\chapter{极限}
\newpage
\section{习题2.1}
\begin{example}{2.1-A-3：给出下列极限的精确定义}{}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\to 0}f(x)=A$\quad （2）$\displaystyle\lim_{x\to 0}(1+x)^{\frac{1}{x}}=e$
\end{example}
\begin{solution}
    （1）对于任意$\varepsilon >0$,存在$\delta>0$使得当$0<|x|<\delta$时，$|f(x)|<\varepsilon$.\\
    （2）对于任意$\varepsilon>0$,存在$\delta>0$使得当$0<|x|<\delta$时，$|(1+x)^{\frac{1}{x}}-e|<\varepsilon$.
\end{solution}
\begin{example}{2.1-A-7}{}
    利用极限的精确定义证明下列函数的极限\\
    \noindent（1）$\displaystyle\lim_{x\to 3}(x^2+5x)=24$\quad （2）$\displaystyle\lim_{x\to 1}\frac{x^2-1}{x-1}=2$\\
    （3）$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{x^2+2}{3x^2}=\frac13$\quad（4）$\displaystyle\lim_{x\to 2^{+}}\frac{2x}{x^2-4}=+\infty$.
\end{example}
\begin{solution}
    （1）要证对于任意$\varepsilon>0$,存在$\delta>0$使得当$0<|x-3|<\delta$时，$|(x^2+5x)-24|=|(x+8)(x-3)|<\varepsilon$。已经出现了$|x-3|$，所以现在只需限定$|x+8|$，先限定$|x-3|<1$，那么$|x+8|<12$，此时还需满足$|(x+8)(x-3)|<12|x-3|<\varepsilon$，得$|x-3|<\dfrac{\varepsilon}{12}$，故取$\delta=\min\left\{1,\dfrac{\varepsilon}{12}\right\}$，当$0<|x-3|<\delta$时，$|(x^2+5x)-24|=|(x+8)(x-3)|<\varepsilon$。\\
    （2）要证对于任意$\varepsilon>0$,存在$\delta>0$使得当$0<|x-1|<\delta$时，$\left|\dfrac{x^2-1}{x-1}-2\right|=|x-1|<\varepsilon$。取$\delta=\varepsilon$，当$0<|x-1|<\delta$时，$\left|\dfrac{x^2-1}{x-1}-2\right|<\varepsilon$。\\
    （3）要证对于任意$\varepsilon>0$,存在$\delta>0$使得当$|x|>\delta$时，$\left|\dfrac{x^2+2}{3x^2}-\dfrac{1}{3}\right|<\varepsilon$，因为$\left|\dfrac{x^2+2}{3x^2}-\dfrac{1}{3}\right|=\left|\dfrac{2}{3x^2}\right|$，取$\delta=\sqrt{\dfrac{2}{3\varepsilon}}$，则当$|x|>\delta$时，$\left|\dfrac{x^2+2}{3x^2}-\dfrac{1}{3}\right|<\varepsilon$。\\
    （4）要证对于任意$G>0$,存在$\delta>0$使得当$0<x-2<\delta$时，$\dfrac{2x}{x^2-4}>G$，不妨限定$x+2<5$，则$x-2<1$，则$\dfrac{2x}{x^2-4}>\dfrac{4}{(x+2)(x-2)}>\dfrac{4}{5(x-2)}>G$解得$x-2<\dfrac{4}{5G}$，所以取$\delta=\min\left\{1,\dfrac{4}{5G}\right\}$，当$0<x-2<\delta$时，$\dfrac{2x}{x^2-4}>G$。
\end{solution}
\begin{example}{2.1-A-10}{}
    证明：由$\displaystyle\lim_{x\to a}f(x)=A$能推出$\displaystyle\lim_{x\to a}|f(x)|=|A|$，但反之不然。
\end{example}
\begin{solution}
    对于任意$\varepsilon>0$,存在$\delta>0$使得当$0<|x-a|<\delta$时，$|f(x)-A|=<\varepsilon$，所以由绝对值不等式得到$\displaystyle|f(x)-A|>||f(x)-|-A||=||f(x)|-|A||>0$，故$||f(x)|-|A||<\varepsilon$，所以由$\displaystyle\lim_{x\to a}f(x)=A$能推出$\displaystyle\lim_{x\to a}|f(x)|=|A|$.然后反过来，考虑定义在实数域上的函数$f(x)=\begin{cases}1,x\in Q\\-1,x\notin Q\end{cases}$，其极限$\displaystyle\lim_{x\to a}|f(x)|=1$，但是$\displaystyle\lim_{x\to a}f(x)$不存在。
\end{solution}
\begin{example}{2.1-B-2(1)：利用极限的精确证明}{}
   $\displaystyle\lim_{x\to a}\sin x=\sin a$
\end{example}
\begin{solution}
    要证$\displaystyle\lim_{x\to a}\sin x=\sin a$，只需证对于任意$\varepsilon>0$,存在$\delta>0$使得当$0<|x-a|<\delta$时，$\displaystyle\lim_{x\to a}|\sin x-\sin a|=2|\cos\dfrac{x+a}{2}||\sin\dfrac{x-a}{2}|<\varepsilon$。又因为$2|\cos\dfrac{x+a}{2}||\sin\dfrac{x-a}{2}|<2|\sin\dfrac{x-a}{2}|<2|\dfrac{x-a}{2}|=|x-a|$，所以取$\delta=\varepsilon$，当$0<|x-a|<\delta$时，$\displaystyle\lim_{x\to a}|\sin x-\sin a|<\varepsilon$.
\end{solution}
\begin{example}{2.1-B-4}{}
    利用极限的精确定义证明$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{x}{x+1}=+\infty$是错误的.
\end{example}
\begin{solution}
    要证明存在$G>0,\forall \delta>0$使得当$x>\delta$时，$\dfrac{x}{x+1}\leq G$，则取$G=1$，便可以满足$\forall x>0,\dfrac{x}{x+1}\leq 1$，故存在$G>0,\forall \delta>0$使得当$x>\delta$时，$\dfrac{x}{x+1}\leq G$，$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{x}{x+1}=+\infty$是错误的.（本题本质是找到一个够大的上界）
\end{solution}
\section{习题2.3}
\begin{example}{2.3-A-2}{}
   \vspace{-10pt}\[\begin{array}{l@{\quad}l@{\quad}l}
(1) \displaystyle \lim _{x \rightarrow 2}(3 x^{2}-5 x+2);&
(2) \displaystyle \lim _{x \rightarrow-1}(x^{2}+1)(1-2 x)^{2};&
(3) \displaystyle \lim _{x \rightarrow+\infty}(x^{5}-40 x^{4});\\
(4) \displaystyle \lim _{x \rightarrow-\infty}(6 x^{5}+21 x^{3});&
(5) \displaystyle \lim _{x \rightarrow 1^{-}} \frac{1}{x-1};&
(6) \displaystyle\lim _{x \rightarrow 1^{+}} \frac{1}{x-1};\\
(7) \displaystyle\lim _{x \rightarrow+\infty} \frac{x^{3}+1}{x^{4}+2};&
(8) \displaystyle \lim _{x \rightarrow-\infty} \frac{5 x^{3}+2 x}{x^{10}+x+7}.
    \end{array}\]
\end{example}
\begin{solution}
（1）$\displaystyle\lim_{x\to 2}(3 x^{2}-5 x+2)=\lim_{x\to 2}(3(2)^2-5(2)+2)=4$.\\
（2）$\displaystyle\lim_{x\to-1}(x^{2}+1)(1-2 x)^{2}=\lim_{x\to-1}(1+1)(1-2(-1))^{2}=18$.\\
（3）$\displaystyle\lim_{x\to+\infty}(x^{5}-40 x^{4})=\lim_{x\to+\infty}x^4(x-40)=\lim_{x\to+\infty}x^4\lim_{x\to+\infty}(x-40)=+\infty$.\\
（4）$\displaystyle\lim_{x\to-\infty}(6 x^{5}+21 x^{3})=\lim_{x\to-\infty}x^5(6+\frac{21}{x^2})=\lim_{x\to-\infty}x^5\lim_{x\to-\infty}(6+\frac{21}{x^2})=-\infty$.\\
（5）$\displaystyle\lim_{x\to 1^{-}} \frac{1}{x-1}=\lim_{x\to 0^{-}} \frac{1}{x}=-\infty$.\\
（6）$\displaystyle\lim_{x\to 1^{+}} \frac{1}{x-1}=\lim_{x\to 0^{+}} \frac{1}{x}=+\infty$.\\
（7）$\displaystyle\lim_{x\to+\infty} \frac{x^{3}+1}{x^{4}+2}=\lim_{x\to+\infty}\frac{1+\frac{1}{x^3}}{x+\frac{2}{x^3}}=0$.\\
（8）$\displaystyle\lim_{x\to-\infty} \frac{5 x^{3}+2 x}{x^{10}+x+7}=\lim_{x\to-\infty}\frac{\frac{5}{x^7}+\frac{2}{x^{10}}}{1+\frac{1}{x^9}+\frac{7}{x^{10}}}=0$;
\end{solution}
\begin{example}{2.3-A-4}{}
       \vspace{-5pt}\[\begin{array}{l@{\quad}l}
    (1)\displaystyle\lim_{x\rightarrow +\infty}(\sqrt{x^2+x}-x)&
    (2)\displaystyle\lim_{x\rightarrow -\infty}(\frac{\sqrt{3x^2+x}}{x})\\
    (3)\displaystyle\lim_{x\rightarrow +\infty}(\frac{\sqrt{4x^2+2x+1}}{3x})&
    (4)\displaystyle\lim_{x\rightarrow -\infty}(\frac{\sqrt{9x^2+x+3}}{6x})\\
       \end{array}\]
\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\rightarrow +\infty}(\sqrt{x^2+x}-x)=\lim_{x\rightarrow +\infty}\frac{x}{\sqrt{x^2+x}+x}=\lim_{x\rightarrow +\infty}\frac{1}{\sqrt{1+\frac{1}{x}}+1}=\frac12$.\\
    （2）$\displaystyle\lim_{x\rightarrow -\infty}(\frac{\sqrt{3x^2+x}}{x})=-\lim_{x\rightarrow -\infty}\sqrt{3+\frac{1}{x^2}}=-\sqrt3$.\\
    （3）$\displaystyle\lim_{x\rightarrow +\infty}(\frac{\sqrt{4x^2+2x+1}}{3x})=\lim_{x\rightarrow +\infty}\sqrt{\frac{4}{9}+\frac{2}{9x}+\frac{1}{9x^2}}=\frac{2}{3}$.\\
    （4）$\displaystyle\lim_{x\rightarrow -\infty}(\frac{\sqrt{9x^2+x+3}}{6x})=-\lim_{x\rightarrow -\infty}\sqrt{\frac{9}{36}+\frac{1}{36x}+\frac{3}{6x^2}}=-\frac12$.
\end{solution}
\begin{example}{2.3-A-8}{}
    (1)$y=\dfrac{x^2-2x-2}{x-1}$\quad(2)$y=\dfrac{2x^2}{(1-x)^2}$\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\to \infty}\dfrac{x^2-2x-2}{(x-1)x}=\lim_{x\to \infty}\dfrac{1-\frac{2}{x}-\frac{2}{x^2}}{1-\frac{1}{x}}=1$.
        \[\displaystyle\lim_{x\to \infty}\dfrac{x^2-2x-2}{x-1}-x=\lim_{x\to \infty}\dfrac{x^2-x^2-2x+x-2}{x-1}=\lim_{x\to \infty}\dfrac{-x-2}{x-1}=\lim_{x\to \infty}\dfrac{-1-\frac{2}{x}}{1-\frac{1}{x}}=-1\]
        故该函数在无穷远处的渐近线为$y=x-1$.
        \[\displaystyle\lim_{x\to 1^{-}}\dfrac{x^2-2x-2}{x-1}=\lim_{x\to 1^{-}}\dfrac{(x-1)^2-1}{x-1}=\lim_{x\to 0^{-}}(x-\dfrac{1}{x})=+\infty\]
        \[\displaystyle\lim_{x\to 1^{+}}\dfrac{x^2-2x-2}{x-1}=\lim_{x\to 1^{+}}\dfrac{(x-1)^2-1}{x-1}=\lim_{x\to 0^{+}}(x-\dfrac{1}{x})=-\infty\]
        故该函数在$x=1$处的渐近线为$x=1$.\\
    （2）\[\displaystyle\lim_{x\to \infty}\dfrac{2x^2}{(x-1)^2}=\lim_{x\to \infty}\dfrac{2}{(1-\frac{1}{x})^2}=2\]
        故该函数在无穷远处的渐近线为$y=2$.
        \[\displaystyle\lim_{x\to 2}\dfrac{2x^2}{(x-1)^2}=\lim_{x\to 1}\dfrac{2}{(1-\frac{1}{x})^2}=+\infty\]
        故该函数在$x=2$处的渐近线为$x=2$.
\end{solution}
\begin{example}{习题2.3-B组-1}{}
    已知$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}f(x)=+\infty,\lim_{x\to +\infty}g(x)=+\infty$，讨论下列极限的状态：
    \vspace{-10pt}\[\begin{array}{l@{\quad}l}(1)\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)+g(x))&(2)\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)-g(x))\\
        (3)\displaystyle\lim_{x\to +\infty}f(x)g(x)&(4)\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{f(x)}{g(x)}\end{array}\]
\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)+g(x))=\lim_{x\to +\infty}f(x)+\lim_{x\to +\infty}g(x)=+\infty+\infty=+\infty$.\\
    （2）$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)-g(x))$不确定，比如当$f(x)=x$时，假如$g(x)=2x$，那么$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)-g(x))=-\infty$，但当$g(x)=\frac{x}{2}$时，$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)-g(x))=\lim_{x\to +\infty}\frac{x}{2}=+\infty$，当$f(x)=g(x)$时，$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}(f(x)-g(x))=0$.\\
    （3）$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}f(x)g(x)=\lim_{x\to +\infty}f(x)\lim_{x\to +\infty}g(x)=+\infty\cdot +\infty=+\infty$.\\
    （4）$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{f(x)}{g(x)}$不确定，比如当$f(x)=x$时，假如$g(x)=2x$，那么$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{1}{2}$，但当$g(x)=\sqrt{x}$时，$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to +\infty}\sqrt{x}=\infty$，又当$g(x)=x^2$时，$\displaystyle\lim_{x\to +\infty}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to +\infty}\frac{1}{x}=0$.
\end{solution}
\begin{example}{习题2.3-B组-4}{}
    设$\displaystyle\lim_{x\to \infty}\bigg(\frac{x^2+1}{x+1}-ax-b\bigg)=0$，求$a$和$b$.
\end{example}
\begin{solution}
    \begin{align*}\displaystyle\lim_{x\to \infty}\bigg(\frac{x^2+1}{x+1}-ax-b\bigg)&=\lim_{x\to \infty}\bigg(\frac{x^2+1-ax^2-ax-bx-b}{x+1}\bigg)\\&=\lim_{x\to \infty}\dfrac{(1-a)x^2-(a+b)x+1-b}{x+1}=\lim_{x\to \infty}\dfrac{(1-a)x-(a+b)+\frac{1-b}{x}}{1+\frac{1}{x}}\\&=\dfrac{\lim_{x\to \infty}\bigg((1-a)x-(a+b)+\frac{1-b}{x}\bigg)}{1}\\&=\lim_{x\to \infty}(1-a)x-(a+b)=0\end{align*}
    必须有$a=1,b=-1$.
\end{solution}
\begin{example}{习题2.3-B组-5}{}
    $\text{设 }a,b,c\text{ 是常数 },a\neq0,\text{证明 }y=\dfrac{ax^{2}+bx+c}{x+1}\text{的图形有斜渐近线,并求出渐近线方程}.$
\end{example}
\begin{solution}
    \[\lim_{x\to \infty}\dfrac{ax^{2}+bx+c}{(x+1)x}=\lim_{x\to \infty}\dfrac{a+\frac{b}{x}+\frac{c}{x^2}}{1+\frac{1}{x}}=a\neq 0\]
    由此可知，$y=\dfrac{ax^{2}+bx+c}{x+1}$的图形有斜渐近线.
    \[\lim_{x\to \infty}\dfrac{ax^{2}+bx+c}{x+1}-ax=\lim_{x\to \infty}\dfrac{(b-a)x+c}{x+1}=\lim_{x\to \infty}\dfrac{b-a+\frac{c}{x}}{1+\frac{1}{x}}=b-a\]则渐近线方程为$y=ax+b-a$.
\end{solution}
\section{习题2.2}
\begin{example}{习题2.2-A-2}{}
    $\displaystyle (1)\lim_{n\to\infty}(\sqrt{n-1}-\sqrt{n})=0~~~~(2)\lim_{n\to \infty}\dfrac{n^2}{2^n}=0~~~(3)\lim_{n\to \infty}\dfrac{n}{n+1}=1~~~(4)\lim_{n\to\infty}\dfrac{3n}{5n+1}=\dfrac35$
\end{example}
\begin{solution}
（1）要证明对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时有$|\sqrt{n-1}-\sqrt{n}|<\varepsilon$.
\[|\sqrt{n-1}-\sqrt{n}|=\left|\dfrac{1}{\sqrt{n-1}+\sqrt{n}}\right|<\left|\dfrac{1}{2\sqrt{n-1}}\right|<\varepsilon\]
因此取$N=\left[2+\dfrac{1}{4\varepsilon^2}\right]$，则对于任意$\varepsilon>0$，当$n\geq N$时，有$\left|\sqrt{n-1}-\sqrt{n}\right|<\varepsilon$.\\
    （2）要证明对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得$n\geq N$时，$\left|\dfrac{n^2}{2^n}\right|<\varepsilon$，限定$n>9$，则$2^n>n^3$，则有$\left|\dfrac{n^2}{2^n}\right|<\left|\dfrac{n^2}{n^3}\right|=2\left|\dfrac{1}{n}\right|<\varepsilon$，则取$N=\max\left\{9,\left[1+\dfrac{2}{\varepsilon}\right]\right\}$，任意$\varepsilon>0$，$\left|\dfrac{n^2}{2^n}\right|<\varepsilon$.\\
    （3）要证明对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时，$\left|\dfrac{n}{n+1}-1\right|=\left|\dfrac{1}{n+1}\right|<\varepsilon$，则取$N=\left[\dfrac{1}{\varepsilon}\right]$，任意$\varepsilon>0$，$\left|\dfrac{n}{n+1}-1\right|<\varepsilon$.\\
    （4）要证明对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时，$\left|\dfrac{3n}{5n+1}-\dfrac{3}{5}\right|=\dfrac{3}{5}\left|\dfrac{1}{5n+1}\right|<\left|\dfrac{1}{n}\right|<\varepsilon$，则取$N=\left[\dfrac{1}{\varepsilon}+1\right]$，任意$\varepsilon>0$，$\left|\dfrac{3n}{5n+1}-\dfrac{3}{5}\right|<\varepsilon$.
\end{solution}
\begin{example}{习题2.2-A-4}{}
    证明：由$\displaystyle\lim_{x\to\infty}x_n=a$能推出$\displaystyle\lim_{n\to\infty}|x_n|=|a|$，但反过来不可以.
\end{example}
\begin{solution}
    对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时，$||x_n|-|a||<|x_n-a|<\varepsilon$，因此$\displaystyle\lim_{n\to\infty}|x_n|=|a|$，但是考虑数列$a_n=(-1)^n$，则$\displaystyle\lim_{n\to\infty}|a_n|=1$，但是去掉绝对值后，$\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_n$不存在，所以不能反过来.
\end{solution}
\begin{example}{习题2.2-B-1}{利用定义证明下列数列极限}
$(1)\displaystyle \lim_{n\to\infty}\dfrac{n^3-1}{n^2+1}=\infty~~(2)\lim_{n\to\infty}\arctan n=\dfrac{\pi}2~~(3)\displaystyle \lim_{n\to\infty}\dfrac{\sqrt{n}}{2\sqrt{n}+1}=\dfrac12~~(4)\lim_{n\to\infty}\dfrac{a^n}{n!}=0.(a>1)$
\end{example}
\begin{solution}
    （1）要证明任意$G>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时有$\left|\dfrac{n^3-1}{n^2+1}\right|=\dfrac{n^3-1}{n^2+1}>G$，由
    \[\dfrac{n^3-1}{n^2+1}=\dfrac{(n-1)(n^2+n+1)}{n^2+1}>\dfrac{(n-1)(n^2+1)}{n^2+1}=n-1\]所以取$N=G+2$，则任意$G>0$，$\left|\dfrac{n^3-1}{n^2+1}\right|>G$.\newline
    （2）要证明对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时，$\left|\arctan n-\dfrac{\pi}{2}\right|=\dfrac{\pi}{2}-\arctan n<\varepsilon$，则取$N=[\tan\dfrac{\pi}{2}-\varepsilon]+1$，任意$\varepsilon>0$，$\left|\arctan n-\dfrac{\pi}{2}\right|<\varepsilon$.\newline
    （3）要证明对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时，$\left|\dfrac{\sqrt{n}}{2\sqrt{n}+1}-\dfrac{1}{2}\right|=\dfrac{1}{2(2\sqrt{n}+1)}$，取$N=\left[1+\bigg(\dfrac{1}{4\varepsilon}-\dfrac12\bigg)^2\right]$，任意$\varepsilon>0$，$\left|\dfrac{\sqrt{n}}{2\sqrt{n}+1}-\dfrac{1}{2}\right|<\varepsilon$.\newline
    （4）要证明对于任意$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}$使得当$n\geq N$时，$\left|\dfrac{a^n}{n!}\right|=\dfrac{a^n}{n!}<\varepsilon$，由
    \[\dfrac{a^n}{n!}=\dfrac{a}{1}\dfrac{a}{2}\dfrac{a}{3}\cdots\dfrac{a}{[a]}\dfrac{a}{[a]+1}\cdots\dfrac{a}{n}<\dfrac{a^{[a]}}{[a]!}\dfrac{a}{n}\]
    所以取$N=\left[\dfrac{a^{[a+1]}}{[a]!\varepsilon}+1\right]$，则任意$\varepsilon>0$，$\left|\dfrac{a^n}{n!}\right|<\varepsilon$.    
\end{solution}
\begin{example}{2.3-A-3}{求下列极限}
\vspace{-5pt}\[\begin{array}{l@{\quad}l}
    (1)\displaystyle \lim_{n\to\infty}\dfrac{(-2)^n+3^n}{(-2)^{n+1}+3^{n+1}}&(2)\displaystyle\lim_{n\to\infty}\bigg(\dfrac{1}{n^2}+\dfrac{2}{n^2}+\cdots+\dfrac{n-1}{n^2}\bigg)\\(3)\displaystyle \lim_{n\to\infty}\left[\dfrac1{1\cdot2}+\dfrac{1}{2\cdot3}+\dfrac{1}{3\cdot4}+\cdots+\dfrac{1}{n(n+1)}\right]&(4)\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left[\dfrac{1}{2!}+\dfrac{2}{3!}+\cdots+\dfrac{n}{(n+1)!}\right]\end{array}\]
\end{example}
\begin{solution}
    （1）代数变形：
    \[\displaystyle\dfrac{(-2)^n+3^n}{(-2)^{n+1}+3^{n+1}}=\dfrac{(-2)^{-1}+\dfrac{3^n}{(-2)^{n+1}}}{1+(-\dfrac32)^{n+1}}=\dfrac{-\dfrac12+\dfrac13(-\dfrac32)^{n+1}}{1+(-\dfrac32)^{n+1}}=\dfrac13-\dfrac{5}{6\bigg(1+(-\dfrac32)^{n+1}\bigg)}\]
    故$\displaystyle\lim_{n\to\infty}\dfrac{(-2)^n+3^n}{(-2)^{n+1}+3^{n+1}}=\lim_{n\to\infty}\bigg(\dfrac13-\dfrac{5}{6\bigg(1+(-\dfrac32)^{n+1}\bigg)}\bigg)=\dfrac13$.\newline
    （2）\[\lim_{n\to\infty}\bigg(\dfrac{1}{n^2}+\dfrac{2}{n^2}+\cdots+\dfrac{n-1}{n^2}\bigg)=\lim_{n\to\infty}\dfrac{n(n-1)}{2n^2}=\dfrac12\]
    （3）\[\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left[\dfrac{1}{1\cdot 2}+\dfrac{1}{2\cdot3}+\dfrac{1}{3\cdot4}+\cdots+\dfrac{1}{n(n+1)}\right]=\lim_{n\to\infty}\bigg(1-\dfrac{1}{n+1}\bigg)=1\]
    （4）用裂项$\dfrac{k}{(k+1)!}=\dfrac{k+1-1}{(k+1)!}=\dfrac{1}{k!}-\dfrac{1}{(k+1)!}$，那么
    \[\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left[\dfrac{1}{2!}+\dfrac{2}{3!}+\cdots+\dfrac{n}{(n+1)!}\right]=\lim_{n\to\infty}\bigg(\dfrac12-\dfrac{1}{(n+1)!}\bigg)=\dfrac12\]
\end{solution}
\section{习题2.4}
\begin{example}{2.4-A-5}{求极限}
\vspace{-5pt}\[
\begin{array}{l@{\quad}l@{\quad}l}
(1) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{2x}         & (2) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin 2x}{x}          & (3) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin 3x}{5x} \\
(4) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{2x}{\sin 3x}        & (5) \displaystyle\lim_{\theta\to 0}\dfrac{\sin^2 \theta}{\theta} & (6) \displaystyle\lim_{h\to 0}\dfrac{\tan^2 h}{h} \\
(7) \displaystyle\lim_{\theta\to 0}\dfrac{1-\cos \theta}{\theta^2} & (8) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin^2 x}{x^2} & (9) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\tan x-\sin x}{\sin^3 x} \\
(10) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin 5x-\sin 3x}{\sin x} & (11) \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\cos x-\cos 3x}{x^2} & (12) \displaystyle\lim_{x\to a}\dfrac{\sin x-\sin a}{x-a} \\
(13) \displaystyle\lim_{x\to a}\dfrac{\cos x-\cos a}{x-a} & (14) \displaystyle\lim_{x\to a}\dfrac{\tan x-\tan a}{x-a} & \\
\end{array}
\]
\end{example}
\begin{solution}
    这里只使用基本极限公式：
    
    \vspace{0.5em}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{2x}=\lim_{x\to 0}\dfrac12\frac{\sin x}{x}=\dfrac12$.\quad
    （2）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\sin 2x}{x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{2\sin 2x}{2x}=2$.
    
    \vspace{0.5em}
    （3）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\sin 3x}{5x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{3}{5}\dfrac{\sin 3x}{3x}=\dfrac{3}{5}$.\quad
    （4）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{2x}{\sin 3x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{2}{3}\dfrac{3x}{\sin 3x}=\dfrac{2}{3}$.
    
    \vspace{0.5em}
    （5）$\displaystyle\lim_{\theta\to 0}\frac{\sin^2 \theta}{\theta}=\lim_{\theta\to 0}\dfrac{\sin^2 \theta}{\theta^2}\theta=0$.\quad
    （6）$\displaystyle\lim_{h\to 0}\frac{\tan^2 h}{h}=\lim_{h\to 0}\dfrac{\tan^2 h}{h^2}h=0$.
    
    \vspace{0.5em}
    （7）$\displaystyle\lim_{\theta\to 0}\frac{1-\cos \theta}{\theta^2}=\lim_{\theta\to 0}\dfrac{\sin^2 \dfrac{\theta}{2}}{2\left(\dfrac{\theta}{2}\right)^2}=\dfrac12$.
    （8）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\sin^2 x}{x^2}=\left(\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{x}\right)^2=1$.
    
    \vspace{0.5em}
    （9）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\tan x-\sin x}{\sin^3 x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x(1-\cos x)}{\sin^3 x\cos x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{1-\cos x}{(1-\cos^2x)\cos x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{\sec x}{(1+\cos x)}=\dfrac12$.
    
    \vspace{0.5em}
    （10）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\sin 5x-\sin 3x}{\sin x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{2\cos 4x\sin x}{\sin x}=\lim_{x\to 0}2\cos 4x=2$.
    
    \vspace{0.5em}
    （11）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\cos x-\cos 3x}{x^2}=\lim_{x\to 0}\dfrac{2\sin 2x\sin x}{x^2}=4\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin 2x}{2x}\dfrac{\sin x}{x}=4$.
    
    \vspace{0.5em}
    （12）$\displaystyle\lim_{x\to a}\frac{\sin x-\sin a}{x-a}=\lim_{x\to a}\dfrac{\cos\frac{x+a}{2}\sin\frac{x-a}{2}}{\frac{x-a}{2}}=\cos a$.
    
    \vspace{0.5em}
    （13）$\displaystyle\lim_{x\to a}\frac{\cos x-\cos a}{x-a}=\lim_{x\to a}\dfrac{-\sin\frac{x+a}{2}\sin\frac{x-a}{2}}{\frac{x-a}{2}}=-\sin a$.
    
    \vspace{0.5em}
    （14）$\displaystyle\lim_{x\to a}\frac{\tan x-\tan a}{x-a}=\lim_{x\to a}\dfrac{\frac{\sin x}{\cos x}-\frac{\sin a}{\cos a}}{x-a}=\lim_{x\to a}\dfrac{\sin(x-a)}{(x-a)\cos a\cos(x-a)}=\sec^2a$，其中 $a\neq (2k+1)\dfrac{\pi}{2}$，$k\in\mathbb{Z_+}$.
\end{solution}
\begin{example}{2.4-A-6}{}
    \vspace{-5pt}\[\begin{array}{l@{\quad}l@{\quad}l}
    (1)\lim_{x\to\infty}\left(1+\frac{3}{x}\right)^{x/2}\quad&(2)\lim_{x\to0}(1-x)^{1/x}\quad&(3)\lim_{\Delta x\to0}\left(1+\frac{\Delta x}{x}\right)^{x/\Delta x}(x\neq0)\\(4)\lim_{x\to0}(1+ax)^{1/x}\quad&(5)\lim_{x\to\infty}\left(1-\frac{1}{x}\right)^{4x}\end{array}\]
\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\to \infty}\left(1+\dfrac{3}{x}\right)^{\frac{x}{2}}=\lim_{x\to \infty}\left(\left(1+\dfrac{3}{x}\right)^{x/3}\right)^{\frac{3}{2}}=\e^{\frac32}$.\\\vspace{0.5em}
    （2）$\displaystyle\lim_{x\to 0}(1-x)^{\frac1{x}}=\lim_{x\to 0}\left(\left(1+\frac{1}{\frac{-1}{x}}\right)^{\frac{-1}{x}}\right)^{-1}=\dfrac{1}{\e}$.\\\vspace{0.5em}
    （3）$\displaystyle\lim_{\Delta x\to 0}\left(1+\frac{\Delta x}{x}\right)^{x/\Delta x}(x\neq0)=\lim_{\frac{\Delta x}{x}\to 0}\left(\left(1+\frac{\Delta x}{x}\right)^{x/\Delta x}\right)=\e$\\vspace{0.5em}
    （4）$\displaystyle\lim_{x\to 0}(1+ax)^{\frac1{x}}=\lim_{x\to 0}\left[\left(1+\dfrac{1}{\frac{1}{ax}}\right)^{\frac{1}{ax}}\right]^{a}=\lim_{\frac1{ax}\to\infty}\left[\left(1+\dfrac{1}{\frac{1}{ax}}\right)^{\frac{1}{ax}}\right]^{a}=\e^a$\\\vspace{0.5em}
    （5）$\displaystyle\lim_{x\to\infty}\left(1-\frac{1}{x}\right)^{4x}=\lim_{x\to\infty}\left[\left(1+\frac{1}{-x}\right)^{-x}\right]^{-4}=\e^{-4}$.
\end{solution}
\begin{example}{2.4-B-4}{}
    \vspace{-5pt}\[\begin{array}{l@{\quad}l@{\quad}l}
    (1)\displaystyle\lim_{x\to\infty}\dfrac{3x-5}{x^3\sin\dfrac{1}{x^2}}\quad&
    (2)\displaystyle\lim_{x\rightarrow \frac{\pi}{6}} \sin \left(\frac{\pi}{6}-x\right) \tan 3 x\quad&
    (3)\displaystyle\lim_{x\rightarrow 0} \frac{2\sin x-\sin 2x}{x^{3}}\quad\\
    (4)\displaystyle\lim_{x\rightarrow \frac{\pi}{4}} \frac{\tan x-1}{x-\frac{\pi}{4}}\quad&
    (5)\displaystyle\lim_{x\rightarrow 1} x^{\frac{1}{1-x}}
\end{array}\]
\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\to\infty}\dfrac{3x-5}{x^3\sin\dfrac{1}{x^2}}=\lim_{x\to 0}\dfrac{\dfrac{3}{x}-5}{\dfrac{1}{x^3}\sin x^2}=\lim_{x\to 0}\dfrac{3x^2-5x^3}{\sin x^2}=3\lim_{x\to 0}\dfrac{x^2}{\sin x^2}\dfrac{3x^2-5x}{3x^2}=3$.\\\vspace{0.5em}
    （2）$\displaystyle\lim _{x \rightarrow \frac{\pi}{6}} \sin \left(\frac{\pi}{6}-x\right) \tan 3 x=\lim _{x \rightarrow 0}-\sin x\tan(3x+\dfrac{\pi}{2})=\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{\tan 3x}=\dfrac13\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{x}\dfrac{x}{\tan x}=\dfrac13$.\\\vspace{0.5em}
    （3）$\displaystyle\lim _{x \rightarrow 0} \frac{2 \sin x-\sin 2 x}{x^{3}}=2\lim _{x \rightarrow 0}\dfrac{\sin x}{x}\dfrac{1-\cos x}{x^2}=2\dfrac12=1$.\\\vspace{0.5em}
    （4）$\displaystyle\lim _{x \rightarrow \frac{\pi}{4}} \frac{\tan x-1}{x-\frac{\pi}{4}}=\lim _{x \rightarrow 0}\dfrac{\dfrac{\tan x+1}{1-\tan x}-1}{x}=\lim _{x \rightarrow 0}\dfrac{2\tan x}{x(1-\tan x)}=\lim_{x\to 0}\dfrac{2\tan x}{x}=2$.\\\vspace{0.5em}
    （5）$\displaystyle\lim _{x \rightarrow 1} x^{\frac{1}{1-x}}=\lim _{x \rightarrow 0}(1+x)^{\frac{-1}{x}}=\lim_{x \rightarrow \infty}\bigg((1+\dfrac1x){x}\bigg)^{-1}=\dfrac{1}{\e}$.
\end{solution}
\section{习题2.5}
\begin{example}{2.5-A-2}{}
    证明数列$\sqrt2,\sqrt{2\sqrt2},\sqrt{2\sqrt{2\sqrt2}},\cdots$收敛，并求其极限值.
\end{example}
\begin{solution}
    先证数列$\{a_n\}$有界，数列满足$a_1=\sqrt2,\ a_n=\sqrt{2a_{n-1}}$，由于$a_1=\sqrt2<2$，假设$a_k<2,(k\geq 2)$，则有$a_{k+1}=\sqrt{2a_k}<\sqrt4=2$，所以归纳得到$a_k<2$，因此数列$\{a_n\}$有界.\\
    再证明数列$\{a_n\}$单调递增，作商得到$\dfrac{a_{n+1}}{a_n}=\dfrac{\sqrt{2a_n}}{a_n}=\sqrt{\dfrac{2}{a_n}}>1$，所以数列$\{a_n\}$单调递增.\\
    由单调有界收敛定理得到$\{a_n\}$收敛，极限存在，所以设极限为$A$，对$a_n=\sqrt{2a_{n-1}}$两边取极限得
    \[\displaystyle\lim_{n\to\infty}a_n=\sqrt{2\lim_{n\to\infty}a_{n-1}}\Rightarrow A=2\]所以数列$\{a_n\}$收敛，且$\lim_{n\to\infty}a_n=2$.\\
    进一步地，设$b_n=a_n-2$，所以
    \[b_{n+1}=a_{n+1}-2=\sqrt{2a_n}-2=\sqrt{2(2+b_n)}-2=\sqrt{4+2b_n}-2\]
    泰勒展开得到
    \[\sqrt{4+2b_n}=2\sqrt{1+\frac{b_n}{2}}=2\left(1+\frac{b_n}{4}-\frac{b_n^2}{32}+O(b_n^3)\right)\Rightarrow b_{n+1}=\frac{b_n}{2}-\frac{b_n^2}{16}+O(b_n^3)\]
    对于大的$n$ ,有$b_n\to 0$ ,主导项为$\frac{b_n}2$,因此$b_{n+1}\sim\frac12b_n$，这意味着$b_n$以指数速率衰减，即$b_n\sim C\left(\frac12\right)^{n-1}$,其中
$C=b_1=\sqrt{2}-2$。因此$b_n^2 \sim C^2\left(\frac{1}{4}\right)^{n-1}$, 因此误差项为 $O\left(\left(\frac{1}{4}\right)^n\right)$
    \[a_n=2+(\sqrt{2}-2)\left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}+o\left(\left(\frac{1}{2}\right)^{n}\right)~~(n\to\infty)\]
\end{solution}
\begin{example}{2.5-A-3}{}
    设$a>0,0<x_1<\dfrac1{a},x_{n+1}=x_n(2-ax_n),n=1,2,3,\cdots$证明$\{x_n\}$收敛并求极限.
\end{example}
\begin{solution}
    先证明数列$\{x_n\}$有界，已知$0<x_1<\dfrac1{a}$，则假设$x_k\in(0,\dfrac1{a}),k\in \text{N}_+$，则$ax_k\in(0,1)$，而$x_k(2-ax_k)$是$x_k$的二次函数，在$(0,\dfrac1{a})$上单增，在$(\dfrac1{a},\dfrac2{a})$上单减，所以$x_{k+1}=x_k(2-ax_k)>0$，且$x_{k+1}<\dfrac1{a}(2-a\dfrac1{a})=\dfrac1{a}$，所以$x_n\in(0,\dfrac1a)$,数列$\{x_n\}$有界.再证明数列$\{x_n\}$单调递增，作商得到$\dfrac{x_{n+1}}{x_n}=2-ax_n>1$，所以数列$\{x_n\}$单调递增.由单调有界收敛定理得到$\{x_n\}$收敛，极限存在，所以设极限为$A$，对$x_{n+1}=x_n(2-ax_n)$两边取极限得到\[\displaystyle\lim_{x\to\infty}x_{n+1}=\lim_{x\to\infty}x_n(2-a\lim_{x\to\infty}x_n)\Leftrightarrow A=A(2-aA)\Leftrightarrow A=\dfrac1{a}\]所以数列$\{x_n\}$收敛，且$\lim_{n\to\infty}x_n=\dfrac1{a}$，事实上这个数列的通项公式是$x_n=\dfrac{1}{a}\left[1-(1-ax_1)^{2^{n-1}}\right]$
\end{solution}
\begin{example}{2.5-A-4}{}
    设$x_1>0,x_{n+1}=\dfrac{3(1+x_n)}{3+x_n},n=1,2,3,\cdots$证明$\displaystyle\lim_{n\to\infty}x_n=\sqrt3$.
\end{example}
\begin{solution}
    （1）当$x_1=\sqrt3$时，假设$x_k=\sqrt3,k\in\text{N}_+$，则
    \[x_{k+1}=\dfrac{3(1+\sqrt3)}{3+\sqrt3}=\dfrac{3\sqrt3+3}{3+\sqrt3}=\sqrt3\]
    所以$\{x_n=\sqrt3\}$，$\lim_{n\to\infty}x_n=\sqrt3$.\\
    （2）当$0<x_1<\sqrt3$时，假设$0<x_k<\sqrt3,k\in\text{N}_+$，则由函数$f(x)=\dfrac{3x+3}{3+x}=3-\dfrac{6}{3+x}$在$(0,\sqrt3)$上单增，得到：
    \[\dfrac{3+0}{3+0}=1<x_{k+1}=\dfrac{3(1+x_k)}{3+x_k}<\dfrac{3+3\sqrt3}{3+\sqrt3}=\sqrt3\]所以归纳得到$x_k\in(0,\sqrt3)$，且
    \[x_{n+1}-x_n=\dfrac{3+3x_n-3x_n-x_n^2}{3+x_n}=\dfrac{3-x_n^2}{3+x_n}>0\]
    则$\{x_n\}$单调递增，由单调有界收敛定理得到$\{x_n\}$收敛，设极限为$A$，代入递推式得到$A=\dfrac{3+3A}{3+A}\Rightarrow A=\sqrt3$，则$\lim_{n\to\infty}x_n=\sqrt3$.\\
    （3）当$x_1>\sqrt3$时，假设$x_k>\sqrt3,k\in\text{N}_+$，则由函数$f(x)=\dfrac{3x+3}{3+x}=3-\dfrac{6}{3+x}$在$(\sqrt3,\infty)$上单增，得到：
    \[x_{k+1}=\dfrac{3(1+x_k)}{3+x_k}>\dfrac{3+3\sqrt3}{3+\sqrt3}=\sqrt3\]
    所以数列$\{x_n\}$有下界，又有：\[x_{n+1}-x_n=\dfrac{3+3x_n-3x_n-x_n^2}{3+x_n}=\dfrac{3-x_n^2}{3+x_n}<0\]所以$\{x_n\}$单调递减，由单调有界收敛定理得到$\{x_n\}$收敛，设极限为$A$，代入递推式得到$A=\dfrac{3+3A}{3+A}\Rightarrow A=\sqrt3$，那么$\lim_{n\to\infty}x_n=\sqrt3$.
\end{solution}
\begin{example}{2.5-B-1}{}
    设数列$\{x_n\}$满足$x_1=10,x_{n+1}=\sqrt{x_n+6},n=1,2,3,\cdots$，证明$\{x_n\}$极限存在，并求极限.
\end{example}
\begin{solution}
    先证明数列$\{x_n\}$有界，由$x_1=10>3$，假设$x_k>3$，那么$x_{k+1}=\sqrt{x_k+6}>\sqrt9=3$，所以$\{x_n\}$有界；再证明数列$\{x_n\}$单调递减，作商得到
    \[x_{n+1}-x_n=\sqrt{x_n+6}-x_n=\dfrac{x_n+6-x_n^2}{\sqrt{x_n+6}+x_n}=\dfrac{(3-x_n)(x_n+2)}{\sqrt{x_n+6}+x_n}>0\]
    所以$\{x_n\}$单调递减，由单调有界收敛定理得到$\{x_n\}$极限存在，设极限为$A$，代入递推式得到$\displaystyle\lim_{x\to\infty}x_n=3$.
\end{solution}
\begin{example}{2.5-B-2}{}
    利用柯西准则，证明下面各数列的收敛性：\\
(1) $x_{n} = a_{0} + a_{1} q + \cdots + a_{n} q^{n}$，其中 $|a_{i}| \leqslant M$（$i = 0, 1, 2, \cdots$），且 $|q| < 1$；\\
(2) $x_{n} = \frac{\sin 1}{2} + \frac{\sin 2}{2^{2}} + \cdots + \frac{\sin n}{2^{n}}$.
\end{example}
\begin{solution}
    （1）设$m>n$，则
    \[|x_m-x_n|=|a_{n+1}q^{n+1}+a_{n+2}q^{n+2}+\cdots+a_{m}q^{m}| \leqslant M|q^{n+1}+q^{n+2}+\cdots+q^{m}|<M\dfrac{|q^{n+1}|}{1-|q|}\]
    任意$\varepsilon>0$，存在$N=[\log_{q}\dfrac{\varepsilon}{M}+1]$使得任意$x>N$，$M\dfrac{|q^{n+1}|}{1-|q|}<M|q^{n+1}|<\varepsilon$，则数列$\{x_n\}$收敛.
    （2）设$m>n$，则
    \[|x_m-x_n|=\left|\frac{\sin(n+1)}{2^{n+1}}+\frac{\sin(n+2)}{2^{n+2}}+\cdots+\frac{\sin(m)}{2^m}\right|<\left|\dfrac1{2^{n+1}}+\dfrac1{2^{n+2}}+\cdots+\dfrac1{2^m}\right|<\dfrac1{2^n}\]
    所以任意$\varepsilon>0$，存在$N=[2-\log_{2}\varepsilon]$使得任意$n>N$，$|x_m-x_n|<\dfrac1{2^n}<\varepsilon$，则数列$\{x_n\}$收敛.
\end{solution}
\begin{example}{2.5-B-3}{}
    对于数列$\{x_n\}$，若子列$\{x_{2k}\}$与$\{x_{2k+1}\}$都收敛于$a$,试用“$\varepsilon-N$”的语言证明数列$\{x_n\}$也收敛于$a$.
\end{example}
\begin{solution}
    任意$\varepsilon>0$，存在$N_1\in\mathbb{N}$使得$\forall n>N,|x_{2n-1}-a|<\dfrac{\varepsilon}{2}$；任意$\varepsilon>0$，存在$N_2\in\mathbb{N}$使得$\forall n>N,|x_{2n}-a|<\dfrac{\varepsilon}{2}$，则数列$\{x_n\}$收敛于$a$；那么对$2n-1$代入$n=N_1+1$，对$2n$代入$n=N_2+1$，可知取$N=\max\{2N_1+4,2N_2+4\}$，则$\forall n>N,|x_{n}-a|<\dfrac{\varepsilon}{2}+\dfrac{\varepsilon}2=\varepsilon$，则数列$\{x_n\}$收敛于$a$.
\end{solution}
\begin{example}{2.5-B-4}{}
    证明：若 $f(x)$ 为定义于 $[a, +\infty)$ 上的单调增加函数，则极限 $\lim_{x \to +\infty} f(x)$ 存在的充要条件是 $f(x)$ 在 $[a, +\infty)$ 上有上界.
\end{example}
\begin{solution}
    必要性：设极限为$A$，则存在$N>0$使得当$n>N$时，有$|f(x)-A|<1$，故\vspace{-10pt}
    \[|f(x)|-|A|<||f(x)|-|A||<|f(x_n)-A|<1\Rightarrow |f(x_n)|<1+|A|\vspace{-10pt}\]
    所以$f(x)$在$[a, +\infty)$上有上界.\\
    充分性：若$f(x)$在$[a, +\infty)$上有上界，则由确界定理得到$f(x)$有上确界$\sup_{x\in[a, +\infty)}f(x)$，由确界定义知道，$\forall \varepsilon_n=\frac1{n},(n=1,2,\cdots),\exists x_n\in[a,+\infty)$，使得$|f(x_n)-A|<\frac1{n}$，于是得到数列$\{x_n\}$满足$\displaystyle\lim_{n\to\infty}f(x_n)=A$，所以$\forall \varepsilon>0,\exists N$使得$|f(x_n)-A|<\varepsilon$，由于$f(x)$ 为定义于 $[a, +\infty)$ 上的单调增加函数，所以任意$x>x_{N+1}$，均有$f(x_{N+1})\leq f(x)\leq A$，于是$|f(x)-A|<\varepsilon$，所以$\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=A$.
\end{solution}
\begin{example}{2.6-B-1}{}
    证明：当$x\to 0$时，有$\tan x-\sin x\sim \dfrac12x^3,\arctan x\sim \dfrac14\sin 4x$.
\end{example}
\begin{solution}
（1）$\tan x-\sin x=\tan x(1-\cos x)\sim x\dfrac{x^2}{2}=\dfrac{x^3}{2},x\to 0$.\\
（2）$\arctan x\sim x=\dfrac{4x}{4}\sim\dfrac{\sin 4x}{4}$，由$\tan x\sim x,x\to 0$换元$x=\arctan y$可得$y\sim\arctan x,x\to 0$.
\end{solution}
\begin{example}{2.6-B-2}{}
    利用等价无穷小求极限：$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\tan 5x}{2x},\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin(x^m)}{(\sin x)^n},\lim_{x\to 0}\dfrac{\tan x-\sin x}{\sin^3 x},\lim_{x\to 0}\dfrac{\sqrt{1+x^2}-1}{1-\cos x}$.
\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\tan 5x}{2x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{5x}{2x}=\dfrac25$.\\
    （2）$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\sin(x^m)}{(\sin x)^n}=\lim_{x\to 0}\dfrac{x^m}{x^n}=\lim_{x\to 0}x^{m-n}$.\\当$m>n$时，$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin(x^m)}{(\sin x)^n}=0$；\\当$m=n$时，$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin(x^m)}{(\sin x)^n}=1$；\\当$m<n$时，$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin(x^m)}{(\sin x)^n}=\infty$.\\
    （3）$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\tan x-\sin x}{\sin^3 x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{\tan x(1-\cos x)}{\sin^3x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{x\frac12x^2}{x^3}=\dfrac12$.\\
    （4）$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\sqrt{1+x^2}-1}{1-\cos x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{1+\frac12x^2-1}{\frac12x^2}=1$.
\end{solution}
\begin{example}{2.6-B-3}{}
    证明：（1）$2x-x^2=O(x)~(x\to 0)$；（2）$\sqrt{1+x}-1=o(1)~(x\to 0)$；\\
    （3）$2x^3+2x^2=O(x^3)~(x\to\infty)$；（4）$(1+x)^n=1+nx+o(x)~(x\to 0)$.
\end{example}
\begin{solution}
    （1）验证$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{2x-x^2}{x}=\lim_{x\to 0}(2-2x)=2$为非零常数，故$2x-x^2=O(x)~(x\to 0)$.\\
    （2）由定义，验证$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\sqrt{1+x}-1}{1}=\lim_{x\to 0}\dfrac{1+x-1}{1+\sqrt{1+x}}=\lim_{x\to 0}\dfrac{x}{1+\sqrt{1+x}}=0$，故$\sqrt{1+x}-1=o(1)~(x\to 0)$.\\
    （3）由定义，验证$\displaystyle \lim_{x\to\infty}\dfrac{2x^3+2x^2}{x^3}=\lim_{x\to\infty}(2+\dfrac{2}{x})=2$为非零常数，故$2x^3+2x^2=O(x^3)~(x\to\infty)$.\\（4）验证$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{(1+x)^n-1-nx}{x}=\lim_{x\to 0}\dfrac{\frac{n(n-1)}{2}x^2+...+x^n}{x}=\lim_{x\to 0}\left(\dfrac{n(n-1)}{2}x+..+x^{n-1}\right)=0$，故$(1+x)^n=1+nx+o(x)~(x\to 0)$.
\end{solution}
\begin{example}{2.6-B-4}{}
    设在某一极限过程中，$\alpha$和$\beta$都是无穷小.证明：如果 $\alpha\sim\beta$,则 $\beta-\alpha=o(\alpha)$，反之，如果 $\beta-\alpha=o(a)$,则$\alpha\sim\beta.$
\end{example}
\begin{solution}
    如果 $\alpha\sim\beta$，则$\displaystyle \lim_{x\to x_0}\dfrac{\beta-\alpha}{\alpha}=\lim_{x\to x_0}\dfrac{\beta}{\alpha}-1=1-1=0$，故$\beta-\alpha=o(\alpha)$.\\
    如果$\beta-\alpha=o(a)$，则$\displaystyle 0=\lim_{x\to x_0}\dfrac{\beta-\alpha}{\alpha}=\lim_{x\to x_0}\dfrac{\beta}{\alpha}-1$，所以$\lim_{x\to x_0}\dfrac{\beta}{\alpha}=1$，故$\alpha\sim\beta$.
\end{solution}
\begin{example}{2.6-B-5}{}
    证明：当$x\to 0$时，有：\\
    （1）$o(x^n)+o(x^m)=o(x^n),(0<n<m)$；（2）$o(x^n)\cdot o(x^m)=o(x^{n+m}),(n,m>0)$.
\end{example}
\begin{solution}
    （1）由定义得到\[\displaystyle\lim_{x\to x_0}\dfrac{g(x)o(1)}{g(x)}=\lim_{x\to x_0}o(1)=0\Rightarrow o(g(x))=g(x)o(1)\]考虑
    \[\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{o(x^n)+o(x^m)}{x^n}=\lim_{x\to 0}\dfrac{x^no(1)+x^mo(1)}{x^n}=\lim_{x\to 0}\left(o(1)+x^{m-n}o(1)\right)=\lim_{x\to 0}o(1)=0\]
    故$o(x^n)+o(x^m)=o(x^n),(0<n<m)$;
    （2）考虑
    \[\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{o(x^n)\cdot o(x^m)}{x^n\cdot x^m}=\lim_{x\to 0}\dfrac{x^no(1)x^mo(1)}{x^n\cdot x^m}=\lim_{x\to 0}\left(o(1)\cdot o(1)\right)=0\]
    由定义得到$o(x^n)\cdot o(x^m)=o(x^{n+m}),(n,m>0)$.
\end{solution}
\begin{example}{2.7-B-2}{}
判断$x=0$处的间断点类型
（1）$f(x)=\begin{cases}\dfrac{e^{1/x}+1}{e^{1/x}-1},x\ne 0\\0,x=0\end{cases}$；（2）$\displaystyle\lim_{n\to\infty}\dfrac{nx}{1+nx^2}$.
\end{example}
\begin{solution}
（1）$\displaystyle\lim_{x\to 0^-}=\dfrac{0+1}{0-1}=-1,\lim_{x\to 0^+}=\dfrac{1}{1}=1$，所以$f(x)$在$x=0$两侧的极限均存在，但不等于$f(0)$，且$f(0^-)\neq f(0^+)$，所以是跳跃间断点.\\
（2）$\displaystyle\lim_{n\to\infty}\dfrac{nx}{1+nx^2}=\lim_{n\to\infty}\dfrac{x}{\frac{1}{n}+x^2}=\lim_{n\to\infty}\dfrac{x}{0+x^2}=\dfrac{1}{x}$，所以$x=0$为无穷间断点.
\end{solution}
\begin{example}{2.7-B-3}{}
    设函数$\displaystyle f(x)=\lim_{n\to\infty}\dfrac{1+x}{1+x^{2n}}$，试找出其间断点.
\end{example}
\begin{solution}
    观察发现分母在$x=1$处的变化速度很快，计算$f(x)$的分段函数得到：
    \[f(x)=\begin{cases}0,x=-1\\0,|x|>1\\1+x,|x|<1\\1,x=1\end{cases}\]
    所以$f(1^-),f(1),f(1^+)$都不等，所以$x=1$为间断点.
\end{solution}
\begin{example}{2.7-B-4}{}
    试确定 $a,b$ 的值, 使 $f(x)=\dfrac{\e^x-b}{(x-a)(x-1)}$ 有无穷间断点 $x=0$, 有可去间断点 $x=1$.\end{example}
\begin{solution}
    （1）由题意得到$f(x)$在$x=0$处左极限和右极限至少一个为无穷大，假设$a\ne 0$，由于$f(x)$为初等函数，所以$\displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\e^x-b}{(x-a)(x-1)}=\dfrac{1-b}{a}$为常数，矛盾，所以$a=0$；当$b=1$时，$\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\e^x-1}{x(x-1)}=\lim_{x\to 0}\dfrac{1}{1-x}=1$，所以需要同时满足$a=0,b\ne 1$，下证充分性，当$a=0,b\ne 1$时\[\displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\e^x-b}{(x-a)(x-1)}=\displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\e}{x}+\dfrac{\e-b}{x-1}=\infty\]
    （2）要使得$f(x)$有可去间断点 $x=1$，则$f(1^-)=f(1^+)$，假设$b\ne \e$，计算发现\[\displaystyle\lim_{x\to 1}\dfrac{e^x-b}{(x-a)(x-1)}=\lim_{x\to 1}\dfrac{\e-b}{(x-1)(1-a)}=\infty\]
    矛盾，所以$b=\e$为必要条件，当$b=\e$时，计算极限并使用等价无穷小替换：\[\displaystyle\lim_{x\to 1}\dfrac{\e^x-\e}{(x-a)(x-1)}=\lim_{x\to 1}\dfrac{\e(\e^{x-1}-1)}{(x-a)(x-1)}=\lim_{x\to 1}\dfrac{\e}{1-a}\]所以$a\ne 1$，下面证明充分性。当$a\ne 1,b=\e$时，$\displaystyle\lim_{x\to 1}\dfrac{\e^x-\e}{(x-a)(x-1)}=\lim_{x\to 1}\dfrac{\e(\e^{x-1}-1)}{(x-a)(x-1)}=\lim_{x\to 1}\dfrac{\e}{1-a}=\e$，所以此时$f(1^-)=f(1^+)=\e$，因此$x=1$为可去间断点，等价于$a\ne 1,b=\e$.\\
    所以答案为$a=0,b\ne 1;a\ne 1,b=\e$.
\end{solution}
\begin{example}{2.8-A-3 求极限}{}
    $\lim_{x\to\frac{\pi}{2}}\left(2\cos^2\dfrac{x}2\right)^{3\sec x},~\lim_{x\to+\infty}(\arctan x)^{\cos\frac1x},~\lim_{x\to 0}\left[\dfrac{\ln(\cos^2x+\sqrt{1-x^2})}{e^x+\sin x}+(1+x)^x\right]$
\end{example}
\begin{solution}
    （1）$\displaystyle\lim_{x\to\frac{\pi}{2}}\left(2\cos^2\dfrac{x}2\right)^{3\sec x}=\lim_{x\to\frac{\pi}{2}}\left[(1+\cos x)^{\frac1{\cos x}}\right]^3=\e^3$.\\
    （2）由于该函数为初等函数，故$\displaystyle\lim_{x\to+\infty}(\arctan x)^{\cos\frac1x}=\left(\dfrac{\pi}{2}\right)^1=\frac{\pi}{2}$.\\
    （3）$\displaystyle\lim_{x\to 0}\left[\dfrac{\ln(\cos^2x+\sqrt{1-x^2})}{e^x+\sin x}+(1+x)^x\right]=1+\lim_{x\to 0}\ln(\cos^2x+\sqrt{1-x^2})=1+\ln 2$.
\end{solution}
\begin{example}{2.8-A-5}{}
    证明下列方程在给定区间至少有一个根：$x2^x=1,x\in[0,1];x^3+px-q=0,p>0,x\in R$
\end{example}
\begin{solution}
    （1）设初等函数$f(x)=x2^x-1$在$[0,1]$上连续，且$f(0)=-1,f(1)=1$，由零点存在性定理知$f(x)$在$[0,1]$上有至少一个根.\\
    （2）设初等函数$g(x)=x^3+px-q$在$R$上连续，\[\begin{cases}\displaystyle\lim_{x\to-\infty}g(x)=\displaystyle\lim_{x\to-\infty}x^3\left(1+\dfrac{p}{x^2}-\dfrac{q}{x^3}\right)=-\infty\\\displaystyle\lim_{x\to+\infty}g(x)=\displaystyle\lim_{x\to+\infty}x^3\left(1+\dfrac{p}{x^2}-\dfrac{q}{x^3}\right)=+\infty\end{cases}\]零点存在性定理知$g(x)$在$R$上有至少一个根.
\end{solution}
\begin{example}{2.8-A-6}{}
    设 $f(x)\in C[0,1]$,并且 $\forall x\in[0,1],0<f(x)<1($画-图).求证：$\exists x_0\in(0,1)$,使得$f(x_0)=x_0$.
\end{example}
\begin{solution}
    设连续函数$g(x)=f(x)-x$，则$g(0)=f(0)-0>0,g(1)=f(1)-1<0$，由零点存在性定理知$g(x)$在$[0,1]$上有根$x_0$，$\exists x_0\in(0,1)$,使得$f(x_0)=x_0$.
\end{solution}
\begin{example}{2.8-B-2}{}
    $\text{证明:若}f(x)\in C(-\infty,+\infty),\text{且}\lim_{x\to+\infty}f(x)\text{与}\lim_{x\to-\infty}f(x)\text{都存在},\text{则 }f(x)\text{必有界}.$
\end{example}
\begin{solution}
   设$\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=A$，则任意$\varepsilon_1>0$，存在$N_1\in R$使得$\forall x>N_1$，有$|f(x)-A|<\varepsilon_1$，即$A-\varepsilon_1<f(x)<A+\varepsilon_1$，说明$f(x)$在$(N_1,+\infty)$有上界$A+\varepsilon_1$和下界$A-\varepsilon_1$；设$\displaystyle\lim_{x\to-\infty}f(x)=B$，则任意$\varepsilon_2>0$，存在$N_2\in R$使得$\forall x<N_2$，有$|f(x)-B|<\varepsilon_2$，即$B-\varepsilon_2<f(x)<B+\varepsilon_2$，说明$f(x)$在$(-\infty,N_2)$有上界$B+\varepsilon_2$和下界$B-\varepsilon_2$；由于$f(x)$在$[N_2,N_1]$上连续，所以在$[N_2,N_1]$上也有上界$C_1$，有下界$C_2$，则取$D_1=\max\{C_1,A+\varepsilon_1,B+\varepsilon_2\},D_2=\min\{C_2,A-\varepsilon_1,B-\varepsilon_2\}$，则$f(x)$在$(-\infty,+\infty)$上有上界$D_1$和下界$D_2$；证毕.
\end{solution}
\begin{example}{2.8-B-3}{}
    设$f(x)\in C(a,b)$，且$f(a^+)$与$f(b^-)$都存在，证明$f(x)$在$(a,b)$上一致连续.
\end{example}
\begin{solution}
    补充定义函数$g(x)=\begin{cases}f(a^+),x=a\\f(x),x\in(a,b)\\f(b^-),x=b\end{cases}$，则$\displaystyle g(a^+)=\lim_{x\to a^+}g(x)=\lim_{x\to a^+}f(x)=f(a^+)=g(a)$，所以$g(x)$在$a$点右连续，同理$g(b)$在$b$点左连续，由此可知$g(x)$在$[a,b]$上一致连续，那么$f(x)$在$(a,b)$上一致连续.
\end{solution}
\begin{example}{2.8-B-4}{}
    设$f(x)$在$[a,b]$上满足$|f(x)-f(y)|\leq L|x-y|,\forall x,y\in[a,b]$，$L$为常数，证明$f(x)$在$(a,b)$上一致连续.
\end{example}
\begin{solution}
    任意$\varepsilon>0$，存在仅与$\varepsilon$有关的$\delta = \dfrac{\varepsilon}L$，使得$\forall x,y\in[a,b],|x-y|<\delta=\dfrac{\varepsilon}L$，有$|f(x)-f(y)|\leq L|x-y|<L\dfrac{\varepsilon}L=\varepsilon$，即$f(x)$在$(a,b)$上一致连续.
\end{solution}
\newpage
\begin{example}{}{}
    数列$\{a_n\}$满足$a_1=1,a_{n+1}=\dfrac{a_1+a_2+\cdots+a_{n-1}+a_n}{a_1a_2\cdots a_{n-1}a_n}$，试求$\{a_n\}$的渐进.
\end{example}
\begin{solution}
    设数列$\{a_n\}$的前$n$项和为$S_n$，前$n$项积为$T_{n}$，则有
    \[a_{n+1}=\dfrac{S_n}{T_{n}}=\dfrac{S_n}{a_nT_{n-1}}=\dfrac{S_n}{\frac{S_{n-1}}{T_{n-1}}T_{n-1}}=\dfrac{S_{n}}{S_{n-1}}\]
    转化为估计$S_n$的阶，将$a_{n+1}=S_{n+1}-S_n$代入得到：\[S_1=1,S_2=2,S_{n+1}=S_n+\dfrac{S_{n}}{S_{n-1}}\]
    下面估计$S_n$的主阶，先考察它的有界性和单调性，由
    \[S_n>0,S_{n+1}-S_n=\dfrac{S_{n}}{S_{n-1}}>0\Rightarrow S_{n+1}>S_n\]
    可知$S_n$是单调递增的，再次代入递推式有\[S_{n+1}-S_n=\dfrac{S_{n}}{S_{n-1}}>1\Rightarrow S_{n+1}-S_n>1\Rightarrow S_n\geq n\]
    所以$S_n$发散到正无穷，无上界，我们再把这个结论代入到递推公式中：
    \[S_{n+1}=S_n+\dfrac{S_{n}}{S_{n-1}}\Leftrightarrow \dfrac{S_{n+1}}{S_n}=1+\dfrac{1}{S_{n-1}}\to 1~~(n\to \infty)\]
    当$n$趋于无穷时，$S_n\sim n$，构造$b_n=S_n-n$以得到更精确的阶，将$S_n=n+b_n$代入递推公式：
    \[S_{n+1}-S_n=\dfrac{S_{n}}{S_{n-1}}\Leftrightarrow b_{n+1}-b_n=\dfrac{n+b_n}{n-1+b_{n-1}}-1=\dfrac{1+\frac{b_n}{n}}{1-\left(\frac1{n}-\frac{b_{n-1}}{n}\right)}-1\]
泰勒展开可得：
\begin{align*}
    b_{n+1}-b_n=&-1+\left(1+\frac{b_n}{n}\right)\left(1+\left(\frac{1}{n}-\frac{b_{n-1}}{n}\right)+O\left(\frac{1}{n^2}\right)\right)\\
    =&-1+\left(1+\frac{b_n}{n}\right)+\dfrac1{n}\left(1+\frac{b_n}{n}\right)-\frac{b_{n-1}}{n}\left(1+\frac{b_n}{n}\right)+O\left(\frac{1}{n^2}\right)\\
    =&\dfrac1{n}+\dfrac{b_n-b_{n-1}}{n}+\dfrac{b_n(1-b_{n-1})}{n^2}+O\left(\frac{1}{n^2}\right)\\
    =&\dfrac1{n}+O\left(\frac{1}{n^2}\right)\\
    \Rightarrow b_{n+1}-b_n\sim &\frac1{n}\Rightarrow b_n\sim \ln n+O(1)\Rightarrow S_n= n+b_n\sim n+\ln n+O(1)
\end{align*}
所以$\{S_n\}$的阶为$n+\ln n+c+o(1)$，代入$a_n=\dfrac{S_{n-1}}{S_{n-2}}$得到：
\[a_n=\frac{S_{n-1}}{S_{n-2}}=\frac{(n-1)+\ln(n-1)+c+o(1)}{(n-2)+\ln(n-2)+c+o(1)}\]
并利用
\[\ln(n-1)=\ln n-\frac{1}{n}-\frac{1}{2n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right),\quad\ln(n-2)=\ln n-\frac{2}{n}-\frac{2}{n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)\]
代入：
\begin{align*}S_{n-1}&=n-1+\ln n+c-\frac{1}{n}-\frac{1}{2n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)=n\left(1+\frac{\ln n+c-1}{n}-\frac{3}{2n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)\right)\\S_{n-2}&=n-2+\ln n+c-\frac{2}{n}-\frac{2}{n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)=n\left(1+\frac{\ln n+c-2}{n}-\frac{4}{n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)\right)\end{align*}
故技重施：
\[\frac{1}{S_{n-2}}=\frac{1}{n}\left(1-\frac{\ln n+c-2}{n}+\frac{(\ln n+c-2)^2+4}{n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)\right)\]
代入得到\begin{align*}
    a_n=&\left(1+\frac{\ln n+c-1}{n}-\frac{3}{2n^2}\right)\cdot\left(1-\frac{\ln n+c-2}{n}+\frac{(\ln n+c-2)^2+4}{n^2}\right)+O\left(\frac{1}{n^3}\right)\\
    =&1-\frac{\ln n+c-2}{n}+\frac{\ln n+c-1}{n}+\frac{(\ln n+c-2)^2+2}{n^2}\\&-\frac{(\ln n+c-1)(\ln n+c-2)}{n^2}-\frac{1}{n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)\\
    =&1+\frac{1}{n}+\frac{3-c-\ln n}{n^2}+O\left(\frac{1}{n^3}\right)
\end{align*}
\end{solution}
\begin{example}{}{}
    数列$\{a_n\}$满足$a_1=1,a_{n+1}=\dfrac{a_1+a_2+\cdots+a_{n-1}+a_n}{a_1a_2\cdots a_{n-1}a_n}$，找到一个正整数$k$，使得$n\geq k$时，$a_n<1+\dfrac1n$.
\end{example}
\begin{solution}
\end{solution}
\begin{example}{}{}
    数列$\{a_n\}$满足$a_1=1,a_{n+1}=a_{n}+\dfrac{1}{a_{n}}$，求$\{a_n\}$的渐进.
\end{example}
\begin{solution}
    解微分方程
    \[a_{n+1}-a_n=\dfrac1{a_n}\Rightarrow \dfrac{\dd a}{\dd n}=\dfrac{1}{a}\Rightarrow a\dd a=\dd n\Rightarrow a \sim\sqrt{2n}\Rightarrow a_n^2\sim 2n\]
    设$a_n^2=b_n+2n$，代入递推公式得到
    \[a_{n+1}=a_n^2+\dfrac{1}{a_n^2}+2\Leftrightarrow 2(n+1)+b_{n+1}=2n+b_n+2+\dfrac1{2n+b_n}\]
    化简得到$b_{n+1}=b_n+\dfrac{1}{2n+b_n}=b_n+\dfrac{\frac{1}{2n}}{1-(-\frac{b_n}{2n})}$，泰勒展开：
    \[b_{n+1}-b_n\sim \dfrac1{2n}-\dfrac{b_n}{4n^2}+O\left(\dfrac1{n^3}\right)\Rightarrow b_n\sim \dfrac12\ln n+c_n\]
    再次代入递推公式：\[\]
\end{solution}
\begin{example}{}{}
    已知$k$为正整数，求积分$\displaystyle \int_{0}^{\pi}\dfrac{x\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x$
\end{example}
\begin{solution}
    \begin{align*}
        I&=\int_{0}^{\pi}\dfrac{x\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x=\int_{-\pi}^{0}\dfrac{(x+\pi)\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\\
        &=\int_{-\pi}^0\dfrac{x\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x+\pi\int_{0}^{\pi}\dfrac{\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x=-I+\pi\int_{0}^{\pi}\dfrac{\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x\\
        &=-I+\pi\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{\cos^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x=-I+2\pi\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{\cos^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x\\
        &=-I+2\pi\int_{-\frac{\pi}{2}}^0\dfrac{\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x=-I+2\pi\int_0^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{\sin^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x\\
        &=-I+\pi\int_0^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}{\sin^{2k}x+\cos^{2k}x}\dd x=-I+\dfrac{\pi^2}2\\
    \Rightarrow I&=\dfrac{\pi^2}{4}.
    \end{align*}
\end{solution}
\begin{example}{}{}
    给出$\displaystyle\int^1_0\dfrac{\ln(1+x)}{x}\dd x=\dfrac{\pi^2}{12}$，计算$\displaystyle\int_0^1\int_0^y\dfrac{\ln(1+x)}{x}\dd x\dd y$.
\end{example}
\begin{solution}
    根据所给式子，得到$0\leq x\leq y$（因为$x$从$0$到$y$积分），再根据外层积分确定$0\leq y\leq 1$，所以$0\leq x\leq y\leq1$，所以:
    \begin{align*}
        \int_0^1\int_0^y\dfrac{\ln(1+x)}{x}\dd x\dd y&=\int_0^1\int_{x}^1\dfrac{\ln(1+x)}{x}\dd y\dd x=\int_0^1\dfrac{(1-x)\ln(1+x)}{x}\dd x\\
        &=\int_0^1\dfrac{\ln(1+x)}{x}\dd x-\int_0^1\ln(x+1)\dd x\\
        &=\dfrac{\pi^2}{12}-2\ln 2+1
    \end{align*}
\end{solution}
\begin{example}{}{}
    求积分$\displaystyle \int\dfrac{\dd x}{\sin^6x+\cos^6x}$
\end{example}
\begin{solution}
    \begin{align*}
    \int\dfrac{\dd x}{\sin^6x+\cos^6x}&=\int\dfrac{\sec^6x\dd x}{1+\tan^6x}=\int\dfrac{\sec^6(\arctan t)\dd\arctan t}{1+\tan^6(\arctan t)}\\
    &=\int\dfrac{(1+t^2)^3\dd t}{(t^6+1)(1+t^2)}=\int\dfrac{(1+t^2)^2\dd t}{(t^2+1)(t^4-t^2+1)}\\
    &=\int\dfrac{1+t^2}{t^4-t^2+1}\dd t=\int \dfrac{1+\frac{1}{t^2}}{t^2+\frac{1}{t^2}-1}\dd t\\
    &=\int\dfrac{\dd(t-\frac1{t})}{(t-\frac1{t})^2+1}=\arctan(t-\dfrac1{t})+C\\
    &=\arctan(\tan x-\dfrac{1}{\tan x})+C=\arctan(\dfrac{\tan^2x-1}{\tan x})\\
    &=\arctan(-2\cot 2x)+C=C-\arctan(2\cot 2x).
    \end{align*}
\end{solution}
\begin{example}{}{}
    求积分$\displaystyle \int\dfrac{\cos^3x\dd x}{\sin x+\cos x}$.
\end{example}
\begin{solution}
    \begin{align*}
        \int\dfrac{\cos^3x\dd x}{\sin x+\cos x} &= \int\dfrac{\dd x}{(\tan x+1)(\tan^2 x+1)} \\
        &= \int\dfrac{\dd t}{(1+t)(1+t^2)^2} \quad (\text{令 } t = \tan x) \\
        &= \int \left( \frac{1/4}{1+t} + \frac{-\frac{1}{4}t + \frac{1}{4}}{1+t^2} + \frac{-\frac{1}{2}t + \frac{1}{2}}{(1+t^2)^2} \right) \dd t \\
        &= \frac{1}{4} \int \frac{1}{1+t} \dd t + \frac{1}{4} \int \frac{1-t}{1+t^2} \dd t + \frac{1}{2} \int \frac{1-t}{(1+t^2)^2} \dd t \\
        &= \frac{1}{4} \ln |1+t| + \frac{1}{4} \arctan t - \frac{1}{8} \ln (1+t^2) + \frac{1}{4} \cdot \frac{t+1}{1+t^2} + C \\
        &= \frac{1}{4} \ln |1+\tan x| - \frac{1}{4} \ln |\sec x| + \frac{1}{2} x + \frac{1}{4} (\sin x \cos x + \cos^2 x) + C \\
        &= \frac{1}{4} \ln |\sin x + \cos x| + \frac{1}{2} x + \frac{1}{8} \sin 2x + C
    \end{align*}
\end{solution}
\newpage
\begin{example}{}{}
    求积分$\displaystyle \int\dfrac{\dd x}{\sin 2x+2\sin x}$.
\end{example}
\begin{solution}
    \begin{align*}
        \int\dfrac{\dd x}{\sin 2x+2\sin x}&=\int\dfrac{\dd x}{2\sin x(1+\cos x)}=\int\dfrac{\dd x}{4\sin x\cos^2\frac{x}{2}}=\int\dfrac{\dd x}{8\sin\frac{x}{2}\cos^3\frac{x}{2}}\\
        &=\int\dfrac{\dd t}{4\sin t\cos^3t}=\int\dfrac{(\sin^2 t+\cos^2 t)^2\dd t}{4\sin t\cos^3t}=\dfrac14\int\dfrac{(\tan t^2+1)^2}{\tan t}\dd t\\
        &=\dfrac14\int\dfrac{(\tan(\arctan \theta)^2+1)^2}{\tan\arctan\theta}\dd\arctan\theta=\dfrac14\int\dfrac{\theta^2+1}{\theta}\dd\theta\\
        &=\dfrac14\int\left(\theta+\dfrac1\theta\right)\dd\theta=\dfrac18\theta^2+\dfrac14\ln|\theta|+C\\
        &=\dfrac18\tan^2\dfrac{x}{2}+\dfrac14\ln|\tan\frac{x}{2}|+C
    \end{align*}
\end{solution}
\begin{example}{}{}
    求积分$\displaystyle \int\dfrac{x\e^{-x}}{(1+e^{-x})^2}\dd x$.
\end{example}
\begin{solution}
    \begin{align*}
        \int\dfrac{x\e^{-x}}{(1+e^{-x})^2}\dd x&=\int\dfrac{x\e^x}{(e^x+1)^2}\dd x=\int\dfrac{\e^{\ln t}\ln t}{(\e^{\ln t}+1)^2}\dd\ln t=\int\dfrac{\ln t}{(t+1)^2}\dd t\\
        &=\int\ln t\dd\left(-\dfrac{1}{1+t}\right)=-\dfrac{\ln t}{t+1}+\int\dfrac{1}{1+t}\dd \ln t\\
        &=-\dfrac{\ln t}{t+1}+\int\dfrac{1}{t(1+t)}\dd t=-\dfrac{\ln t}{t+1}+\int\left(\dfrac{1}{t}-\dfrac{1}{t+1}\right)\dd t\\
        &=-\dfrac{\ln t}{t+1}+\ln t-\ln(t+1)+C=-\dfrac{x}{\e^x+1}+x-\ln(\e^x+1)+C\\
    \end{align*}
\end{solution}
