\chapter{图论}
\section{图的基本概念}
\begin{definition}{有向图，无向图，平行边，邻接，环，孤立点，简单图}{}
1. 一个\textbf{无向图}可以被表示为$G = (V, E)$，其中$V$是一个非空集合（有限），称为\textbf{顶点集}，其元素称为\textbf{顶点}或\textbf{节点}，$E$是$V$中元素的无序对构成的集合，称为\textbf{边集}，即$E \subseteq \{\{u,v\} \mid u,v \in V, u \neq v\}$\\
2. 一个\textbf{有向图}可以被表示为$G = (V, E)$，其中$V$是一个非空集合（有限），称为\textbf{顶点集}，其元素称为\textbf{顶点}或\textbf{节点}，$E$是$V$中元素的有序对构成的集合，称为\textbf{边集}，即$E \subseteq \{(u,v) \mid u,v \in V, u \neq v\}$\\
3.  \textbf{平行边}：在无向图中，连接同一对顶点的多条边称为平行边，在有向图中，同一方向连接同一对顶点的多条弧称为平行边。\\
4. \textbf{邻接}：在无向图中，如果存在边$e = \{u,v\}$，则称顶点$u$和$v$是邻接的（相邻的）\\
5. \textbf{环}：如果一条边的两个端点关联于同一个结点，称为环。\\
6. \textbf{孤立点}：在无向图中，如果一个顶点不与任何其他顶点相邻，则称它为孤立点。
\end{definition}
不管是无向图还是有向图，边集允许重复的元素多次出现，即在一对结点之间存在多条边。如果关联一对结点的有向边的方向相同且有多个，则称为平行边。
\begin{definition}{度的概念}{}
\textbf{度数}（无向图）：顶点$v$的度数（简称度）$\deg(v)$是与该顶点相关联的边的数量，自环通常算作2度（因为连接同一顶点的两个端点）\\
\textbf{入度和出度}（有向图）：顶点$v$的入度$\deg^-(v)$是以$v$为弧头的弧的数量，顶点$v$的出度$\deg^+(v)$是以$v$为弧尾的弧的数量，顶点$v$的总度数$\deg(v) = \deg^-(v) + \deg^+(v)$\\
\textbf{悬挂结点}：度数为1的顶点称为悬挂结点，在有向图中，通常指总度数为1的顶点\\
\textbf{悬挂边}：与悬挂结点相关联的边称为悬挂边。\\
\textbf{最大度和最小度}：图$G$的最大度$\Delta(G) = \max\{\deg(v) \mid v \in V(G)\}$，图$G$的最小度$\delta(G) = \min\{\deg(v) \mid v \in V(G)\}$\\
\textbf{最大入度和最小入度}（有向图）：图$D$的最大入度$\Delta^-(D) = \max\{\deg^-(v) \mid v \in V(D)\}$，图$D$的最小入度$\delta^-(D) = \min\{\deg^-(v) \mid v \in V(D)\}$\\
\textbf{最大出度和最小出度}（有向图）：图$D$的最大出度$\Delta^+(D) = \max\{\deg^+(v) \mid v \in V(D)\}$，图$D$的最小出度$\delta^+(D) = \min\{\deg^+(v) \mid v \in V(D)\}$
\end{definition}
\begin{definition}{图的基本分类}{}
\textbf{带权图}:每个结点或者每条边都带有数值的图称为带权图。\\
\textbf{简单图}：如果一个图不存在平行边也不存在环，则称它为简单图。\\
\textbf{多重图}：如果一个图存在平行边，则称它为多重图。\\
\textbf{$n$阶图}：具有$n$个顶点的图称为$n$阶图。\\
\textbf{零图}：边集为空（没有边，只有结点）的图称为零图，即所有顶点都是孤立点。\\
\textbf{平凡图}：只有一个顶点且没有边的图称为平凡图，是最简单的非空图（一阶零图）。\\
\textbf{空图}：顶点集为空的图称为空图（通常不考虑）。\\
\textbf{完全图}：任意两不同顶点之间都恰有一条边的简单图称为完全图。$n$阶完全图记作$K_n$。\\
\textbf{二分图}：顶点集$V$可以划分为两个不相交子集$V_1$和$V_2$，使得每条边的一个端点在$V_1$中，另一个端点在$V_2$中，称为二分图。\\
\textbf{完全二分图}：顶点集$V$可以划分为两个不相交子集$V_1$和$V_2$，使得每条边的一个端点在$V_1$中，另一个端点在$V_2$中，且 $V_1$ 中的每个顶点都与 $V_2$ 中的每个顶点相连，且图中没有其他边，则称 $G$ 为完全二分图，记作 $K_{m,n}$，其中 $m = |X|$，$n = |Y|$
\textbf{正则图}：所有顶点度数都相同的图称为正则图。若每个顶点的度数均为$k$，称为$k$-正则图。\\
\textbf{环图}：$n$个顶点$v_1,v_2,\ldots,v_n$依次连接形成的环状图称为环图，记作$C_n$。\\
\textbf{轮图}：在环图$C_{n-1}$中添加一个顶点，并将该顶点与环图中所有顶点相连，称为轮图$W_n$。\\
\textbf{$n$方体图}：用$n$维超立方体的顶点和边构成的图称为$n$方体图，记作$Q_n$。顶点集为所有长度为$n$的二进制串，两个顶点相邻当且仅当它们的二进制表示恰好有一位不同。
\end{definition}
\begin{theorem}{图的基本定理}{}
握手定理：设 $G = (V, E)$ 是一个无向图，则所有顶点的度数之和满足$\sum_{v \in V} \deg(v) = 2|E|$
\end{theorem}
\textbf{证明：} 由于每条边连接两个顶点，每条边在度数求和中被计算了两次（一次为每个端点）。因此，总度数之和等于边数的两倍。具体地，对于每条边 $e = \{u, v\} \in E$，它贡献 1 到 $\deg(u)$ 和 1 到 $\deg(v)$，所以在求和 $\sum_{v \in V} \deg(v)$ 中，每条边恰好被计算两次。故
\[
\sum_{v \in V} \deg(v) = 2|E|
\]
\begin{theorem}{有向图握手定理}{}
设 $D = (V, A)$ 是有向图，则所有顶点的入度之和等于所有顶点的出度之和，且都等于边数：
\[
\sum_{v \in V} \deg^-(v) = \sum_{v \in V} \deg^+(v) = |A|
\]
\end{theorem}
\textbf{证明：} 每条有向边有一个起点和一个终点，为起点的出度贡献 1，为终点的入度贡献 1。因此，总入度之和等于总出度之和，都等于边数。
\begin{theorem}{握手定理推论}{}
任意图中，度数为奇数的顶点个数为偶数。\\
设 $G$ 是 $n$ 阶无向图，则 $G$ 中最大度数满足 $\Delta(G) \leq n-1$。\\
在任意无向图中，所有顶点的平均度数为 $\dfrac{2|E|}{|V|}$。\\
如果无向图 $G$ 是 $k$-正则图（每个顶点度数均为 $k$），则 $k|V| = 2|E|$
\end{theorem}
设 $V_1$ 为度数为奇数的顶点集合，$V_2$ 为度数为偶数的顶点集合。由握手定理，总度数和为偶数。$V_2$ 中顶点度数之和为偶数，故 $V_1$ 中顶点度数之和也必为偶数，因此 $|V_1|$ 必为偶数。

\begin{theorem}{可简单图化的判定定理（Havel-Hakimi算法）}{}
一个非负整数序列 $d = (d_1, d_2, \ldots, d_n)$（其中 $d_1 \geq d_2 \geq \cdots \geq d_n$，和为偶数）是可简单图化的，当且仅当可以通过\textbf{Havel-Hakimi算法}判定：

1.将序列按非递增顺序排序\\
2.如果序列全为零，则是可简单图化的\\
3.如果序列中有负数，或最大度数 $d_1 \geq n$，则不可简单图化\\
4.否则，删除第一个元素 $d_1$，然后将接下来的 $d_1$ 个元素每个减1\\
5.返回步骤1，重复上述过程

如果序列可简单图化，那么存在一个简单图以该序列为度序列，如果在某一步出现负数，说明无法构造满足条件的简单图，如果算法最终得到全零序列，则原序列是可简单图化的
\end{theorem}
\textbf{示例：}
判定序列 $(3, 3, 2, 2, 2)$ 是否可简单图化：
\begin{align*}
& (3, 3, 2, 2, 2) \quad \text{删除3，后面3个数各减1} \\
\to & (2, 1, 1, 2) \quad \text{重新排序为}(2, 2, 1, 1) \\
\to & (2, 2, 1, 1) \quad \text{删除2，后面2个数各减1} \\
\to & (1, 0, 1) \quad \text{重新排序为}(1, 1, 0) \\
\to & (1, 1, 0) \quad \text{删除1，后面1个数减1} \\
\to & (0, 0) \quad \text{全为零，可简单图化}
\end{align*}
\begin{definition}{补图}{}
设 $G = (V, E)$ 是一个简单无向图（无自环和无重边），其顶点集 $V$ 有 $n$ 个顶点。令 $K_n$ 表示完全图，其顶点集为 $V$，边集为 $E(K_n)$（即所有可能的无序顶点对）。则图 $G$ 的补图记为 $\sim G$ ：
\[
\sim G = (V, E(K_n) -E)
\]
换句话说，$\sim G$ 的边集由 $K_n$ 中所有不在 $G$ 中的边组成。
\end{definition}
\begin{definition}{图的基本运算}{}

\textbf{1. 删除边运算}
设 $G = (V, E)$ 是一个图，$e \in E$ 是 $G$ 的一条边。从 $G$ 中删除边 $e$ 得到的图记为 $G - e$，定义为：
\[
G - e = (V, E - \{e\})
\]
即顶点集不变，仅从边集中移除边 $e$。

\textbf{2. 删除边集运算}
设 $G = (V, E)$ 是一个图，$F \subseteq E$ 是 $G$ 的一个边子集。从 $G$ 中删除边集 $F$ 得到的图记为 $G - F$，定义为：
\[
G - F = (V, E- F)
\]
即顶点集不变，从边集中移除所有属于 $F$ 的边。

\textbf{3. 删除结点运算}
设 $G = (V, E)$ 是一个图，$v \in V$ 是 $G$ 的一个顶点。从 $G$ 中删除顶点 $v$ 得到的图记为 $G - v$，定义为：
\[
G - v = (V - \{v\}, E-\{e \in E \mid v \in e\})
\]
即从顶点集中移除 $v$，同时移除所有与 $v$ 相关联的边。

\textbf{4. 删除结点集运算}
设 $G = (V, E)$ 是一个图，$U \subseteq V$ 是 $G$ 的一个顶点子集。从 $G$ 中删除顶点集 $U$ 得到的图记为 $G - U$，定义为：
\[
G - U = (V - U, E - \{e \in E \mid e \cap U \neq \varnothing\})
\]
即从顶点集中移除所有属于 $U$ 的顶点，同时移除所有与 $U$ 中顶点相关联的边。

\textbf{5. 边的收缩运算}
设 $G = (V, E)$ 是一个图，$e = uv \in E$ 是 $G$ 的一条边。收缩边 $e$ 得到的图记为 $G/e$，定义为：
将顶点 $u$ 和 $v$ 合并为一个新顶点 $w$，所有与 $u$ 或 $v$ 相关联的边（除 $e$ 外）改为与 $w$ 相关联，删除边 $e$，如果合并后产生重边，通常保留一条（简单图）或全部保留（多重图）。形式化地，$G/e = (V', E')$，其中：
\[
V' = (V - \{u, v\}) \cup \{w\}, \quad E' = E -\{e\} 
\]

\textbf{6. 加新边运算}
设 $G = (V, E)$ 是一个图，$e = (u,v)$ 是连接 $G$ 中两个顶点 $u, v \in V$ 但 $e \notin E$ 的边。向 $G$ 中添加新边 $e$ 得到的图记为 $G + e$，定义为：
\[
G + e = (V, E \cup \{e\})
\]
即顶点集不变，向边集中添加新边 $e$。
\end{definition}
注意，删除边通常会保留结点，但是删除结点通常不会保留边，加新边不会引入新的结点，边的收缩会影响结点的数量。
\begin{definition}{子图及相关概念}{}
\textbf{1. 子图}
设图 $G = (V, E)$ 和图 $H = (V', E')$。如果 $V' \subseteq V$ 且 $E' \subseteq E$，并且 $H$ 中每条边的端点都在 $V'$ 中，则称 $H$ 是 $G$ 的子图，记作 $H \subseteq G$。

\textbf{2. 母图}
如果 $H$ 是 $G$ 的子图，则称 $G$ 是 $H$ 的母图。

\textbf{3. 真子图}
如果 $H$ 是 $G$ 的子图，且 $H \neq G$（即 $V' \subset V$ 或 $E' \subset E$），则称 $H$ 是 $G$ 的真子图。

\textbf{4. 生成子图}
如果 $H$ 是 $G$ 的子图，且 $V' = V$（即顶点集相同），则称 $H$ 是 $G$ 的生成子图。

\textbf{5. 导出的子图记作}
导出子图分为两类：\\
\textbf{结点集导出子图}：对于 $G$ 的顶点子集 $V_1 \subseteq V$，由 $S$ 导出的子图记作 $G(V_1)$，其顶点集为 $S$，边集为 $G$ 中所有端点都在 $S$ 中的边，即 $E(G(V_1)) = \{ e \in E \mid e \subseteq S \}$。\\
\textbf{边集导出子图}：对于 $G$ 的边子集 $F \subseteq E$，由 $F$ 导出的子图记作 $G[F]$，其顶点集为 $F$ 中所有边的端点的并集，边集为 $F$。
\end{definition}
注意，生成子图保留了全部的结点，以及某些边（可选）。但是结点集导出子图仅保留部分的结点，而其边集则是由其保留的结点来确定。边集导出子图仅保留部分的边，而其顶点集则是由其保留的边来确定。

再加上上面介绍的删除结点，删除边等运算，下面讨论它们的区别和联系。

$G(V-V_1)$是由结点集$V-V_1$导出的子图，也就是在图$G$中删除结点集$V_1$以及所有它们关联的边所得到的子图。所以可以将$G(V-V_1)$视作$G-V_1$。而$G(E-E_1)$是由边集$E-E_1$导出的子图，也就是在图$G$中删除边集$E_1$以及里面的所有边所导出的子图，反观$G-E_1$，\textbf{由于删除边集时要保留结点不可以删除}，所以删除边集运算不会改变结点数量，而删除边集导出的子图会改变结点数量，因为导出过程关注边（及其关联的结点）而非可能存在的孤立结点，所以要注意区别$G(E-E_1)$和$G-E_1$。
\begin{definition}{图的同构，自互补图}{}
设 $G = (V, E)$ 和 $H = (U, F)$ 是两个简单图（无向图或有向图）。如果存在一个双射函数 $f: V \to U$，使得对于 $G$ 中的任意两个顶点 $u, v \in V$：\vspace{-10pt}
\[
(u,v) \in E(G) \iff (f(u), f(v)) \in E(H)\vspace{-10pt}
\]
则称图 $G$ 和图 $H$ 是同构的，记作 $G \cong H$，并称 $f$ 是 $G$ 到 $H$ 的一个同构映射。\\
\textbf{自互补图}:如果一个图与自身的补图同构，则称该图为自互补图。
\end{definition}
\begin{theorem}{同构的不变量}{}
如果两个图同构，则它们必须共享以下性质（同构不变量）：\\
顶点数相同，边数相同，结点度数序列相同（不计顺序），连通分支数和每个分支的大小相同，围长（最短环长度）相同，直径相同，色数相同，特征多项式相同（邻接矩阵的特征多项式）\\
\textbf{注意：}同构关系是等价关系（自反、对称、传递）
\end{theorem}
\begin{theorem}{自互补图的性质}{}
设 $G$ 是一个 $n$ 阶自互补图（即 $G \cong \sim G$），则以下性质成立：\\
自互补图对应的完全图边数为偶数\\
顶点数性质：$n \equiv 0 \pmod{4}$ 或 $n \equiv 1 \pmod{4}$\\
边数性质：$G$ 的边数为 $\dfrac{n(n-1)}{4}$\\
正则性：如果 $d$ 是 $G$ 中某个顶点的度数，则 $n-1-d$ 也必须是 $G$ 中某个顶点的度数\\
直径性质：自互补图的直径最大为 3（直径的定义后文会给出）\\
连通性：所有自互补图都是连通的
\end{theorem}
边数性质：由于 $G$ 和 $\sim G$ 同构，它们边数相等，所以自互补图对应的完全图边数为偶数。完全图 $K_n$ 有 $\frac{n(n-1)}{2}$ 条边，这些边被平分给 $G$ 和 $\sim G$，所以 $G$ 的边数为 $\frac{n(n-1)}{4}$，这必须是整数，故 $n(n-1)$ 必须被 4 整除。

在同构映射下，度数为 $d$ 的顶点映射到度数为 $n-1-d$ 的顶点。如果直径大于3，则存在距离为4的顶点对，在补图中距离为1，矛盾。如果不连通，则补图连通，但自互补图必须与补图有相同的连通性。
\begin{example}{}{}
    证明：6个人聚在一起，必然有3个人互相认识彼此（双向认识），或者至少有3个人互相都不认识彼此（双向不认识）。
\end{example}
将6个人视为6个顶点，构建一个完全图 $K_6$。定义图 $G$：顶点表示人，边表示两人互相认识。则补图 $\sim G$ 表示两人互相不认识。问题转化为证明：要么 $G$ 包含一个三角形（即3个顶点两两相连），要么 $\sim G$ 包含一个三角形。

考虑任意顶点 $v$。在完全图 $K_6$ 中，$v$ 与其他5个顶点相连。由于边要么在 $G$ 中，要么在 $\sim G$ 中，有：
\[\deg_G(v) + \deg_{\sim G}(v) = 5\]
因此，$\deg_G(v)$ 和 $\deg_{\sim G}(v)$ 中至少有一个大于等于3。不妨设 $\deg_G(v) \geq 3$（如果 $\deg_{\sim G}(v) \geq 3$，证明类似，只需交换 $G$ 和 $\sim G$ 的角色）。

设 $v$ 在 $G$ 中的三个邻居为 $a, b, c$。现在考虑 $a, b, c$ 之间的边：

如果 $a, b, c$ 中有一对在 $G$ 中相连，比如 $ab \in E(G)$，则 $v, a, b$ 构成一个三角形在 $G$ 中（即三人互相认识）。

如果 $a, b, c$ 中没有任何一对在 $G$ 中相连，则 $a, b, c$ 之间的所有边都在 $\sim G$ 中，即 $ab, ac, bc \in E(\sim G)$，所以 $a, b, c$ 构成一个三角形在 $\sim G$ 中（即三人互相不认识）。

因此，无论哪种情况，都存在一个三角形在 $G$ 或 $\sim G$ 中，即必有3个人互相认识或3个人互相不认识。证毕。


\section{特殊图}
\section{树}
