\section{基于逼近误差与单侧拉伸的构造机制}

\subsection*{命题过程}
极值点偏移的核心在于两函数导数大小的不等关系导致了同一高度下的水平位移差异。命题的初等模型可由有理逼近式的截断误差构成。考察对数函数 $\ln x$ 在 $x=1$ 处的 $[2/1]$ 阶 Padé 逼近式 $R(x) = \frac{x^2+4x-5}{4x+2}$。由于 $R(x)$ 除 $x=1$ 外恒大于 $\ln x$，利用定积分 $\int R(x)dx$ 与 $\int \ln x dx$ 可构造出具有全局导数大小压制关系的两个函数 $f(x)$ 与 $g(x)$。此误差项造成的底层曲率不对称性，将促使原函数在极值点两侧产生不对称的水平拉伸。

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = 2x^2 + 14x - 27\ln(2x+1) + 27\ln 3 - 16$，与 $g(x) = 16(x\ln x - x + 1)$。设常数 $a \in (0, 13)$，直线 $y=a$ 分别与 $f(x)$ 图像交于横坐标为 $x_1, x_2$ 的两点（$x_1 < x_2$），与 $g(x)$ 图像交于横坐标为 $x_3, x_4$ 的两点（$x_3 < x_4$），即 $f(x_1) = f(x_2) = g(x_3) = g(x_4) = a$。证明：在这四个根中，内侧两个根之和严格大于外侧两个根之和，即 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
构造高度差函数 $H(x) = f(x) - g(x)$。对其求二阶导数得 $H''(x) = 16\left(\frac{x^2+4x-5}{4x+2} - \ln x\right)' = \frac{16(x-1)^3}{x(2x+1)^2}$。
考察 $H''(x)$ 的符号：当 $x \in (0, 1)$ 时，分母恒正且分子为负，故 $H''(x) < 0$；当 $x \in (1, +\infty)$ 时，$H''(x) > 0$。因此 $H'(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递减，在 $(1, +\infty)$ 上单调递增。由 $H'(1) = 0$ 可知，对任意 $x > 0$ 且 $x \neq 1$，恒有 $H'(x) > 0$。结合 $H(1) = 0$，推知 $H(x)$ 在 $(0, +\infty)$ 上严格单调递增。

由此得出，当 $x \in (0, 1)$ 时 $f(x) < g(x)$；当 $x \in (1, +\infty)$ 时 $f(x) > g(x)$。对于左半支区间，由 $f(x_1) = g(x_3) = a$ 及 $x_1 < 1$，可知 $f(x_1) < g(x_1)$，即 $g(x_3) < g(x_1)$。因 $g(x)$ 在左侧单调递减，推得 $x_1 < x_3$。同理对于右半支区间，由 $f(x_2) = g(x_4) = a$ 及 $x_2 > 1$，可知 $f(x_2) > g(x_2)$，即 $g(x_4) > g(x_2)$。因 $g(x)$ 在右侧单调递增，推得 $x_2 < x_4$。至此确立四根的交错嵌套关系：$x_1 < x_3 < 1 < x_2 < x_4$。

考察函数爬升至高度 $a$ 所需的自变量横向偏移量。二阶导数 $H''(x)$ 中包含分母 $x(2x+1)^2$，当 $x \to 0$ 时，该分母趋于 $0$，使得高度差函数具备显著的负向变化率，导致 $f(x)$ 表现出较 $g(x)$ 平缓的特性，需向左退避更远以达到给定高度；当 $x \to +\infty$ 时，分母呈三次增长，导数之差迅速减小，两函数陡峭程度差异收窄。底层曲率的非对称性使得左侧偏移拉伸量严格大于右侧偏移减小量，即 $x_3 - x_1 > x_4 - x_2$。移项整理即证得 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{solution}

\section{对称基底的奇次多项式扰动构造}

\subsection*{命题过程}
命题可通过在偶函数基底上挂载高一阶的奇函数项来批量生成交错阵列。设定绝对对称的母体 $g(x) = (x-1)^{2k}$，保证其截距特征恒等。引入扰动多项式构建 $f(x) = (x-1)^{2k} + (x-1)^{2k+1} = x(x-1)^{2k}$。因奇次项在极值点两侧符号相异，函数发生不对称展宽与压缩。调节 $k$ 值，即可生成高阶多项式偏移界线。

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = x(x-1)^2 = x^3 - 2x^2 + x$，与 $g(x) = (x-1)^2$。设常数 $a \in \left(0, \frac{4}{27}\right)$，直线 $y=a$ 与 $g(x)$ 图像交于横坐标为 $x_3 < x_4$ 的两点；与 $f(x)$ 图像在区间 $\left(\frac{1}{3}, +\infty\right)$ 内交于横坐标为 $x_1 < x_2$ 的两点。证明：在这四个根中，满足嵌套关系 $x_1 < x_3 < 1 < x_2 < x_4$，且 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
由函数构造易知差值 $f(x) - g(x) = (x-1)^3$。当 $x > 1$ 时 $f(x) > g(x)$，结合函数单调递增性推得 $x_2 < x_4$；当 $x < 1$ 时 $f(x) < g(x)$，结合函数单调递减性推得 $x_1 < x_3$。交错嵌套分布 $x_1 < x_3 < 1 < x_2 < x_4$ 成立。
基底函数的两交点距离为 $x_4 - x_3 = 2\sqrt{a}$。原命题等价于证明 $f(x)$ 截线宽度的平方满足 $(x_2 - x_1)^2 > 4a$。

考察三次方程 $(x-1)^3 + (x-1)^2 - a = 0$ 的三个实根，设分别为 $x_1-1, x_2-1, x_0-1$。应用韦达定理得到：
$(x_1-1) + (x_2-1) + (x_0-1) = -1$；
$(x_1-1)(x_2-1) + (x_0-1)[(x_1-1) + (x_2-1)] = 0$；
$(x_1-1)(x_2-1)(x_0-1) = a$。
化简可得 $(x_1-1)(x_2-1) = (x_0-1)^2 + (x_0-1)$，且 $a = (x_0-1)^3 + (x_0-1)^2$。
借此表示宽度平方：
\begin{align*}
(x_2 - x_1)^2 &= [(x_1-1) + (x_2-1)]^2 - 4(x_1-1)(x_2-1) \\
&= [-1-(x_0-1)]^2 - 4[(x_0-1)^2+(x_0-1)] \\
&= -3(x_0-1)^2 - 2(x_0-1) + 1
\end{align*}
欲证 $(x_2 - x_1)^2 > 4a$，即比较上式与 $4[(x_0-1)^3 + (x_0-1)^2]$。移项并因式分解后等价于证明 $[(x_0-1) + 1]^2 [4(x_0-1) - 1] < 0$。
函数 $f(x)$ 在 $x = 1/3$ 处取得极大值。为保证存在三个实交点，辅助根必处于区间 $x_0-1 \in \left(-1, -\frac{2}{3}\right)$。在该范围内，恒有 $[(x_0-1) + 1]^2 > 0$ 且 $4(x_0-1) - 1 < 4\left(-\frac{2}{3}\right) - 1 = -\frac{11}{3} < 0$。该因式分解式严格小于零，宽度不等式得证。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = x(x-1)^4 = x^5 - 4x^4 + 6x^3 - 4x^2 + x$，与 $g(x) = (x-1)^4$。设常数 $a \in \left(0, \frac{256}{3125}\right)$，直线 $y=a$ 与 $g(x)$ 的图像交于横坐标为 $x_3 < x_4$ 的两点；与 $f(x)$ 图像在 $x \in \left(\frac{1}{5}, +\infty\right)$ 内交于横坐标为 $x_1 < x_2$ 的两点。证明：四根满足嵌套关系 $x_1 < x_3 < 1 < x_2 < x_4$，且 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
利用差函数 $f(x) - g(x) = (x-1)^5$ 的符号确定嵌套关系 $x_1 < x_3 < 1 < x_2 < x_4$。基底方程 $g(x) = a$ 给出对称宽度 $x_4 - x_3 = 2a^{1/4}$。证明目标同理等同于证明 $x_2 - x_1 > 2a^{1/4}$。
对 $f(x)=a$ 恒等变形为 $(x-1)^4[1 + (x-1)] = a$。对于根 $x_2-1 > 0$ 与 $x_1-1 < 0$，可改写为 $x_2-1 = a^{1/4}[1 + (x_2-1)]^{-1/4}$ 及 $-(x_1-1) = a^{1/4}[1 + (x_1-1)]^{-1/4}$。相加得总宽度：$x_2 - x_1 = a^{1/4} \left( [1 + (x_2-1)]^{-1/4} + [1 + (x_1-1)]^{-1/4} \right)$。

引入辅助函数 $h(x) = (1+x)^{-1/4}$。其二阶导数 $h''(x) = \frac{5}{16}(1+x)^{-9/4}$ 恒正，故 $h(x)$ 严格下凸。应用 Jensen 不等式得 $h(x_1-1) + h(x_2-1) > 2 h\left(\frac{x_1+x_2-2}{2}\right)$。
考察多项式 $P(t) = t^4 + t^5$。由等式推导 $P(|x_1-1|) = |x_1-1|^4 + |x_1-1|^5 > |x_1-1|^4 - |x_1-1|^5 = P(x_1-1) = a = P(x_2-1)$。因 $P(t)$ 在 $t > 0$ 时严格单调递增，可得 $|x_1-1| > x_2-1$，推断出 $(x_1-1) + (x_2-1) < 0$。
由于 $h(x)$ 单调递减且自变量均值为负，必有 $h\left(\frac{x_1+x_2-2}{2}\right) > h(0) = 1$。
代回宽度等式，即得 $x_2 - x_1 > 2a^{1/4} = x_4 - x_3$，移项得出结论 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{solution}

\section{超越函数的同号奇扰动与宽度导数模型}

\subsection*{命题过程}
当涉及超越函数时，代数方程直接求根失效。命题转而基于连续微分体系构建，选取具有严格对称性的超越偶函数作为基底 $g(x)$，附加满足条件 $x \cdot H(x) > 0$ 的同号奇函数作为扰动项，合成 $f(x) = g(x) + H(x)$。解析求解时，利用隐函数求导得出两根总宽度 $W(a)$ 的变化率 $W'(a) = \frac{1}{f'(x_R)} - \frac{1}{f'(x_L)}$，并通过均值不等式（AM-GM）将其放缩为封闭的常微分不等式（WDE），积分以确立界限。

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = e^x - x - 1$，与 $g(x) = \cosh x - 1 = \frac{e^x + e^{-x}}{2} - 1$。设常数 $a > 0$，直线 $y=a$ 与 $f(x)$ 图像交于两点 $x_1 < x_2$；与 $g(x)$ 图像交于两点 $x_3 < x_4$。证明：四根满足嵌套关系 $x_1 < x_3 < 0 < x_2 < x_4$，且 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
函数作差得 $f(x) - g(x) = \sinh x - x$。依据双曲正弦函数性质，当 $x>0$ 时 $\sinh x > x \implies f(x)>g(x)$；当 $x<0$ 时 $\sinh x < x \implies f(x)<g(x)$。结合两侧单调性确立嵌套排布 $x_1 < x_3 < 0 < x_2 < x_4$。因基底满足 $x_3 + x_4 = 0$，命题归结为证明宽度 $W_f(a) = x_2 - x_1 > 2x_4$。
对等式 $f(x_2)=a$ 及 $f(x_1)=a$ 两端关于 $a$ 隐函数求导，宽度变化率表示为：
$$ W_f'(a) = \frac{1}{f'(x_2)} - \frac{1}{f'(x_1)} = \frac{1}{e^{x_2}-1} + \frac{1}{1-e^{x_1}} $$
由极值点分布知 $x_2>0$ 且 $x_1<0$，上述两分式皆为正。运用均值不等式进行放缩：
$$ W_f'(a) \ge \frac{4}{(e^{x_2}-1) + (1-e^{x_1})} = \frac{4}{e^{x_2} - e^{x_1}} $$
联立原方程得 $e^{x_2}-x_2-1 = e^{x_1}-x_1-1 = a$，相减即有 $e^{x_2}-e^{x_1} = x_2-x_1 = W_f(a)$。由此建立常微分不等式 $W_f'(a) \ge \frac{4}{W_f(a)}$，变形为 $(W_f^2(a))' \ge 8$。
在区间 $[0, a]$ 上积分，解得下界 $W_f(a) \ge \sqrt{8a}$。
对于偶函数基底，$\cosh x_4 - 1 = a$ 结合泰勒不等式 $\cosh x_4 > 1 + \frac{x_4^2}{2}$，推知 $2a > x_4^2$。故对称宽度满足 $W_g(a) = 2x_4 < \sqrt{8a}$。两相比较确立 $W_f(a) > W_g(a)$，命题得证。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = -2x - 2\ln(1-x)$，与 $g(x) = -\ln(1-x^2)$。设常数 $a > 0$，直线 $y=a$ 与 $f(x)$ 图像交于 $x_1 < x_2$，与 $g(x)$ 图像交于 $x_3 < x_4$。证明：满足嵌套 $x_1 < x_3 < 0 < x_2 < x_4$，且 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
构建差值函数 $H(x) = f(x) - g(x) = \ln\frac{1+x}{1-x} - 2x$。求导得 $H'(x) = \frac{2x^2}{1-x^2} > 0$，推断差函数符号随 $x$ 一致，确立嵌套分布 $x_1 < x_3 < 0 < x_2 < x_4$。
运用 $f'(x) = \frac{2x}{1-x}$ 进行隐函数求导，得宽度导数为：
$$ W_f'(a) = \frac{1-x_2}{2x_2} - \frac{1-x_1}{2x_1} = \frac{1}{2x_2} + \frac{1}{-2x_1} $$
因两分母变量皆正，应用均值不等式放缩得 $W_f'(a) \ge \frac{4}{2x_2 - 2x_1} = \frac{2}{W_f(a)}$。
等价于微分方程 $(W_f^2(a))' \ge 4$。从初始高度积分定界，得到屏障 $W_f(a) \ge 2\sqrt{a}$。
考察对称基底方程 $-\ln(1-x_4^2) = a$，解出 $x_4 = \sqrt{1-e^{-a}}$。利用放缩 $e^{-a} > 1-a$（当 $a>0$ 时），得 $x_4 < \sqrt{a}$，即宽度 $W_g(a) = 2x_4 < 2\sqrt{a}$。建立 $W_f(a) > W_g(a)$，结论成立。
\end{solution}

\section{参数化闭环微分方程与高阶界限反推}

\subsection*{命题过程}
利用均值不等式放缩通常仅能生成形如 $\sqrt{a}$ 的界限。为产生具有 $a^{1/2n}$ 次幂的高阶隔离壁垒，命题采用逆向微分方程法。要求宽度导数导出 $W'(a) \ge \frac{W(a)}{2na}$ 结构，逆向推解导数方程 $\frac{f'(x)}{f(x)} = \frac{2n}{x} + k$。该方程在 $f(x) = x^{2n} e^{kx}$ 超越函数族内成立。在此函数族中，代数运算可实现自发闭环，无需外部不等式介入。

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = x^4 e^x$，与偶函数 $g(x) = x^4$。设常数 $a \in (0, 256e^{-4})$，直线 $y=a$ 与 $f(x)$ 图像在区间 $(-4, +\infty)$ 内交于两点 $x_1 < x_2$；与 $g(x)$ 图像交于两点 $x_3 < x_4$。证明：满足包裹嵌套 $x_1 < x_3 < 0 < x_2 < x_4$，且 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
确立根系分布：由 $g(x_4) = a$ 可得正根 $x_4 = a^{1/4}$。在正半轴有 $x_2^4 e^{x_2} = x_4^4$，因 $e^{x_2} > 1$ 推断 $x_2 < x_4$；在负半轴有 $x_1^4 e^{x_1} = x_3^4$，因 $e^{x_1} < 1$ 推断 $|x_1| > |x_3|$ 即 $x_1 < x_3$。交错嵌套关系成立。
考察导数关系 $f'(x) = x^3 e^x (x+4) = a\frac{x+4}{x}$，应用隐函数求导法则：
$$ W_f'(a) = \frac{x_2}{a(x_2+4)} - \frac{x_1}{a(x_1+4)} $$
通分该项并提取 $W_f(a) = x_2 - x_1$，化简得 $W_f'(a) = \frac{4W_f(a)}{a(16 + 4(x_1+x_2) + x_1 x_2)}$。
对等式 $x_2^4 e^{x_2} = x_1^4 e^{x_1}$ 取对数得 $4\ln x_2 + x_2 = 4\ln(-x_1) + x_1$，重排为 $x_2 - x_1 = 4(\ln(-x_1) - \ln x_2)$。因宽度 $x_2 - x_1 > 0$，必然有 $\ln(-x_1) > \ln x_2$，推知 $-x_1 > x_2$。由此确定两根之和 $x_1 + x_2 < 0$，乘积 $x_1 x_2 < 0$。分母满足 $16 + 4(x_1+x_2) + x_1 x_2 < 16$ 严格成立。
代回原导数方程，建立 $W_f'(a) > \frac{W_f(a)}{4a}$，即 $\left(\ln W_f(a)\right)' > \left(\ln a^{1/4}\right)'$。定积分得基准宽度下界 $W_f(a) > 2a^{1/4}$。对应基底宽度为 $W_g(a) = 2a^{1/4}$，不等关系完成证明。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = x^6 e^x$，与 $g(x) = x^6$。设常数 $a \in (0, 46656e^{-6})$，直线 $y=a$ 与 $f(x)$ 图像分别在 $(-6, +\infty)$ 上交于 $x_1 < x_2$；与 $g(x)$ 交于 $x_3 < x_4$。证明：满足嵌套 $x_1 < x_3 < 0 < x_2 < x_4$，且 $x_2+x_3 > x_1+x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
基于相同的底层参数方程，由 $f'(x) = a \frac{x+6}{x}$ 进行隐函数求导并化简为：
$$ W_f'(a) = \frac{6 W_f(a)}{a(36 + 6(x_1+x_2) + x_1 x_2)} $$
取对数等量变换 $6\ln x_2 + x_2 = 6\ln(-x_1) + x_1$，导出 $6(\ln(-x_1) - \ln x_2) = x_2 - x_1 > 0$。确保存在分布偏向 $-x_1 > x_2$。在此偏向下，重心漂移项 $6(x_1+x_2)$ 与交织项 $x_1 x_2$ 均严格为负。
分母因此严格小于 $36$，导数不等式满足 $W_f'(a) > \frac{W_f(a)}{6a}$。积分获得该六阶微商方程的隔离壁垒 $W_f(a) > 2a^{1/6}$。与对称基底解 $W_g(a) = 2a^{1/6}$ 相较，结论严格成立。
\end{solution}

\section{常数湮灭法与超越渐近屏障的构筑}

\subsection*{命题过程}
构造对数或指数超越壁垒（如 $\sqrt{e^a-1}$ 或 $\ln a$）依靠的是常数湮灭技术。指定具有优美微分方程的对称基底曲率 $\frac{1}{g'(x)}$，挂载一偏心常数 $k$，使得新函数导数满足 $\frac{1}{f'(x)} = \frac{1}{g'(x)} + k$。隐函数的导数差值操作会导致常数 $k$ 自发湮灭相消，使得 $f(x)$ 在保持基底渐近框架的同时，保留了单侧偏移量。

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = 2\ln(x+1) + \frac{2}{x+1} - 2$（定义域 $x>-1$），与 $g(x) = \ln(x^2+1)$。设常数 $a > 0$，直线 $y=a$ 与 $f(x)$ 交于 $x_1 < x_2$，与 $g(x)$ 交于 $x_3 < x_4$。证明：$x_2 + x_3 \ge x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
由基底方程 $a = \ln(x_4^2+1)$ 得出宽度 $W_g(a) = 2\sqrt{e^a-1}$。证明等价于建立 $W_f(a) \ge W_g(a)$。
考察 $f(x)$ 的导数解析，由 $f'(x) = \frac{2x}{(x+1)^2}$ 翻转结构为 $\frac{1}{f'(x)} = \frac{x}{2} + \frac{1}{2x} + 1$。
在执行隐函数差分求导时，附加常数 $1$ 发生自发湮灭：
$$ W_f'(a) = \left(\frac{x_2}{2} + \frac{1}{2x_2} + 1\right) - \left(\frac{x_1}{2} + \frac{1}{2x_1} + 1\right) = \frac{W_f(a)}{2} - \frac{W_f(a)}{2x_1 x_2} $$
极值点限制条件给出根的符号 $x_1 < 0 < x_2$。展开不等式 $(x_1+x_2)^2 \ge 0$ 得 $-x_1 x_2 \le \frac{W_f^2(a)}{4}$，倒置关系得出 $-\frac{1}{2x_1 x_2} \ge \frac{2}{W_f^2(a)}$。
回代微商表达式，确立放缩下界 $W_f'(a) \ge \frac{W_f(a)}{2} + \frac{2}{W_f(a)} = \frac{W_f^2(a)+4}{2W_f(a)}$。
分离变量得 $\frac{2W_f(a) W_f'(a)}{W_f^2(a)+4} \ge 1$，转化为对数导数 $\left(\ln(W_f^2(a)+4)\right)' \ge 1$。
于积分区间 $[0, a]$ 定积分得 $\ln(W_f^2(a)+4) - \ln 4 \ge a$，指数化并整理得 $W_f^2(a) \ge 4(e^a-1)$，建立渐近壁垒 $W_f(a) \ge 2\sqrt{e^a-1}$。下界精确匹配对称宽度 $W_g(a)$，不等式得证。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = 2x - \sqrt{2}\ln\left( \frac{e^x+1-\sqrt{2}}{e^x+1+\sqrt{2}} \right) + 2\sqrt{2}\ln(\sqrt{2}-1)$，与偶函数 $g(x) = 2\cosh x - 2$。设常数 $a > 0$，交点设定同前。证明：$x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
基于目标函数特性提取 $f(x)$ 导数倒数为 $\frac{1}{f'(x)} = \frac{1+\sinh x}{2\sinh x} = \frac{1}{2\sinh x} + \frac{1}{2}$。
隐函数求导导致常数 $1/2$ 抵消，化归为 $W_f'(a) = \frac{1}{2\sinh x_2} - \frac{1}{2\sinh x_1}$。
应用均值不等式，放缩得 $W_f'(a) \ge \frac{1}{\sqrt{-\sinh x_1 \sinh x_2}}$。
运用双曲恒等变换将根号下内容转化为和差关系：$ -\sinh x_1 \sinh x_2 = \frac{\cosh(x_2-x_1) - \cosh(x_1+x_2)}{2} $。
因双曲余弦满足极小值条件 $\cosh(x_1+x_2) \ge 1$，乘积之上界被约束为 $\frac{\cosh W_f(a) - 1}{2} = \sinh^2\left(\frac{W_f(a)}{2}\right)$。
代入差分导数结构，得出微商方程 $W_f'(a) \ge \frac{1}{\sinh(W_f(a)/2)}$。
分离变量积分推演，得 $2\cosh(W_f(a)/2) - 2 \ge a$。反解产生对数阶界限 $W_f(a) \ge 2\arccosh\left(1+\frac{a}{2}\right)$。对比偶函数基底求得的精确宽度 $W_g(a) = 2\arccosh\left(1+\frac{a}{2}\right)$，原结论确立。
\end{solution}

\section{同态曲率注入与无偶函数交错阵列重构}

\subsection*{命题过程}
当要求体系摒弃偶函数对称特征时，命题为具有同态底层曲率的方程注入两组不对称的偏心常数 $k_1$ 与 $k_2$ 来完成构建。给定同态基底 $\frac{1}{S'(x)}$，设定 $\frac{1}{f'(x)} = \frac{1}{S'(x)} + k_1$ 与 $\frac{1}{g'(x)} = \frac{1}{S'(x)} + k_2$。双重偏心注入使得常数在宽度导数运算中分别湮灭，但通过逆向积分保留了不同的整体重心漂移量。根系分布由此彻底裂变为交错失衡的阵列。

\begin{example}{}{}
已知函数 $f(x) = 2\ln(x+1) + \frac{2}{x+1} - 2$，与 $g(x) = \ln(x^2+x+1) - \frac{2}{\sqrt{3}}\arctan\left(\frac{2x+1}{\sqrt{3}}\right) + \frac{\pi}{3\sqrt{3}}$。直线 $y=a \ (a>0)$ 与 $f$ 交于 $x_1 < x_2$，与 $g$ 交于 $x_3 < x_4$。证明：四根呈现交错阵列 $x_3 < x_1 < 0 < x_4 < x_2$，且外侧两根之和大于内侧两根之和，即 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
审视两函数的导数倒数特性。有 $\frac{1}{f'(x)} = \frac{x}{2} + \frac{1}{2x} + 1$，而 $\frac{1}{g'(x)} = \frac{x}{2} + \frac{1}{2x} + \frac{1}{2}$。由常数项可知在极小值外区域 $|f'(x)| < |g'(x)|$，$f(x)$ 展现出更为平缓的曲率攀升。为了达到同一截断高度 $a$，$f(x)$ 在原点左右两侧皆须跨越更大的偏移区间，这一特性保证了交错阵列排序 $x_3 < x_1 < 0 < x_4 < x_2$ 的成立。不等式等同于证明 $W_f(a) > W_g(a)$。
隐函数求导消除偏心常量项后，两函数的宽度导数遵循统一的方程 $W'(a) = \frac{W(a)}{2} - \frac{W(a)}{2 x_R x_L}$（以 $x_R, x_L$ 代表右左两根）。
引入重心平移参量 $M(a) = x_R + x_L$。根的乘积可变换为 $x_R x_L = \frac{M^2(a) - W^2(a)}{4}$。
依照微积分积分演化法则，更大偏心项的注入必然引起函数形态向右漂移量增大。鉴于 $f(x)$ 的常数 $1$ 大于 $g(x)$ 的 $1/2$，系统存在正向重心偏移差异 $M_f(a) > M_g(a) > 0$。
此重心差值使得分母中的项 $-x_R x_L = \frac{W^2(a) - M^2(a)}{4}$ 在 $f(x)$ 环境下取值缩小。分母的减小引发宽度导数整体膨胀。因此在相同高度节点下确立关系 $W_f'(a) > W_g'(a)$。再行积分推得 $W_f(a) > W_g(a)$，移项完成证明。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知 $f(x) = x - \frac{1}{\sqrt{2}}\ln\left(\frac{e^x+1-\sqrt{2}}{e^x+1+\sqrt{2}}\right) + \sqrt{2}\ln(\sqrt{2}-1)$，与 $g(x) = x - \frac{2}{\sqrt{5}}\ln\left(\frac{e^x+2-\sqrt{5}}{e^x+2+\sqrt{5}}\right) + \frac{2}{\sqrt{5}}\ln\left(\frac{7-3\sqrt{5}}{2}\right)$。直线 $y=a \ (a>0)$ 与两函数分别交于 $x_1 < x_2$ 和 $x_3 < x_4$。证明：同样满足错位交错排列 $x_3 < x_1 < 0 < x_4 < x_2$，且 $x_2 + x_3 > x_1 + x_4$。
\end{example}

\begin{solution}
基于导数约束建立错位阵列排布。分别提炼逆向导数解析为 $\frac{1}{f'(x)} = \frac{1}{\sinh x} + 1$ 与 $\frac{1}{g'(x)} = \frac{1}{\sinh x} + \frac{1}{2}$。
隐函数求导使得两函数归约至统一微商结构 $W'(a) = \frac{\sinh x_R - \sinh x_L}{-\sinh x_R \sinh x_L}$。
应用双曲积差化和法则对分母变形，表达为 $-\sinh x_R \sinh x_L = \frac{\cosh W(a) - \cosh M(a)}{2}$，其中 $M(a) = x_R + x_L$。
构造导数表征函数 $H(M) = \frac{4\sinh(W(a)/2)\cosh(M/2)}{\cosh W(a) - \cosh M}$ 以反映特定宽度 $W(a)$ 下的导数值演变。在区间 $0 \le M < W(a)$ 内，$H(M)$ 随自变量 $M$ 严格单调递增。
常数注入量的差异导致函数积分产生了不同的结构漂移，偏心常数更大的 $f(x)$ 在右向平移尺度上取得超越，有 $M_f(a) > M_g(a) > 0$。依据表征函数上升法则，偏右的几何重心位置将该点宽度微分的增长率抬高，验证微观关系式 $W_f'(a) > W_g'(a)$。定积分延续此差异趋势，得出 $W_f(a) > W_g(a)$，结论严格成立。
\end{solution}