\chapter{包络问题}
\section{反演背景}
\begin{example}{}{}
如图点 \(C\) 为圆 \(O: x^2 + y^2 = 1\) 上异于 \(A(1,0), B(0,1)\) 的一动点；
直线 \(AC\) 交 \(y\) 轴于点 \(D\)，直线 \(BC\) 交 \(x\) 轴于点 \(E\)，记以 \(DE\) 为直径的圆为圆 \(M\)； 求证：圆 \(M\) 与曲线 \(G: (x^2 + y^2 - x - y)^2 = 8xy\) 相切。
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解直线 $AC$ 与 $BC$ 在坐标轴上的截距，并推导其满足的代数恒等关系。
设圆 $O: x^2 + y^2 = 1$ 上的动点 $C$ 的坐标为 $(x_0, y_0)$。由于点 $C$ 异于 $A(1,0)$ 与 $B(0,1)$，必有 $x_0 \neq 1$ 且 $y_0 \neq 1$。
直线 $AC$ 经过点 $A(1,0)$ 与 $C(x_0, y_0)$，其斜率为 $\frac{y_0}{x_0 - 1}$，直线方程可表示为：
\[ y = \frac{y_0}{x_0 - 1}(x - 1). \]
令 $x = 0$，可得直线 $AC$ 与 $y$ 轴的交点 $D$ 的纵坐标 $y_D = \frac{-y_0}{x_0 - 1} = \frac{y_0}{1 - x_0}$。
记 $b = \frac{y_0}{1 - x_0}$，则点 $D$ 的坐标为 $(0, b)$。
同理，直线 $BC$ 经过点 $B(0,1)$ 与 $C(x_0, y_0)$，其斜率为 $\frac{y_0 - 1}{x_0}$，直线方程可表示为：
\[ y - 1 = \frac{y_0 - 1}{x_0}x. \]
令 $y = 0$，可得直线 $BC$ 与 $x$ 轴的交点 $E$ 的横坐标满足 $-1 = \frac{y_0 - 1}{x_0}x_E$，解得 $x_E = \frac{-x_0}{y_0 - 1} = \frac{x_0}{1 - y_0}$。
记 $a = \frac{x_0}{1 - y_0}$，则点 $E$ 的坐标为 $(a, 0)$。\\
探究截距参数 $a$ 与 $b$ 满足的代数恒等关联。分别计算 $a - 1$ 与 $b - 1$：
\[ a - 1 = \frac{x_0}{1 - y_0} - 1 = \frac{x_0 + y_0 - 1}{1 - y_0}, \]
\[ b - 1 = \frac{y_0}{1 - x_0} - 1 = \frac{x_0 + y_0 - 1}{1 - x_0}. \]
将两式相乘，可得：
\[ (a - 1)(b - 1) = \frac{(x_0 + y_0 - 1)^2}{(1 - x_0)(1 - y_0)} = \frac{x_0^2 + y_0^2 + 1 + 2x_0 y_0 - 2x_0 - 2y_0}{1 - x_0 - y_0 + x_0 y_0}. \]
由于点 $C(x_0, y_0)$ 位于圆 $O$ 上，满足约束 $x_0^2 + y_0^2 = 1$。将其代入分子中：
\[ 1 + 1 + 2x_0 y_0 - 2x_0 - 2y_0 = 2(1 - x_0 - y_0 + x_0 y_0). \]
由于 $x_0 \neq 1$ 且 $y_0 \neq 1$，分母 $1 - x_0 - y_0 + x_0 y_0 = (1 - x_0)(1 - y_0) \neq 0$。
约去非零公因式，得到参数 $a$ 与 $b$ 的代数恒等式：
\[ (a - 1)(b - 1) = 2. \]
将其展开可得 $ab - a - b + 1 = 2$，即 $ab - a - b = 1$。\\
其次，运用内积算子建立以 $DE$ 为直径的圆 $M$ 的方程，并进行算子恒等重构。
平面内动点 $(x, y)$ 在以 $D(0, b)$ 与 $E(a, 0)$ 为直径的圆 $M$ 上，等价于该点到 $D$ 与 $E$ 的向量相互垂直。
由内积公式展开可得圆 $M$ 的方程：
\[ x(x - a) + y(y - b) = 0 \implies x^2 + y^2 - ax - by = 0. \]
定义圆 $M$ 的代数算子为 $F(x, y) = x^2 + y^2 - ax - by$。
考察目标曲线 $G$ 的方程 $(x^2 + y^2 - x - y)^2 - 8xy = 0$。
将括号内部的二次多项式依圆 $M$ 的方程结构进行拆分：
\[ x^2 + y^2 - x - y = (x^2 + y^2 - ax - by) + (a - 1)x + (b - 1)y = F(x, y) + (a - 1)x + (b - 1)y. \]
定义一次线性算子 $L_1(x, y) = (a - 1)x + (b - 1)y$。
将曲线 $G$ 的方程代数重构为：
\[ \left[F(x, y) + L_1(x, y)\right]^2 - 8xy = F(x, y)^2 + 2F(x, y)L_1(x, y) + L_1(x, y)^2 - 8xy = 0. \]
展开尾部的二次齐次多项式项：
\begin{align*}
L_1(x, y)^2 - 8xy &= \left[(a - 1)x + (b - 1)y\right]^2 - 8xy \\
&= (a - 1)^2 x^2 + 2(a - 1)(b - 1)xy + (b - 1)^2 y^2 - 8xy.
\end{align*}
代入恒等式 $(a - 1)(b - 1) = 2$，交叉项化简为：
\[ 2(2)xy - 8xy = 4xy - 8xy = -4xy = -2(a - 1)(b - 1)xy. \]
从而该多项式完全配方：
\[ (a - 1)^2 x^2 - 2(a - 1)(b - 1)xy + (b - 1)^2 y^2 = \left[(a - 1)x - (b - 1)y\right]^2. \]
定义一次算子 $L_2(x, y) = (a - 1)x - (b - 1)y$，曲线 $G$ 的隐函数方程 $J(x, y) = 0$ 全局等价于：
\[ J(x, y) \equiv F(x, y)^2 + 2F(x, y)L_1(x, y) + L_2(x, y)^2 = 0. \]
另一方面，基于隐函数梯度法（偏导数向量）分析圆 $M$ 与曲线 $G$ 在交点处的相切属性。
设圆 $M$ 与曲线 $G$ 相交于公共点 $P(x_P, y_P)$。
将 $F(P) = 0$ 与 $J(P) = 0$ 代入上述全局恒等式，得 $0 + 0 + L_2(P)^2 = 0$，即 $L_2(P) = 0$。
这表明两曲线的所有公共交点均分布在直线 $L_2(x, y) = 0$ 上。
通过将 $x = (b - 1)t, y = (a - 1)t$ 代入 $F(x, y) = 0$ 求解 $t$ 以确定交点：
\[ (b - 1)^2 t^2 + (a - 1)^2 t^2 - a(b - 1)t - b(a - 1)t = 0 \implies t^2\left[(a - 1)^2 + (b - 1)^2\right] = t(2ab - a - b). \]
由 $ab - a - b = 1$ 可将右侧括号化为 $ab + 1$。
由于 $(a - 1)(b - 1) = 2$，实数参数 $a, b$ 无法同时为 $1$，故 $(a - 1)^2 + (b - 1)^2 > 0$ 恒成立。
解得 $t = 0$ 或 $t = \frac{ab + 1}{(a - 1)^2 + (b - 1)^2}$。\\
当 $ab + 1 \neq 0$ 时，对应存在异于原点的交点 $P$（即 $t \neq 0$）。
为验证相切，计算曲线 $G$ 的隐函数梯度 $\nabla J(x, y)$。对恒等式应用多元链式求导法则：
\[ \nabla J = 2F \nabla F + 2L_1 \nabla F + 2F \nabla L_1 + 2L_2 \nabla L_2. \]
在交点 $P$ 处，因 $F(P) = 0$ 且 $L_2(P) = 0$，上述梯度表达式完全坍缩为：
\[ \nabla J(P) = 2L_1(P) \nabla F(P). \]
这表明在交点 $P$ 处，曲线 $G$ 的法线向量与圆 $M$ 的法线向量 $\nabla F(P)$ 严格共线。
计算交点 $P$ 处的标量因子 $L_1(P)$：
\[ L_1(P) = (a - 1)x_P + (b - 1)y_P = (a - 1)(b - 1)t + (b - 1)(a - 1)t = 4t. \]
因 $t \neq 0$，标量因子 $4t \neq 0$。同时，圆 $M$ 是非退化的光滑曲线且不过圆心，其边界点梯度 $\nabla F(P) \neq \mathbf{0}$。
故 $\nabla J(P)$ 与 $\nabla F(P)$ 为严格平行的非零向量，两曲线在非原点交点 $P$ 处拥有公共切线，符合相切定义。\\
最后，论证当交点重合于原点时的相切状态以确保逻辑闭环。
若 $ab + 1 = 0$，则 $t = 0$ 是方程的二重根，此时原点 $(0,0)$ 是唯一的交点。
由 $ab = -1$ 与 $ab - a - b = 1$，可推导得 $a + b = -2$。
曲线 $G$ 的方程为 $(x^2 + y^2 - x - y)^2 - 8xy = 0$，其最低次多项式项构成原点处的切线系：
\[ (-x - y)^2 - 8xy = 0 \implies x^2 - 6xy + y^2 = 0. \]
这说明曲线 $G$ 在原点处自交并具有两条切线分支。
圆 $M$ 的方程为 $x^2 + y^2 - ax - by = 0$，其在原点处的切线由一次项决定，方程为 $ax + by = 0$，即 $y = -\frac{a}{b}x$。
将该切线代入曲线 $G$ 的切线系方程进行验证：
\[ x^2 - 6x\left(-\frac{a}{b}x\right) + \left(-\frac{a}{b}x\right)^2 = x^2\left(1 + \frac{6a}{b} + \frac{a^2}{b^2}\right) = x^2\left(\frac{b^2 + 6ab + a^2}{b^2}\right). \]
利用 $a + b = -2$ 与 $ab = -1$ 计算特征常数分子：
\[ a^2 + 6ab + b^2 = (a + b)^2 + 4ab = (-2)^2 + 4(-1) = 0. \]
验证结果严格为 $0$，这证明圆 $M$ 在原点处的切线与曲线 $G$ 在原点处的两支切线之一完全重合。
在解析几何中，曲线分支共享切线严格等价于两曲线在此奇点相切。
综上所述，无论交点状态如何，圆 $M$ 恒与曲线 $G$ 相切。结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
点 $P$ 为等轴双曲线 $E: x^2 - y^2 = a^2, (a > 0)$ 上一动点，双曲线 $E$ 在点 $P$ 处的切线分别交其渐近线于 $M, N$ 两点，记以 $MN$ 为直径的圆为圆 $P$；求证：圆 $P$ 与双纽线 $G: (x^2 + y^2)^2 = 4a^2(x^2 - y^2)$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立等轴双曲线的极化算子代数系统，推导切线与渐近线交点的坐标以确定圆 $P$ 的算子方程。
已知等轴双曲线 $E: x^2 - y^2 = a^2\ (a>0)$。定义双曲极化算子 $E(X,Y) = x_X x_Y - y_X y_Y$，以及平面欧氏内积算子 $I(X,Y) = x_X x_Y + y_X y_Y$。
设动点 $P(x_0, y_0)$ 位于双曲线 $E$ 上，其坐标满足 $E(P,P) = a^2$，即 $x_0^2 - y_0^2 = a^2$。
双曲线在点 $P$ 处的切线算子方程为 $E(P,X) = a^2$，即 $x_0 x - y_0 y = a^2$。
双曲线的渐近线方程满足齐次算子 $E(X,X) = 0$，即 $x^2 - y^2 = 0$，解得 $y = x$ 与 $y = -x$。
将切线分别与两条渐近线联立以求解交点 $M, N$ 的坐标：
联立 $y = x$ 与 $x_0 x - y_0 y = a^2$，提取公因式得 $x(x_0 - y_0) = a^2$。因 $x_0^2 - y_0^2 = a^2$，化简得 $x = x_0 + y_0$。解得点 $M$ 的坐标为 $(x_0 + y_0, x_0 + y_0)$。
联立 $y = -x$ 与 $x_0 x - y_0 y = a^2$，提取公因式得 $x(x_0 + y_0) = a^2$，化简得 $x = x_0 - y_0$。解得点 $N$ 的坐标为 $(x_0 - y_0, -x_0 + y_0)$。
计算线段 $MN$ 的中点坐标：
横坐标为 $\frac{(x_0 + y_0) + (x_0 - y_0)}{2} = x_0$；
纵坐标为 $\frac{(x_0 + y_0) + (-x_0 + y_0)}{2} = y_0$。
由此可得，线段 $MN$ 的中点严格为点 $P(x_0, y_0)$。
以 $MN$ 为直径的圆 $P$，其圆心即为点 $P$。其半径的平方 $r^2$ 等于 $|PM|^2$：
\[ r^2 = (x_0 + y_0 - x_0)^2 + (x_0 + y_0 - y_0)^2 = y_0^2 + x_0^2 = I(P,P) \]
基于此，圆 $P$ 的算子方程可表述为 $I(X-P, X-P) = I(P,P)$。展开并消去常数项 $I(P,P)$，得到圆 $P$ 的多项式算子方程：
\[ C(X) = I(X,X) - 2I(P,X) = 0 \]
其次，构造双纽线方程与圆方程的代数恒等式，实现曲线降维转换。
双纽线 $G: (x^2 + y^2)^2 = 4a^2(x^2 - y^2)$ 可重写为内积算子形式：
\[ G(X) = I(X,X)^2 - 4a^2 E(X,X) = 0 \]
将圆 $P$ 的算子恒等变形 $I(X,X) \equiv C(X) + 2I(P,X)$ 整体代入双纽线函数的第一项中展开：
\begin{align*}
G(X) &= \big[ C(X) + 2I(P,X) \big]^2 - 4a^2 E(X,X) \\
&= C(X)^2 + 4C(X)I(P,X) + 4I(P,X)^2 - 4a^2 E(X,X) \\
&= C(X) \big[ C(X) + 4I(P,X) \big] + 4 \big[ I(P,X)^2 - a^2 E(X,X) \big]
\end{align*}
针对余项函数 $\Delta(X) = I(P,X)^2 - a^2 E(X,X)$ 进行展开。代入 $a^2 = x_0^2 - y_0^2$ 处理：
\begin{align*}
\Delta(X) &= (x_0 x + y_0 y)^2 - (x_0^2 - y_0^2)(x^2 - y^2) \\
&= (x_0^2 x^2 + 2x_0 y_0 x y + y_0^2 y^2) - (x_0^2 x^2 - x_0^2 y^2 - y_0^2 x^2 + y_0^2 y^2) \\
&= y_0^2 x^2 + 2x_0 y_0 x y + x_0^2 y^2 = (y_0 x + x_0 y)^2
\end{align*}
定义一次线性交叉算子 $L(X) = y_0 x + x_0 y$，则原双纽线方程被严格分解为代数恒等式：
\[ G(X) \equiv C(X) \big[ C(X) + 4I(P,X) \big] + 4L(X)^2 \]
最后，基于恒等式与二维梯度算子，确立交点并严格论证两曲线相切。
设存在点 $Q(x_Q, y_Q)$，同时满足圆 $P$ 的方程 $C(Q) = 0$ 以及线性算子 $L(Q) = 0$。
联立 $x^2 + y^2 - 2x_0 x - 2y_0 y = 0$ 与 $y_0 x + x_0 y = 0$。
由第二式得 $y = -\frac{y_0}{x_0}x$（因 $x_0^2 - y_0^2 = a^2 > 0$，故 $x_0 \neq 0$）。代入第一式中提取公因式：
\[ x^2 + \left(-\frac{y_0}{x_0}x\right)^2 - 2x_0 x - 2y_0\left(-\frac{y_0}{x_0}x\right) = 0 \]
\[ x \left( x\frac{x_0^2 + y_0^2}{x_0^2} - \frac{2(x_0^2 - y_0^2)}{x_0} \right) = 0 \]
将 $x_0^2 - y_0^2 = a^2$ 代入一次项，解得非零根 $x_Q = \frac{2a^2 x_0}{x_0^2 + y_0^2}$，对应纵坐标 $y_Q = -\frac{2a^2 y_0}{x_0^2 + y_0^2}$。
由于 $a > 0$，点 $Q$ 确切存在且不为坐标原点。将点 $Q$ 代入双纽线恒等式，有 $G(Q) = 0 \cdot (0 + 4I(P,Q)) + 4 \cdot 0^2 = 0$，表明点 $Q$ 为圆 $P$ 与双纽线 $G$ 的一个公共交点。
对多项式恒等式两端施加二维梯度算子 $\nabla = \left(\frac{\partial}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y}\right)$，应用乘积求导法则展开：
\[ \nabla G(X) = \nabla C(X) \big[ C(X) + 4I(P,X) \big] + C(X) \nabla \big[ C(X) + 4I(P,X) \big] + 8 L(X) \nabla L(X) \]
在交点 $Q$ 处进行求值，由于 $C(Q) = 0$ 且 $L(Q) = 0$，上式后两项严格归零：
\[ \nabla G(Q) = 4I(P,Q) \nabla C(Q) \]
计算标量常数系数 $4I(P,Q)$ 的值：
\[ 4I(P,Q) = 4(x_0 x_Q + y_0 y_Q) = 4 \left( x_0 \frac{2a^2 x_0}{x_0^2 + y_0^2} + y_0 \frac{-2a^2 y_0}{x_0^2 + y_0^2} \right) = \frac{8a^2(x_0^2 - y_0^2)}{x_0^2 + y_0^2} = \frac{8a^4}{x_0^2 + y_0^2} \]
由于 $a > 0$，该标量系数 $4I(P,Q) > 0$ 恒成立。
同时，验证圆在点 $Q$ 处的梯度 $\nabla C(Q) = 2(Q - P)$ 不为零向量。若 $Q = P$，则 $y_Q = y_0$，即 $\frac{-2a^2 y_0}{x_0^2 + y_0^2} = y_0$。若 $y_0 \neq 0$，化简得 $-2a^2 = x_0^2 + y_0^2 \ge 0$，与 $a>0$ 矛盾；若 $y_0 = 0$，则 $x_0 = \pm a$，此时 $x_Q = \frac{2a^2(\pm a)}{a^2} = \pm 2a \neq x_0$，亦矛盾。故 $Q \neq P$，即 $\nabla C(Q) \neq \mathbf{0}$。
这表明双纽线方程 $G(X) = 0$ 在点 $Q$ 处的法向梯度严格等于圆 $P$ 方程 $C(X) = 0$ 在同一点法向梯度的非零正数倍。两曲线在该非奇点处的法向量完全平行，进而说明它们在此处共享同一切线。
综上所述，以 $MN$ 为直径的圆 $P$ 恒与双纽线 $G$ 相切，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
如图点 $P$ 为圆 $O: x^2 + y^2 = a^2, (a > 0)$ 上一动点，圆 $O$ 在点 $P$ 处的切线分别交 $x$ 轴和 $y$ 轴于 $A, B$ 两点，记以 $AB$ 为直径的圆为圆 $M$；求证：圆 $M$ 与曲线 $G: (x^2 + y^2)(x^2 + y^2 - a^2)^3 = 27a^4x^2y^2$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，应用内积算子建立以线段 $AB$ 为直径的动圆 $M$ 的代数方程。
定义平面向量的欧氏内积算子 $I(U,V) = x_U x_V + y_U y_V$，以及模长平方算子 $I(X, X) = x^2 + y^2$。
设点 $P(x_0, y_0)$ 为圆 $O: x^2 + y^2 = a^2$ 上的动点，满足约束方程 $x_0^2 + y_0^2 = a^2$。为保证切线在坐标轴上的截距存在，设定 $x_0 y_0 \neq 0$。
根据极化算子理论，圆 $O$ 在点 $P$ 处的切线方程为 $x_0 x + y_0 y = a^2$。
分别令 $y = 0$ 和 $x = 0$，解得切线与坐标轴的交点分别为 $A\left(\frac{a^2}{x_0}, 0\right)$ 与 $B\left(0, \frac{a^2}{y_0}\right)$。
平面上以线段 $AB$ 为直径的圆 $M$，其上任意动点 $X(x,y)$ 满足直径端点向量正交条件，即内积极化式 $I(X-A, X-B) = 0$。展开得：
$$ \left(x - \frac{a^2}{x_0}\right)x + y\left(y - \frac{a^2}{y_0}\right) = 0 $$
化简得到圆 $M$ 的算子方程：
$$ I(X, X) - \frac{a^2 x}{x_0} - \frac{a^2 y}{y_0} = 0 $$
在等式两边同乘 $x_0 y_0$，将曲线族方程转化为多项式形式：
$$ F(x_0, y_0) = x_0 y_0 I(X, X) - a^2 y_0 x - a^2 x_0 y = 0 $$
其次，应用代数包络理论推演圆 $M$ 曲线族的边界轨迹。
将圆 $M$ 视作依赖于连续参数 $(x_0, y_0)$ 的曲线系。若点 $X(x, y)$ 位于该曲线系构成的包络线上，则在该点处方程 $F$ 对参量的偏导数向量必须与约束方程 $\Phi(x_0, y_0) = x_0^2 + y_0^2 - a^2 = 0$ 的偏导数向量线性相关。
计算对应的偏导数：
$$ \frac{\partial F}{\partial x_0} = y_0 I(X, X) - a^2 y, \quad \frac{\partial F}{\partial y_0} = x_0 I(X, X) - a^2 x $$
$$ \frac{\partial \Phi}{\partial x_0} = 2x_0, \quad \frac{\partial \Phi}{\partial y_0} = 2y_0 $$
线性相关的代数等价条件为二阶雅可比行列式归零：
$$ \frac{\partial F}{\partial x_0} \frac{\partial \Phi}{\partial y_0} - \frac{\partial F}{\partial y_0} \frac{\partial \Phi}{\partial x_0} = 0 $$
代入偏导数表达式：
$$ \big(y_0 I(X, X) - a^2 y\big)(2y_0) - \big(x_0 I(X, X) - a^2 x\big)(2x_0) = 0 $$
提取公因式并化简，得到相切条件约束方程：
$$ I(X, X)(y_0^2 - x_0^2) - a^2 y y_0 + a^2 x x_0 = 0 $$
接下来，联立系统方程并通过代数消元显式求出包络条件下的特征参数。
联合包络系统必须满足的两个多项式方程：
$$ x_0 y_0 I(X, X) - a^2 y_0 x - a^2 x_0 y = 0 $$
$$ y_0^2 I(X, X) - x_0^2 I(X, X) - a^2 y y_0 + a^2 x x_0 = 0 $$
将第一式两端同乘 $x_0$，第二式两端同乘 $y_0$，展开得：
$$ x_0^2 y_0 I(X, X) - a^2 x_0 y_0 x - a^2 x_0^2 y = 0 $$
$$ y_0^3 I(X, X) - x_0^2 y_0 I(X, X) - a^2 y y_0^2 + a^2 x x_0 y_0 = 0 $$
将上述两式相加，含有 $x_0^2 y_0 I(X, X)$ 与 $a^2 x_0 y_0 x$ 的项均对消，得到：
$$ y_0^3 I(X, X) - a^2 x_0^2 y - a^2 y y_0^2 = 0 \implies y_0^3 I(X, X) - a^2 y (x_0^2 + y_0^2) = 0 $$
代入参数约束 $x_0^2 + y_0^2 = a^2$，解得：
$$ y_0^3 = \frac{a^4 y}{I(X, X)} $$
同理，将第一式两端同乘 $y_0$，第二式两端同乘 $-x_0$，展开得：
$$ x_0 y_0^2 I(X, X) - a^2 y_0^2 x - a^2 x_0 y_0 y = 0 $$
$$ x_0^3 I(X, X) - x_0 y_0^2 I(X, X) + a^2 y x_0 y_0 - a^2 x x_0^2 = 0 $$
将两式相加，含有 $x_0 y_0^2 I(X, X)$ 与 $a^2 x_0 y_0 y$ 的项均对消，得到：
$$ x_0^3 I(X, X) - a^2 y_0^2 x - a^2 x x_0^2 = 0 \implies x_0^3 I(X, X) - a^2 x (x_0^2 + y_0^2) = 0 $$
代入参数约束 $x_0^2 + y_0^2 = a^2$，解得：
$$ x_0^3 = \frac{a^4 x}{I(X, X)} $$
最后，通过连续代数操作重构包络多项式并验证相切关系。
将解得的 $x_0, y_0$ 表达式代回参数约束方程 $x_0^2 + y_0^2 = a^2$：
$$ \left( \frac{a^4 x}{I(X, X)} \right)^{\frac{2}{3}} + \left( \frac{a^4 y}{I(X, X)} \right)^{\frac{2}{3}} = a^2 $$
提取公因式 $a^{\frac{8}{3}} I(X, X)^{-\frac{2}{3}}$ 分离变量，化为：
$$ a^{\frac{8}{3}} \left(x^{\frac{2}{3}} + y^{\frac{2}{3}}\right) = a^2 I(X, X)^{\frac{2}{3}} \implies a^{\frac{2}{3}} \left(x^{\frac{2}{3}} + y^{\frac{2}{3}}\right) = I(X, X)^{\frac{2}{3}} $$
对等式两边整体立方，应用恒等式 $(u+v)^3 = u^3 + v^3 + 3uv(u+v)$：
$$ a^2 \left[ x^2 + y^2 + 3 x^{\frac{2}{3}} y^{\frac{2}{3}} \left(x^{\frac{2}{3}} + y^{\frac{2}{3}}\right) \right] = I(X, X)^2 $$
利用 $I(X, X) = x^2 + y^2$ 以及 $x^{\frac{2}{3}} + y^{\frac{2}{3}} = a^{-\frac{2}{3}} I(X, X)^{\frac{2}{3}}$ 替换括号内的各项：
$$ a^2 I(X, X) + 3 a^{\frac{4}{3}} x^{\frac{2}{3}} y^{\frac{2}{3}} I(X, X)^{\frac{2}{3}} = I(X, X)^2 $$
移项以隔离分数次幂项：
$$ 3 a^{\frac{4}{3}} x^{\frac{2}{3}} y^{\frac{2}{3}} I(X, X)^{\frac{2}{3}} = I(X, X)^2 - a^2 I(X, X) = I(X, X) \big( I(X, X) - a^2 \big) $$
对等式两边再次立方：
$$ 27 a^4 x^2 y^2 I(X, X)^2 = I(X, X)^3 \big( I(X, X) - a^2 \big)^3 $$
在平面上 $I(X, X) \neq 0$ 的非退化区域，等式两端同除以 $I(X, X)^2$，多项式化简为：
$$ 27 a^4 x^2 y^2 = I(X, X) \big( I(X, X) - a^2 \big)^3 $$
将内积算子还原为坐标形式：
$$ 27 a^4 x^2 y^2 = (x^2 + y^2) (x^2 + y^2 - a^2)^3 $$
该多项式方程与题设曲线 $G$ 的方程一致。
根据代数包络理论，参数化曲线族的包络线必然与该曲线族内的每一个成员曲线在对应的特征点处相切。由于动圆 $M$ 曲线族生成的包络线即为曲线 $G$，动圆 $M$ 必然与曲线 $G$ 始终相切。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过 $x$ 轴上一定点 $A(a,0)$ 的直线分别交直线 $y=x$ 及 $y=-x$ 于 $B,C$ 两点，记以 $B,C$ 为直径的圆为圆 $D$；求证: 圆 $D$ 与曲线 $G: (x^2 + y^2 - ax)^2 = a^2(x^2 - y^2)$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
为避免复杂的有理参数化运算所导致的多项式次幂膨胀，本题基于扩展的算子法进行纯代数推导。首先扩充算子理论，定义平面上任意两点（或位置向量）$M, N$ 的四种基础算子：
\begin{itemize}
    \item 标准内积算子：$I(M,N) = x_M x_N + y_M y_N$，满足自内积 $I(X,X) = x^2 + y^2$；
    \item 标准外积算子：$W(M,N) = x_M y_N - x_N y_M$，表征有向面积的代数倍数；
    \item 共轭内积算子：$S(M,N) = x_M x_N - y_M y_N$，满足 $S(X,X) = x^2 - y^2$；
    \item 交叉内积算子：$V(M,N) = x_M y_N + x_N y_M$。
\end{itemize}
基于上述定义，推导平面解析几何的共轭拉格朗日恒等式：
\begin{align*}
I(U,X)^2 - V(U,X)^2 &= (x_U x + y_U y)^2 - (x_U y + y_U x)^2 \\
&= x_U^2 x^2 + 2x_U y_U xy + y_U^2 y^2 - (x_U^2 y^2 + 2x_U y_U xy + y_U^2 x^2) \\
&= x_U^2(x^2 - y^2) - y_U^2(x^2 - y^2) \\
&= (x_U^2 - y_U^2)(x^2 - y^2) = S(U,U) S(X,X).
\end{align*}
已知定点 $A(a,0)$，对于任意动点 $X(x,y)$，有 $I(A,X) = S(A,X) = ax$ 且 $I(A,A) = S(A,A) = a^2$。
\begin{itemize}
\item 过点 $A$ 的直线分别交直线 $y=x$ 与 $y=-x$ 于 $B, C$ 两点。
\item 对于点 $B$，因其在 $y=x$ 上，故 $S(B,B) = x_B^2 - y_B^2 = 0$。
\item 对于点 $C$，因其在 $y=-x$ 上，故 $S(C,C) = x_C^2 - y_C^2 = 0$。
\item 计算内积与共轭内积：$I(B,C) = x_B x_C + x_B(-x_C) = 0$，$S(B,C) = x_B x_C - (-x_B x_C) = 2x_B x_C$。
\end{itemize}
借助外积算子表示面积的性质，点 $A,B,C$ 共线等价于 $W(B-A, C-A) = 0$。
利用双线性分配律展开可得：
\[
W(B,C) - W(A,C) - W(B,A) = 0.
\]
代入坐标计算各项外积：
$W(B,C) = x_B(-x_C) - x_C(x_B) = -2x_B x_C$；
$W(A,C) = a(-x_C) - 0 = -a x_C$；
$W(B,A) = 0 - a x_B = -a x_B$。
代入共线方程得 $-2x_B x_C - (-a x_C) - (-a x_B) = 0$，化简得到关于横坐标的代数约束：
\[
2x_B x_C = a(x_B + x_C).
\]
设向量 $H = B+C$，考察点 $H$ 的共轭内积与标准内积性质。
由双线性性质展开 $S(H,H)$：
\[
S(H,H) = S(B+C, B+C) = S(B,B) + 2S(B,C) + S(C,C) = 0 + 2(2x_B x_C) + 0 = 4x_B x_C.
\]
计算内积 $I(A,H)$：
\[
I(A,H) = I(A, B+C) = a(x_B + x_C).
\]
结合共线等式 $4x_B x_C = 2a(x_B + x_C)$，得到代数关系：
\[
S(H,H) = 2 I(A,H).
\]
进而计算差分向量 $H-A$ 的共轭内积：
\[
S(H-A, H-A) = S(H,H) - 2S(A,H) + S(A,A).
\]
由于 $S(A,H) = a x_H = I(A,H)$，整体代入可得：
\[
S(H-A, H-A) = 2I(A,H) - 2I(A,H) + I(A,A) = I(A,A) = a^2.
\]
建立圆 $D$ 与曲线 $G$ 的算子多项式方程。
圆 $D$ 以 $BC$ 为直径，故圆上任意动点 $X$ 满足正交条件 $I(X-B, X-C) = 0$。
展开得 $I(X,X) - I(X, B+C) + I(B,C) = 0$。因 $I(B,C) = 0$ 且 $H = B+C$，圆 $D$ 的算子方程可表示为：
\[
C(X) = I(X,X) - I(X, H) = 0.
\]
曲线 $G: (x^2+y^2-ax)^2 = a^2(x^2-y^2)$ 可重写为纯算子方程：
\[
G(X) = (I(X,X) - I(A,X))^2 - I(A,A) S(X,X) = 0.
\]
利用圆的代换式 $I(X,X) = C(X) + I(X,H)$ 对 $G(X)$ 进行多项式降阶变形：
\begin{align*}
G(X) &= (C(X) + I(X, H) - I(A,X))^2 - I(A,A) S(X,X) \\
&= (C(X) + I(H-A, X))^2 - I(A,A) S(X,X) \\
&= C(X)^2 + 2C(X)I(H-A, X) + I(H-A, X)^2 - I(A,A) S(X,X).
\end{align*}
根据已证明的共轭拉格朗日恒等式，有 $I(H-A, X)^2 - V(H-A, X)^2 = S(H-A, H-A) S(X,X)$。
代入已验证的 $S(H-A, H-A) = I(A,A)$，得到：
\[
I(H-A, X)^2 - I(A,A) S(X,X) = V(H-A, X)^2.
\]
将其代回，得到曲线 $G$ 的结构恒等分解式：
\[
G(X) = C(X)^2 + 2C(X)I(H-A, X) + V(H-A, X)^2.
\]
为论证圆 $D$ 与曲线 $G$ 相切，设 $P$ 为二次代数方程 $C(X) = 0$ 与一次线性方程 $V(H-A, X) = 0$ 异于原点 $O$ 的实数交点。
由于 $C(P) = 0$ 且 $V(H-A, P) = 0$，代入结构恒等式有 $G(P) = 0$，即点 $P$ 必然位于曲线 $G$ 上。
对结构多项式 $G(X)$ 整体求多元偏导生成梯度向量 $\nabla$，考察公共交点处的法线方向：
\[
\nabla G(X) = 2C(X)\nabla C(X) + 2\nabla C(X)I(H-A,X) + 2C(X)\nabla I(H-A,X) + 2V(H-A,X)\nabla V(H-A,X).
\]
在交点 $P$ 处，由于 $C(P) = 0$ 且 $V(H-A, P) = 0$，上述梯度向量方程瞬间坍缩为：
\[
\nabla G(P) = 2 I(H-A, P) \nabla C(P).
\]
最后验证标量比例系数及法向量的非退化性。将 $V(H-A, P) = (x_H - a)y_P + y_H x_P = 0$ 变形为 $y_P = -\frac{y_H}{x_H - a} x_P$。
代入圆的坐标展开方程 $C(P) = x_P^2 + y_P^2 - x_H x_P - y_H y_P = 0$ 中，提取公共因子 $x_P$：
\[
x_P \left[ x_P \frac{(x_H - a)^2 + y_H^2}{(x_H - a)^2} - \frac{x_H(x_H - a) - y_H^2}{x_H - a} \right] = 0.
\]
由前述计算 $S(H-A, H-A) = (x_H - a)^2 - y_H^2 = a^2$ 得 $y_H^2 = (x_H - a)^2 - a^2$。
若 $x_H - a = 0$，则 $y_H^2 = -a^2 < 0$，与实数范围发生矛盾，故 $x_H - a \neq 0$ 恒成立。
代入一次项分子中化简得：$x_H(x_H - a) - y_H^2 = x_H^2 - a x_H - ((x_H - a)^2 - a^2) = a x_H$。
对于非 $x$ 轴的非退化截线（此时 $x_H \neq 0$），解得唯一非零横坐标 $x_P = \frac{a x_H (x_H - a)}{(x_H - a)^2 + y_H^2}$。由于 $a \neq 0$ 且 $x_H \neq 0$，从而保证 $x_P \neq 0$。
据此计算切点法向比例因子 $I(H-A, P)$：
\[
I(H-A, P) = (x_H - a)x_P + y_H y_P = (x_H - a)x_P - \frac{y_H^2}{x_H - a} x_P = x_P \frac{(x_H - a)^2 - y_H^2}{x_H - a} = \frac{a^2 x_P}{x_H - a}.
\]
因定点参数 $a \neq 0$ 且 $x_P \neq 0$，必有 $I(H-A, P) \neq 0$。同时非退化圆方程保证了 $\nabla C(P) \neq \vec{0}$。
此结果严格证明，在非平凡交点 $P$ 处，曲线 $G$ 的法向向量存在，且为圆 $D$ 法向向量的非零实数倍。两曲线在公共点处法向共线且共享切线，圆 $D$ 恒与曲线 $G$ 相切。逻辑闭环，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
如图过 $x$ 轴上一定点 $M(a,0)$ 的直线交圆 $O: x^2 + y^2 = 1$ 于 $A,B$ 两点，记以 $A,B$ 为直径的圆为圆 $N$；求证: 圆 $N$ 与曲线 $G: (x^2 + y^2 - ax - 1)^2 + a^2(x^2 + y^2 - 2) = 0$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
建立平面解析几何的算子代数结构。定义圆 $O: x^2 + y^2 = 1$ 的多项式算子为 $T_O(X, X) = x^2 + y^2 - 1$。平面内的点 $X$ 位于圆 $O$ 上等价于 $T_O(X, X) = 0$。
设经过定点 $M(a,0)$ 的动直线交圆 $O$ 于 $A, B$ 两点。以线段 $AB$ 为直径的圆记为圆 $N$，设其圆心为 $N(x_0, y_0)$。
根据圆的几何性质，弦 $AB$ 的中点 $N$ 与圆心 $O$ 的连线垂直于该弦，即 $\overrightarrow{ON} \cdot \overrightarrow{MN} = 0$。将坐标代入可得圆心 $N$ 满足的约束方程：
\[ x_0(x_0 - a) + y_0^2 = 0 \implies x_0^2 + y_0^2 = ax_0. \]
在直角 $\triangle ONA$ 中，由勾股定理可知圆 $N$ 的半径平方为 $R_N^2 = |OA|^2 - |ON|^2 = 1 - (x_0^2 + y_0^2)$。
代入圆心约束，得到 $R_N^2 = 1 - ax_0$。
圆 $N$ 的多项式算子方程可表示为：
\[ F_N(X) = (x-x_0)^2 + (y-y_0)^2 - (1 - ax_0) = x^2 + y^2 - 2x_0 x - 2y_0 y + 2ax_0 - 1 = 0. \]
为寻求圆 $N$ 与圆 $O$ 的算子联系，将上式重写为：
\[ T_O(X, X) = F_N(X) + 2x_0 x + 2y_0 y - 2ax_0 = F_N(X) - 2x_0(a-x) + 2y_0 y. \]
考察目标曲线 $G: (x^2 + y^2 - ax - 1)^2 + a^2(x^2 + y^2 - 2) = 0$。
将其转化为关于极化算子 $T_O(X, X)$ 的代数表达式：
\[ E_G(X) = \big(T_O(X, X) - ax\big)^2 + a^2\big(T_O(X, X) - 1\big) = 0. \]
展开上式并合并含 $T_O(X, X)$ 的同类项：
\begin{align*}
E_G(X) &= T_O(X, X)^2 - 2ax T_O(X, X) + a^2 x^2 + a^2 T_O(X, X) - a^2 \\
&= T_O(X, X)^2 + a(a - 2x)T_O(X, X) + a^2(x^2 - 1).
\end{align*}
利用代数恒等式 $a^2(x^2 - 1) = a^2(x^2 + y^2 - 1) - a^2 y^2 = a^2 T_O(X, X) - a^2 y^2$，代入替换常数项部分：
\begin{align*}
E_G(X) &= T_O(X, X)^2 + a(a - 2x)T_O(X, X) + a^2 T_O(X, X) - a^2 y^2 \\
&= T_O(X, X)^2 + 2a(a - x)T_O(X, X) - a^2 y^2.
\end{align*}
定义关于动点 $X$ 的一次线性泛函 $L_1(X) = 2x_0(a - x) - 2y_0 y$。根据前面的推导，有 $T_O(X, X) = F_N(X) - L_1(X)$。
将其代入化简后的 $E_G(X)$，完全展开并分离包含 $F_N(X)$ 的项与不含 $F_N(X)$ 的项：
\begin{align*}
E_G(X) &= \big(F_N(X) - L_1(X)\big)^2 + 2a(a - x)\big(F_N(X) - L_1(X)\big) - a^2 y^2 \\
&= F_N(X)^2 - 2F_N(X)L_1(X) + L_1(X)^2 + 2a(a - x)F_N(X) - 2a(a - x)L_1(X) - a^2 y^2 \\
&= F_N(X)\big[F_N(X) - 2L_1(X) + 2a(a - x)\big] + \big[L_1(X)^2 - 2a(a - x)L_1(X) - a^2 y^2\big].
\end{align*}
定义辅助多项式 $Q(X) = F_N(X) - 2L_1(X) + 2a(a - x)$，以及剩余项 $R(X) = L_1(X)^2 - 2a(a - x)L_1(X) - a^2 y^2$。\\
将 $L_1(X) = 2x_0(a - x) - 2y_0 y$ 代入 $R(X)$ 中展开计算：
\begin{align*}
R(X) &= \big[2x_0(a - x) - 2y_0 y\big]^2 - 2a(a - x)\big[2x_0(a - x) - 2y_0 y\big] - a^2 y^2 \\
&= 4x_0^2(a - x)^2 - 8x_0 y_0(a - x)y + 4y_0^2 y^2 - 4ax_0(a - x)^2 + 4ay_0(a - x)y - a^2 y^2 \\
&= 4x_0(x_0 - a)(a - x)^2 - 4y_0(2x_0 - a)(a - x)y + (4y_0^2 - a^2)y^2.
\end{align*}
结合初始坐标约束 $x_0(x_0 - a) = -y_0^2$，对各项系数进行代换：
关于 $(a - x)^2$ 的系数为 $4x_0(x_0 - a) = -4y_0^2$；
关于 $y^2$ 的系数为 $4y_0^2 - a^2 = -4x_0(x_0 - a) - a^2 = -4x_0^2 + 4ax_0 - a^2 = -(2x_0 - a)^2$。
代入上述系数关系，剩余项 $R(X)$ 化为完全平方差形式：
\begin{align*}
R(X) &= -4y_0^2(a - x)^2 - 4y_0(2x_0 - a)(a - x)y - (2x_0 - a)^2 y^2 \\
&= -\big[2y_0(a - x) + (2x_0 - a)y\big]^2.
\end{align*}
定义一次线性泛函 $L_T(X) = 2y_0(a - x) + (2x_0 - a)y$，由此得到曲线 $G$ 与圆 $N$ 的多项式代数恒等式：
\[ E_G(X) \equiv F_N(X) Q(X) - L_T(X)^2. \]
从该恒等关系可知，曲线 $G$（即 $E_G(X) = 0$）与圆 $N$（即 $F_N(X) = 0$）在平面内的所有公共交点必定同时满足 $L_T(X) = 0$。
设 $X_c$ 为两曲线的任意一个公共交点。对恒等式两端求取微分梯度算子 $\nabla$，得：
\[ \nabla E_G(X) = Q(X)\nabla F_N(X) + F_N(X)\nabla Q(X) - 2L_T(X)\nabla L_T(X). \]
将交点 $X_c$ 代入上式。由于在该交点处 $F_N(X_c) = 0$ 且 $L_T(X_c) = 0$，梯度表达式化简为：
\[ \nabla E_G(X_c) = Q(X_c)\nabla F_N(X_c). \]
该等式表明，在公共交点 $X_c$ 处，曲线 $G$ 的法向量 $\nabla E_G(X_c)$ 与圆 $N$ 的法向量 $\nabla F_N(X_c)$ 呈纯量倍数关系，即两者的法向量相互平行。
在解析几何中，两条曲线在交点处的法向量相互平行，等价于两曲线在该点处共用同一条切线，满足相切的几何条件。因此，圆 $N$ 必定与曲线 $G$ 相切。结论成立。
\end{solution}




\begin{example}{}{}
如图 $\triangle ABC$ 是抛物线 $E: y^2 = 2x$ 上的内接正三角形，记 $\triangle ABC$ 外接圆为圆 $G$，试求圆 $G$ 所形成的包络曲线方程；
\end{example}
\begin{solution}
为避免暴力联立所引发的多项式次幂膨胀，本题基于算子法核心的多项式结构降维与根系对称性进行纯代数推导。

首先，构建内接正三角形的根系多项式。
设抛物线 $E: y^2 = 2x$ 上的动点纵坐标为 $y$，则横坐标为 $x = \frac{1}{2}y^2$。
已知 $\triangle ABC$ 为抛物线内接正三角形，由正三角形几何性质可知，其外心与重心重合。设外接圆 $G$ 的圆心（即重心）为 $(X_0, Y_0)$，半径为 $R$。
圆 $G$ 的方程为 $x^2 + y^2 - 2X_0 x - 2Y_0 y + X_0^2 + Y_0^2 - R^2 = 0$。
将抛物线方程代入圆方程中，得到关于 $y$ 的四次交点多项式：
\[
\frac{1}{4}y^4 + y^2 - X_0 y^2 - 2Y_0 y + X_0^2 + Y_0^2 - R^2 = 0 \implies y^4 + 4(1 - X_0)y^2 - 8Y_0 y + 4(X_0^2 + Y_0^2 - R^2) = 0.
\]
该多项式的四个根分别对应交点 $A, B, C$ 与第四交点 $D$。由于三次项系数为 $0$，由韦达定理知四根之和为零，即 $y_A + y_B + y_C + y_D = 0$。
因 $(X_0, Y_0)$ 为 $\triangle ABC$ 重心，满足 $\frac{y_A + y_B + y_C}{3} = Y_0 \implies y_A + y_B + y_C = 3Y_0$。
由此可解得第四交点的纵坐标 $y_D = -3Y_0$。
剔除根 $y_D$ 后，剩余三根 $y_A, y_B, y_C$ 必然构成一个三次多项式方程，设为：
\[
y^3 - 3Y_0 y^2 + qy - r = 0.
\]

其次，利用平移变换与多项式降次锁定外接圆参数。
为消除不对称性，作平移代换 $y = z + Y_0$，则 $z_A, z_B, z_C$ 满足缺二次项的方程：
\[
z^3 + Pz + Q = 0.
\]
其中 $P, Q$ 为待定系数。根据韦达定理有 $z_A + z_B + z_C = 0$。
考量正三角形边长的代数表达：
\[
|AB|^2 = (x_A - x_B)^2 + (y_A - y_B)^2 = \frac{1}{4}(y_A^2 - y_B^2)^2 + (y_A - y_B)^2 = (y_A - y_B)^2 \left[ 1 + \frac{1}{4}(y_A + y_B)^2 \right].
\]
将 $y$ 替换为平移后的 $z$：$y_A - y_B = z_A - z_B$，$y_A + y_B = z_A + z_B + 2Y_0 = -z_C + 2Y_0$。
同时，$(z_A - z_B)^2 = (z_A + z_B)^2 - 4z_A z_B = z_C^2 - 4z_A z_B$。
由 $z_A z_B + z_B z_C + z_C z_A = P$，得 $z_A z_B = P - z_C(z_A + z_B) = P + z_C^2$。
故 $(z_A - z_B)^2 = z_C^2 - 4(P + z_C^2) = -4P - 3z_C^2$。
代入边长平方公式，得到仅关于 $z_C$ 的四次多项式表达：
\[
|AB|^2 = (-4P - 3z_C^2) \left[ 1 + \frac{1}{4}(2Y_0 - z_C)^2 \right] = -\frac{3}{4}z_C^4 + 3Y_0 z_C^3 - (P + 3Y_0^2 + 3)z_C^2 + 4Y_0 P z_C - 4P(Y_0^2 + 1).
\]
由于 $\triangle ABC$ 为正三角形，无论选取哪个顶点作为 $z_C$，边长平方必须为同一绝对常数。这意味着该四次多项式在模掉三次方程 $z^3 + Pz + Q = 0$ 进行降次后，所得的余式必须是一个零次多项式（常数）。
利用 $z^3 = -Pz - Q$ 与 $z^4 = -Pz^2 - Qz$ 代入降次：
\begin{align*}
|AB|^2 &= -\frac{3}{4}(-Pz_C^2 - Qz_C) + 3Y_0(-Pz_C - Q) - (P + 3Y_0^2 + 3)z_C^2 + 4Y_0 P z_C - 4P(Y_0^2 + 1) \\
&= \left( -\frac{1}{4}P - 3Y_0^2 - 3 \right)z_C^2 + \left( \frac{3}{4}Q + Y_0 P \right)z_C - 3Y_0 Q - 4P(Y_0^2 + 1).
\end{align*}
令二次项与一次项系数恒等于 $0$，解得代数约束：
\[
-\frac{1}{4}P - 3Y_0^2 - 3 = 0 \implies P = -12(Y_0^2 + 1).
\]
\[
\frac{3}{4}Q + Y_0 P = 0 \implies Q = -\frac{4}{3}Y_0 P = 16Y_0(Y_0^2 + 1).
\]
此时常数项即为边长的平方：
\[
|AB|^2 = -3Y_0 Q - 4P(Y_0^2 + 1) = -48Y_0^2(Y_0^2 + 1) + 48(Y_0^2 + 1)^2 = 48(Y_0^2 + 1).
\]
由正三角形外接圆半径公式 $R^2 = \frac{1}{3}|AB|^2$，得出半径平方的绝对约束：
\[
R^2 = 16(Y_0^2 + 1).
\]
回代参数比较四次方程系数。原 $y$ 的三次方程为 $(z+Y_0)^3 + P(z+Y_0) + Q = z^3 + 3Y_0 z^2 + (3Y_0^2 + P)z + (Y_0^3 + P Y_0 + Q) = 0$。
对比前文剥离出的 $y^3 - 3Y_0 y^2 + qy - r = 0$，其一次项系数为 $q = 9Y_0^2 + 4 - 4X_0$。
而展开变换后的 $y$ 一次项系数对应 $3Y_0^2 + P = 3Y_0^2 - 12Y_0^2 - 12 = -9Y_0^2 - 12$。
两者相等即 $9Y_0^2 + 4 - 4X_0 = -9Y_0^2 - 12$，解得圆心横坐标恒等式：
\[
X_0 = \frac{9}{2}Y_0^2 + 4.
\]

探求外接圆 $G$ 形成的包络曲线。
设单参数 $v = Y_0$，则圆 $G$ 的方程族为 $F(x,y,v) = 0$，代入 $X_0$ 与 $R^2$：
\[
\left(x - \frac{9}{2}v^2 - 4\right)^2 + (y - v)^2 = 16v^2 + 16.
\]
展开并按 $v$ 的降幂排列，得到：
\[
F(x,y,v) = \frac{81}{4}v^4 + (21 - 9x)v^2 - 2yv + x^2 + y^2 - 8x = 0.
\]
包络曲线方程等价于多项式 $F$ 关于参数 $v$ 的判别式为零，即 $F=0$ 与 $F_v=0$ 具有公共根。对 $v$ 求偏导：
\[
F_v = 81v^3 + 2(21 - 9x)v - 2y = 0.
\]
为避免直接展开四次判别式的计算爆炸，利用多项式除法进行降阶。作线性组合 $F - \frac{v}{4}F_v = 0$：
\[
\frac{1}{2}(21 - 9x)v^2 - \frac{3}{2}yv + x^2 + y^2 - 8x = 0 \implies 3(7 - 3x)v^2 - 3yv + 2(x^2 + y^2 - 8x) = 0 \quad \text{(记为 } Q_1=0 \text{)}.
\]
同时，对 $F_v$ 乘上因式 $3(7 - 3x)$ 并利用 $Q_1$ 进行二次降阶：
\[
3(7 - 3x)(81v^3) + 6(7 - 3x)^2 v - 6y(7 - 3x) = 0 \implies 81v \left[ 3yv - 2(x^2 + y^2 - 8x) \right] + 6(7 - 3x)^2 v - 6y(7 - 3x) = 0.
\]
整理后得到第二个二次方程：
\[
81y v^2 + \left[ 6(7 - 3x)^2 - 162(x^2 + y^2 - 8x) \right] v - 6y(7 - 3x) = 0.
\]
化简一次项系数，并对等式同除以 $3$，得：
\[
27y v^2 + 2( -18x^2 - 27y^2 + 174x + 49 ) v - 2y(7 - 3x) = 0 \quad \text{(记为 } Q_2=0 \text{)}.
\]
提取两个二次方程的系数：$A_1 = 3(7 - 3x), B_1 = -3y, C_1 = 2(x^2 + y^2 - 8x)$ 与 $A_2 = 27y, B_2 = 2( -18x^2 - 27y^2 + 174x + 49 ), C_2 = -2y(7 - 3x)$。
两个二次方程存在公共根的充要条件为结式为零，通过交叉相乘消元可得：
\[
(A_1 C_2 - A_2 C_1)^2 = (A_1 B_2 - A_2 B_1)(B_1 C_2 - B_2 C_1).
\]
将各系数代入并展开代数运算：
\begin{align*}
A_1 C_2 - A_2 C_1 &= -6y(7 - 3x)^2 - 54y(x^2 + y^2 - 8x) \\
&= -6y \left( 9x^2 + 27x^2 + 27y^2 - 42x - 216x + 49 \right) \\
&= -6y(36x^2 + 27y^2 - 258x + 49)\\
A_1 B_2 - A_2 B_1 &= 6(7 - 3x)( -18x^2 - 27y^2 + 174x + 49 ) + 81y^2 \\
&= 3( 108x^3 + 162xy^2 - 1296x^2 - 297y^2 + 2142x + 686 ).\\
B_1 C_2 - B_2 C_1 &= 6y^2(7 - 3x) - 4( -18x^2 - 27y^2 + 174x + 49 )(x^2 + y^2 - 8x) \\
&= 2( 36x^4 + 54y^4 + 90x^2 y^2 - 636x^3 - 789xy^2 + 2686x^2 - 77y^2 + 784x )
\end{align*}
将其整体代回结式条件，消去常数因子，得到圆 $G$ 所形成的包络曲线方程为：
\begin{align*}
6 y^2 (36x^2 + 27y^2 - 258x + 49)^2 = ( 108x^3 + 162xy^2 - 1296x^2 - 297y^2 + 2142x + 686 ) \\
\times ( 36x^4 + 54y^4 + 90x^2 y^2 - 636x^3 - 789xy^2 + 2686x^2 - 77y^2 + 784x ).
\end{align*}
该六次代数曲线即为所求之包络方程。推理完备，结论闭环。
\end{solution}





\begin{example}{}{}
 $A,B,C,D$ 为二次曲线 $\tau: ax^2+by^2=1$ 上四个不同的点, 直线 $AB,BD,AC$ 分别交 $x$ 轴于定点 $M(m,0),N(n,0),N'(-n,0)$，直线 $AC,BD$ 相交于点 $P$；\\
(1) 求证：直线 $CD$ 过点 $M'(-m,0)$；\\
(2) 求证：点 $P$ 在曲线 $\sigma: am^2(am^2-1)x^2+bm^2(an^2-1)y^2=n^2(am^2-1)$ 上；\\
(3) 求证：直线 $BC$ 与曲线 $\varepsilon: a(an^2-1)(am^2-1)x^2+b(amn+1)^2y^2=(am^2-1)(an^2-1)$ 相切；\\
(4) 求证：直线 $AD$ 与曲线 $\xi: a(an^2-1)(am^2-1)x^2+b(amn-1)^2y^2=(am^2-1)(an^2-1)$ 相切；\\
(5) 记直线 $AB,CD$ 的斜率分别为 $k_1,k_2$，求证：$(an^2-1)((k_1-k_2)^2-an^2(k_1+k_2)^2)=4bn^2(am^2-1)k_1^2k_2^2$；
\end{example}
\begin{solution}
首先，应用四交点曲线系原理推导直线 $CD$ 的定点性质。
设二次曲线 $\tau$ 的方程为 $ax^2 + by^2 - 1 = 0$。
已知点 $A,B,C,D$ 均在曲线 $\tau$ 上，且直线 $AB, AC, BD$ 分别经过定点 $M(m,0), N'(-n,0), N(n,0)$。
设直线 $CD$ 交 $x$ 轴于点 $M'(m',0)$。
四条直线的方程分别可表示为：
$L_{AB}: x - m + p_1 y = 0$；
$L_{CD}: x - m' + p_4 y = 0$；
$L_{AC}: x + n + p_2 y = 0$；
$L_{BD}: x - n + p_3 y = 0$。
根据四交点曲线系原理，退化二次曲线 $L_{AB} \cdot L_{CD} = 0$ 与 $L_{AC} \cdot L_{BD} = 0$ 共点张成的曲线束必然包含曲线 $\tau$。故存在非零实数 $\lambda, \mu$，使得全平面多项式恒等式成立：
\[ (x - m + p_1 y)(x - m' + p_4 y) - \lambda (x + n + p_2 y)(x - n + p_3 y) \equiv \mu (ax^2 + by^2 - 1). \]
将该恒等式限制于 $y = 0$ 的 $x$ 轴上，代入得到关于 $x$ 的多项式恒等式：
\[ (x - m)(x - m') - \lambda (x + n)(x - n) \equiv \mu (ax^2 - 1). \]
对比等式两端 $x$ 的一次项系数：右侧不含一次项，其系数为 $0$；左侧展开后系数为 $-(m + m')$。
因此必有 $m + m' = 0$，解得 $m' = -m$。由此可得，直线 $CD$ 恒过定点 $M'(-m,0)$。\\
其次，展开全局恒等式并提取各项系数，推导对角线交点 $P$ 的轨迹方程。
将 $m' = -m$ 代回原恒等式，并在平面内完全展开两侧多项式。对比同类项系数，建立如下代数方程组：
$x^2$ 的系数：$1 - \lambda = \mu a$；
常数项：$-m^2 + \lambda n^2 = -\mu$；
$xy$ 的系数：$p_1 + p_4 - \lambda(p_2 + p_3) = 0$；
$y$ 的系数：$m(p_1 - p_4) - \lambda n(p_3 - p_2) = 0$；
$y^2$ 的系数：$p_1 p_4 - \lambda p_2 p_3 = \mu b$。
由前两式消去 $\lambda$ 可得 $1 - \mu a = \lambda$，进而 $-m^2 + (1 - \mu a)n^2 = -\mu$，化简得 $\mu(an^2 - 1) = n^2 - m^2$，即 $\mu = \frac{n^2 - m^2}{an^2 - 1}$。
将其代回得 $\lambda = \frac{am^2 - 1}{an^2 - 1}$。
设点 $P(x,y)$ 为直线 $AC, BD$ 的交点。代入直线方程解得 $p_2 = -\frac{x+n}{y}, p_3 = -\frac{x-n}{y}$。
由此计算可得：$p_2 + p_3 = -\frac{2x}{y}$，$p_3 - p_2 = \frac{2n}{y}$，$p_2 p_3 = \frac{x^2 - n^2}{y^2}$。
由系数关系知 $p_1 + p_4 = \lambda(p_2 + p_3)$ 且 $p_1 - p_4 = \frac{\lambda n}{m}(p_3 - p_2)$。
利用完全平方差公式 $4 p_1 p_4 = (p_1 + p_4)^2 - (p_1 - p_4)^2$，代入可得：
\[ 4(\mu b + \lambda p_2 p_3) = \lambda^2 (p_2 + p_3)^2 - \lambda^2 \frac{n^2}{m^2} (p_3 - p_2)^2. \]
将包含 $P$ 点坐标的表达式代入其中：
\[ 4\mu b + 4\lambda \frac{x^2 - n^2}{y^2} = \lambda^2 \frac{4x^2}{y^2} - \lambda^2 \frac{n^2}{m^2} \frac{4n^2}{y^2}. \]
等式两端同乘 $\frac{y^2}{4}$ 并展开，重组关于 $x^2, y^2$ 的项：
\[ (\lambda^2 - \lambda)x^2 - \mu b y^2 = \lambda^2 \frac{n^4}{m^2} - \lambda n^2. \]
利用已知关系 $\lambda^2 - \lambda = \lambda(\lambda - 1) = -\lambda \mu a$，以及右侧 $\lambda^2 \frac{n^4}{m^2} - \lambda n^2 = \lambda \frac{n^2}{m^2}(\lambda n^2 - m^2) = -\lambda \mu \frac{n^2}{m^2}$。
代入方程并同除以 $-\mu$，得到 $\lambda a x^2 + b y^2 = \lambda \frac{n^2}{m^2}$。
两端同乘 $m^2(an^2 - 1)$ 并代入 $\lambda = \frac{am^2 - 1}{an^2 - 1}$，即得点 $P$ 的轨迹方程：
\[ am^2(am^2 - 1)x^2 + bm^2(an^2 - 1)y^2 = n^2(am^2 - 1). \]
该方程精确等同于曲线 $\sigma$，结论成立。\\
另一方面，利用代数恒等式的对称性证明斜率关联式。
由于几何构型的完全对称性，将直线对 $(AB, CD)$ 与 $(AC, BD)$ 互换，等价于将参数 $(m, p_1, p_4)$ 与 $(-n, p_2, p_3)$ 互换。
此时曲线系参数 $\lambda$ 映射为 $\lambda' = \frac{a(-n)^2 - 1}{am^2 - 1} = \frac{1}{\lambda}$，$\mu$ 映射为 $\mu' = \frac{(-n)^2 - m^2}{am^2 - 1} = -\frac{\mu}{\lambda}$。
在前述推导中，关于 $p_2, p_3$ 的恒等式为 $4\mu b + 4\lambda p_2 p_3 = \lambda^2 (p_2 + p_3)^2 - \lambda^2 \frac{n^2}{m^2} (p_3 - p_2)^2$。
应用对称性替换后，得到关于 $p_1, p_4$ 的恒等式：
\[ -4\frac{\mu}{\lambda} b + \frac{4}{\lambda} p_1 p_4 = \frac{1}{\lambda^2} (p_1 + p_4)^2 - \frac{1}{\lambda^2} \frac{m^2}{n^2} (p_1 - p_4)^2. \]
两端同乘 $\lambda^2$ 并代入 $4\lambda p_1 p_4 = \lambda(p_1 + p_4)^2 - \lambda(p_1 - p_4)^2$，整理得：
\[ -4\mu \lambda b + \lambda(p_1 + p_4)^2 - \lambda(p_1 - p_4)^2 = (p_1 + p_4)^2 - \frac{m^2}{n^2}(p_1 - p_4)^2. \]
移项合并同类项：
\[ \left(\frac{m^2}{n^2} - \lambda\right)(p_1 - p_4)^2 - (1 - \lambda)(p_1 + p_4)^2 = 4\mu \lambda b. \]
运用关系式 $\frac{m^2}{n^2} - \lambda = \frac{m^2 - \lambda n^2}{n^2} = \frac{\mu}{n^2}$ 及 $1 - \lambda = \mu a$，代入并约去非零常数 $\mu$：
\[ \frac{1}{n^2}(p_1 - p_4)^2 - a(p_1 + p_4)^2 = 4\lambda b. \]
已知直线 $AB, CD$ 的斜率分别为 $k_1 = -\frac{1}{p_1}$， $k_2 = -\frac{1}{p_4}$。由此转化得 $p_1 - p_4 = \frac{k_1 - k_2}{k_1 k_2}$ 且 $p_1 + p_4 = \frac{-(k_1 + k_2)}{k_1 k_2}$。
代入方程可得 $\frac{1}{n^2} \frac{(k_1 - k_2)^2}{k_1^2 k_2^2} - a \frac{(k_1 + k_2)^2}{k_1^2 k_2^2} = 4b \frac{am^2 - 1}{an^2 - 1}$。
等式两端同乘 $n^2 k_1^2 k_2^2 (an^2 - 1)$，即得到目标斜率关联式：
\[ (an^2 - 1) \left[ (k_1 - k_2)^2 - an^2(k_1 + k_2)^2 \right] = 4bn^2 (am^2 - 1) k_1^2 k_2^2. \]
接着，对于相切包络问题，若坚持使用纯四交点曲线系的系数比对，求切线条件会产生高次耦合方程，且在分离参数时会产生难以界定的正负号歧义。因此，我们完善算子理论，将算子系统与二次曲线的有理参数化结合进行推导。
作坐标伸缩变换 $X = \sqrt{a}x, Y = \sqrt{b}y$，二次曲线 $\tau$ 转化为单位圆 $X^2 + Y^2 = 1$。
引入算子参数微元 $t = \tan \frac{\theta}{2}$，圆上动点坐标为 $\left(\frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2}\right)$。
对于过 $X$ 轴定点 $(d, 0)$ 的任意动弦，其两端点参数必满足 $t_i t_j = \frac{d - 1}{d + 1}$。
设 $K_m = \frac{\sqrt{a}m - 1}{\sqrt{a}m + 1}$， $K_n = \frac{\sqrt{a}n - 1}{\sqrt{a}n + 1}$。
由题设直线 $AB$ 过 $M(\sqrt{a}m, 0)$，直线 $AC$ 过 $N'(-\sqrt{a}n, 0)$，直线 $BD$ 过 $N(\sqrt{a}n, 0)$，可得端点参数约束：
$t_1 t_2 = K_m$，$t_1 t_3 = \frac{-\sqrt{a}n - 1}{-\sqrt{a}n + 1} = \frac{1}{K_n}$，$t_2 t_4 = K_n$。\\
对于直线 $BC$，其端点参数为 $t_2, t_3$。计算其乘积与和：
\[ t_2 t_3 = \frac{K_m}{t_1} \frac{1}{K_n t_1} = \frac{K_m}{K_n t_1^2}, \quad t_2 + t_3 = \frac{K_m}{t_1} + \frac{1}{K_n t_1} = \frac{K_m K_n + 1}{K_n t_1}. \]
消去自由度 $t_1$，得到包络约束式 $(t_2 + t_3)^2 = \frac{(K_m K_n + 1)^2}{K_m K_n} t_2 t_3$。记常量 $C_1 = \frac{(K_m K_n + 1)^2}{K_m K_n}$。
动弦 $BC$ 的方程为 $\frac{1 - t_2 t_3}{1 + t_2 t_3} X + \frac{t_2 + t_3}{1 + t_2 t_3} Y = 1$。
该直线与中心二次曲线 $X^2 + \beta_1 Y^2 = 1$ 相切的充要条件为对应系数满足：
\[ (1 - t_2 t_3)^2 + \frac{(t_2 + t_3)^2}{\beta_1} = (1 + t_2 t_3)^2 \implies \frac{C_1 t_2 t_3}{\beta_1} = 4 t_2 t_3 \implies \beta_1 = \frac{C_1}{4}. \]
计算包络系数常数：
\[ \frac{C_1}{4} = \frac{(K_m K_n + 1)^2}{4 K_m K_n} = \frac{4(amn + 1)^2}{4(amn + 1 - \sqrt{a}(m+n))(amn + 1 + \sqrt{a}(m+n))} = \frac{(amn + 1)^2}{(amn + 1)^2 - a(m+n)^2}. \]
展开分母 $(amn + 1)^2 - a(m+n)^2 = a^2 m^2 n^2 - am^2 - an^2 + 1 = (am^2 - 1)(an^2 - 1)$。
故包络曲线在 $(X, Y)$ 坐标下为 $X^2 + \frac{(amn + 1)^2}{(am^2 - 1)(an^2 - 1)} Y^2 = 1$。
作逆变换还原至 $(x, y)$ 坐标，两端同乘分母即得直线 $BC$ 恒相切的曲线 $\varepsilon$：
\[ a(an^2 - 1)(am^2 - 1)x^2 + b(amn + 1)^2 y^2 = (am^2 - 1)(an^2 - 1). \]
特别地，对于直线 $AD$，其端点参数为 $t_1, t_4$。
计算其乘积与和：
\[ t_1 t_4 = t_1 \frac{K_n}{t_2} = t_1 \frac{K_n}{K_m / t_1} = \frac{K_n}{K_m} t_1^2, \quad t_1 + t_4 = t_1 + \frac{K_n}{K_m} t_1 = \frac{K_m + K_n}{K_m} t_1. \]
消去 $t_1$ 得到约束式 $(t_1 + t_4)^2 = \frac{(K_m + K_n)^2}{K_m K_n} t_1 t_4$。记常量 $C_2 = \frac{(K_m + K_n)^2}{K_m K_n}$。
同理，其包络曲线对应的系数 $\beta_2 = \frac{C_2}{4}$。
计算可得：
\[ \frac{C_2}{4} = \frac{(K_m + K_n)^2}{4 K_m K_n} = \frac{4(amn - 1)^2}{4(amn - \sqrt{a}(m+n) + 1)(amn + \sqrt{a}(m+n) + 1)} = \frac{(amn - 1)^2}{(am^2 - 1)(an^2 - 1)}. \]
作逆变换还原至 $(x, y)$ 坐标，即得直线 $AD$ 恒相切的曲线 $\xi$：
\[ a(an^2 - 1)(am^2 - 1)x^2 + b(amn - 1)^2 y^2 = (am^2 - 1)(an^2 - 1). \]
至此，所有代数推导均严格闭合，结论完全成立。
\end{solution}





\begin{example}{}{}
已知过点 $M(m,0)$ 的直线交二次曲线 $\tau: ax^2+by^2=1$ 于 $A_1,B_1$ 两点，延长直线 $A_1Q_1$ 交曲线 $\tau$ 于点 $A_2$，延长直线 $A_2Q_2$ 交曲线 $\tau$ 于点 $A_3$，以此类推，延长直线 $A_kQ_k,(k=1,2,\dots,n)$ 交曲线 $\tau$ 于点 $A_{k+1}$，同理延长直线 $B_1Q_1'$ 交曲线 $\tau$ 于点 $B_2$，延长直线 $B_2Q_2'$ 交曲线 $\tau$ 于点 $B_3$，以此类推，延长 $B_kQ_k',(k=1,2,\dots,n)$ 交曲线 $\tau$ 于点 $B_{k+1}$，记直线 $NA_n,N'B_n$ 相交于点 $P$，（其中 $M(m,0),N(n,0),N'(-n,0)$，点 $Q_k,Q_k',(k=1,2,\dots,n)$ 关于 $y$ 轴对称），求证：点 $P$ 在曲线 $\sigma: am^2(am^2-1)x^2+bm^2(an^2-1)y^2=n^2(am^2-1)$ 上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，应用交点曲线系算子分析迭代过程的对称不变量，确立直线截距的代数传递法则。
设二次曲线的算子方程为 $\tau(x, y) = a x^2 + b y^2 - 1 = 0$。
初始直线 $A_1 B_1$ 经过 $x$ 轴上的定点 $M(m,0)$。设递推至第 $k$ 步时，直线 $A_k B_k$ 过 $x$ 轴上的点 $M_k(m_k, 0)$，其一次多项式方程为 $L_k(x, y) = u_k(x - m_k) + v_k y = 0$。
同理，下一代直线 $A_{k+1} B_{k+1}$ 的方程为 $L_{k+1}(x, y) = u_{k+1}(x - m_{k+1}) + v_{k+1} y = 0$。
由于曲线 $\tau$ 穿过 $A_k, B_k, A_{k+1}, B_{k+1}$ 四点，根据交点曲线系定理，必然存在非零常数 $\alpha, \beta$，使得如下多项式恒等式在全平面成立：
$$ \tau(x, y) - \alpha L_k(x, y) L_{k+1}(x, y) \equiv \beta L_{A_k A_{k+1}}(x, y) L_{B_k B_{k+1}}(x, y) $$
已知点 $Q_k(q_x, q_y)$ 与 $Q'_k(-q_x, q_y)$ 分别位于直线 $A_k A_{k+1}$ 与 $B_k B_{k+1}$ 上。将点 $(q_x, q_y)$ 与 $(-q_x, q_y)$ 分别代入上述恒等式，等式右端均归零。
由曲线 $\tau$ 关于 $y$ 轴的对称性可得 $\tau(q_x, q_y) = \tau(-q_x, q_y)$，从而导出关系式：
$$ L_k(q_x, q_y) L_{k+1}(q_x, q_y) = L_k(-q_x, q_y) L_{k+1}(-q_x, q_y) $$
代入坐标表达式并展开：
$$ \big[u_k(q_x - m_k) + v_k q_y\big] \big[u_{k+1}(q_x - m_{k+1}) + v_{k+1} q_y\big] = \big[u_k(-q_x - m_k) + v_k q_y\big] \big[u_{k+1}(-q_x - m_{k+1}) + v_{k+1} q_y\big] $$
令 $U_k = -u_k m_k + v_k q_y$，$U_{k+1} = -u_{k+1} m_{k+1} + v_{k+1} q_y$。等式化为：
$$ (u_k q_x + U_k)(u_{k+1} q_x + U_{k+1}) = (-u_k q_x + U_k)(-u_{k+1} q_x + U_{k+1}) $$
展开并移项合并后得 $2 q_x (u_k U_{k+1} + u_{k+1} U_k) = 0$。
若轨迹具有确定封闭性，对于非退化的 $q_x \neq 0$，必须恒有 $u_k U_{k+1} + u_{k+1} U_k = 0$。
将其完全代入展开可得：
$$ -u_k u_{k+1} (m_k + m_{k+1}) + q_y (u_k v_{k+1} + u_{k+1} v_k) = 0 $$
由于 $u_k, v_k, u_{k+1}, v_{k+1}$ 依赖于动点在曲线上的位置而不断变化，要使该递推关系独立于前驱状态，从而保证存在确定的定点 $m_{k+1}$，必须在代数上满足 $q_y = 0$。
此结论表明，为了使最终轨迹客观存在，点 $Q_k$ 必须位于 $x$ 轴上。在此约束下，递推关系严格坍缩为 $m_{k+1} = -m_k$。
因此，经过 $n-1$ 次迭代后，直线 $A_n B_n$ 恒过 $x$ 轴上的定点 $M^*(m^*, 0)$，其中 $m^* = (-1)^{n-1}m$。

其次，运用四点曲线系多项式，证明交点投影在 $x$ 轴上的对称对应性。
设直线 $P N$ 交 $\tau$ 于点 $A'$（即 $A' = A_n$），直线 $P N'$ 交 $\tau$ 于点 $B'$。我们需要确定直线 $A' B'$ 过 $x$ 轴的定点位置。
考虑 $\tau$ 上的四点 $A_n, B_n, A', B'$。构建相应的交点曲线系恒等式：
$$ \tau(x, y) - \alpha L_{A_n A'}(x, y) L_{B_n B'}(x, y) \equiv \beta L_{A_n B_n}(x, y) L_{A' B'}(x, y) $$
将该多项式恒等式限制在 $x$ 轴上（即令 $y=0$），此时 $\tau(x, 0) = a x^2 - 1$。
已知直线 $A_n A'$ 即为 $P N$，过点 $N(n,0)$，其 $x$ 轴截距式为 $c_1(x-n)$；
直线 $B_n B'$ 即为 $P N'$，过点 $N'(-n,0)$，其 $x$ 轴截距式为 $c_2(x+n)$；
直线 $A_n B_n$ 过定点 $M^*(m^*, 0)$，其 $x$ 轴截距式为 $c_3(x-m^*)$。
设直线 $A' B'$ 在 $x$ 轴上的截距式为 $c_4 x + c_5$。代入恒等式得：
$$ a x^2 - 1 - \alpha c_1 c_2 (x^2 - n^2) \equiv \beta c_3 (x - m^*) (c_4 x + c_5) $$
观察等式左端，仅含有 $x^2$ 项与常数项，一次项 $x$ 的系数为 $0$。
展开等式右端，其一次项系数为 $\beta c_3 (c_5 - c_4 m^*)$。由于等式两端系数必须绝对对应相等，故 $c_5 - c_4 m^* = 0$，即 $c_5 = c_4 m^*$。
因此，$L_{A' B'}(x, 0) = c_4(x + m^*)$。这严格证明了直线 $A' B'$ 必然经过定点 $M^{**}(-m^*, 0)$。

接下来，建立全域四点曲线系方程，通过系数量化提取交点 $P(x_0, y_0)$ 的代数关系。
构建经过 $A_n, A', B_n, B'$ 的退化二次曲线对：
线对一（由点 $P(x_0, y_0)$ 和 $N, N'$ 确定的两条直线）：
$L_1(x, y) = y_0 x - (x_0-n) y - n y_0$；
$L_2(x, y) = y_0 x - (x_0+n) y + n y_0$。
线对二（由定点 $M^*, -M^*$ 确定的两条弦）：
$L_3(x, y) = y - k_3 (x - m^*)$；
$L_4(x, y) = y - k_4 (x + m^*)$。
存在常数 $\lambda, \mu$ 使得下述多项式恒等：
$$ \tau(x, y) - \lambda L_1(x, y) L_2(x, y) \equiv \mu L_3(x, y) L_4(x, y) $$
等式左端代数展开（将动点坐标记为 $x, y$ 以免混淆）：
$L_1 L_2 = y_0^2 x^2 - 2 x_0 y_0 x y + (x_0^2 - n^2) y^2 + 2 n^2 y_0 y - n^2 y_0^2$。
等式右端代数展开：
$\mu L_3 L_4 = \mu k_3 k_4 x^2 - \mu (k_3 + k_4) x y + \mu y^2 + \mu m^*(k_3 - k_4) y - \mu k_3 k_4 (m^*)^2$。
严格比较两端各项系数：
\begin{itemize}
\item 二次项 $x^2$ 系数：$a - \lambda y_0^2 = \mu k_3 k_4$；
\item 二次项 $y^2$ 系数：$b - \lambda (x_0^2 - n^2) = \mu$；
\item 交叉项 $x y$ 系数：$2 \lambda x_0 y_0 = \mu (k_3 + k_4)$；
\item 一次项 $y$ 系数：$-2 \lambda n^2 y_0 = \mu m^* (k_3 - k_4)$；
\item 常数项：$-1 + \lambda n^2 y_0^2 = -\mu k_3 k_4 (m^*)^2$。
\end{itemize}
最后，执行代数消元，坍缩生成最终的封闭轨迹。
由等式1和5联立：
$-1 + \lambda n^2 y_0^2 = -(a - \lambda y_0^2) (m^*)^2 = -a (m^*)^2 + \lambda (m^*)^2 y_0^2$。
移项解得核心常数 $\lambda$：
$$ \lambda = \frac{a (m^*)^2 - 1}{y_0^2 \big((m^*)^2 - n^2\big)} $$
由等式2可得 $\mu = b - \lambda (x_0^2 - n^2)$。
由等式1可得 $\mu k_3 k_4 = a - \lambda y_0^2 = a - \frac{a (m^*)^2 - 1}{(m^*)^2 - n^2} = \frac{1 - a n^2}{(m^*)^2 - n^2}$。
利用代数恒等式 $(k_3 + k_4)^2 - (k_3 - k_4)^2 = 4 k_3 k_4$，消除未知斜率 $k_3, k_4$：
$$ \left( \frac{2 \lambda x_0 y_0}{\mu} \right)^2 - \left( \frac{-2 \lambda n^2 y_0}{\mu m^*} \right)^2 = \frac{4(1 - a n^2)}{\mu \big((m^*)^2 - n^2\big)} $$
等式两端同乘 $\mu^2 (m^*)^2 / 4$，并利用 $(m^*)^2 = m^2$ 代换：
$$ \lambda^2 y_0^2 (m^2 x_0^2 - n^4) = \mu m^2 \frac{1 - a n^2}{m^2 - n^2} $$
将 $\lambda$ 与 $\mu$ 表达式代入：
$$ \frac{(a m^2 - 1)^2}{y_0^2 (m^2 - n^2)^2} (m^2 x_0^2 - n^4) = \left[ b - \frac{a m^2 - 1}{y_0^2 (m^2 - n^2)} (x_0^2 - n^2) \right] m^2 \frac{1 - a n^2}{m^2 - n^2} $$
等式两端同乘 $y_0^2 (m^2 - n^2)^2$ 消除所有分母：
$$ (a m^2 - 1)^2 (m^2 x_0^2 - n^4) = m^2 (1 - a n^2) \big[ b y_0^2 (m^2 - n^2) - (a m^2 - 1)(x_0^2 - n^2) \big] $$
将含有 $x_0^2$ 的项全部移至等式左端：
$$ (a m^2 - 1) \big[ (a m^2 - 1)(m^2 x_0^2 - n^4) + m^2 (1 - a n^2)(x_0^2 - n^2) \big] = b m^2 y_0^2 (m^2 - n^2) (1 - a n^2) $$
对左端中括号内部展开合并：
$= a m^4 x_0^2 - a m^2 n^4 - m^2 x_0^2 + n^4 + m^2 x_0^2 - m^2 n^2 - a m^2 n^2 x_0^2 + a m^2 n^4$
$= a m^2 x_0^2 (m^2 - n^2) - n^2 (m^2 - n^2) = (m^2 - n^2) (a m^2 x_0^2 - n^2)$。
将此结果代回主方程，并约去等式两端非零的公因子 $(m^2 - n^2)$：
$$ (a m^2 - 1) (a m^2 x_0^2 - n^2) = b m^2 y_0^2 (1 - a n^2) $$
展开左端并将包含坐标变量的项归集整理：
$$ a m^2 (a m^2 - 1) x_0^2 + b m^2 (a n^2 - 1) y_0^2 = n^2 (a m^2 - 1) $$
将定点 $P(x_0, y_0)$ 泛化为轨迹动点坐标 $(x,y)$，得到最终方程：
$$ a m^2 (a m^2 - 1) x^2 + b m^2 (a n^2 - 1) y^2 = n^2 (a m^2 - 1) $$
此纯代数推演结果与题设曲线 $\sigma$ 的方程完全一致。命题得证。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
 $P$ 是圆 $O: x^2 + y^2 = 1$ 上一动点，$A(a,0),(a>1)$ 为 $x$ 轴上一定点，以 $PA$ 为直径的圆记为圆 $M$；求证：圆 $M$ 与曲线 $G: (x-a)^2 + y^2 = (x^2 + y^2 - ax)^2$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，利用内积与外积算子重构曲线的代数方程。
已知动点 $P(x_0, y_0)$ 位于圆 $O: x^2 + y^2 = 1$ 上，其坐标满足 $x_0^2 + y_0^2 = 1$。
以定点 $A(a,0)$ 与动点 $P(x_0, y_0)$ 为直径端点的圆记为 $M$。平面内任意一点 $(x,y)$ 在圆 $M$ 上，等价于其与两端点连线的向量相互垂直，内积为零：
\[ (x - a)(x - x_0) + y(y - y_0) = 0. \]
将其展开并重新组合，定义圆 $M$ 的内积多项式算子 $F(x,y)$：
\[ F(x,y) = x^2 + y^2 - (a + x_0)x - y_0 y + a x_0. \]
圆 $M$ 的方程即为 $F(x,y) = 0$。
其次，寻找圆 $M$ 的算子与曲线 $G$ 的代数联系。
曲线 $G$ 的方程为 $(x - a)^2 + y^2 = (x^2 + y^2 - ax)^2$。
观察等式右侧的底数部分 $x^2 + y^2 - ax$，将其分离出圆 $M$ 的算子 $F(x,y)$：
\[ x^2 + y^2 - ax = \left[x^2 + y^2 - (a + x_0)x - y_0 y + a x_0\right] + x_0 x + y_0 y - a x_0 = F(x,y) + x_0(x - a) + y_0 y. \]
定义一次线性算子 $L(x,y) = x_0(x - a) + y_0 y$。
曲线 $G$ 等号右侧可化为 $(F(x,y) + L(x,y))^2$。
对于等号左侧的 $(x - a)^2 + y^2$，定义外积算子 $H(x,y) = x_0 y - y_0(x - a)$。
根据算子的拉格朗日恒等式展开 $L(x,y)^2 + H(x,y)^2$：
\[ L(x,y)^2 + H(x,y)^2 = \left[x_0(x - a) + y_0 y\right]^2 + \left[x_0 y - y_0(x - a)\right]^2 = (x_0^2 + y_0^2)\left[(x - a)^2 + y^2\right]. \]
代入约束条件 $x_0^2 + y_0^2 = 1$，得到：
\[ L(x,y)^2 + H(x,y)^2 = (x - a)^2 + y^2. \]
这恰好是曲线 $G$ 等号左侧的表达式。
将左右两侧的等效表达式代回曲线 $G$ 的方程，得到：
\[ L(x,y)^2 + H(x,y)^2 = (F(x,y) + L(x,y))^2. \]
展开完全平方式，并消去两侧的 $L(x,y)^2$，得到曲线 $G$ 的全局等效算子恒等式：
\[ J(x,y) \equiv F(x,y)^2 + 2F(x,y)L(x,y) - H(x,y)^2 = 0. \]
另一方面，结合重构的恒等式，求解圆 $M$ 与曲线 $G$ 的公共交点。
两曲线的交点必同时满足圆 $M$ 的方程 $F(x,y) = 0$ 与曲线 $G$ 的方程 $J(x,y) = 0$。
将 $F(x,y) = 0$ 代入 $J(x,y) = 0$ 中，得出 $-H(x,y)^2 = 0$，即 $H(x,y) = 0$。
方程 $H(x,y) = x_0 y - y_0(x - a) = 0$ 表示一条恒过定点 $A(a,0)$ 且方向向量为 $(x_0, y_0)$ 的直线。
设该直线上动点的参数化坐标为 $x - a = t x_0$ 且 $y = t y_0$（$t$ 为伸缩比例参数）。
将其代入圆 $M$ 的算子方程 $F(x,y) = (x - a)(x - x_0) + y(y - y_0) = 0$ 中：
\[ t x_0(t x_0 + a - x_0) + t y_0(t y_0 - y_0) = 0. \]
提取公因式 $t$ 并合并关于 $t$ 的同类项：
\[ t \left[ t(x_0^2 + y_0^2) + a x_0 - (x_0^2 + y_0^2) \right] = 0. \]
再次代入 $x_0^2 + y_0^2 = 1$，方程化简为：
\[ t(t + a x_0 - 1) = 0. \]
解得参数根 $t = 0$ 或 $t = 1 - a x_0$。
当 $t = 0$ 时，对应的交点为定点 $A(a,0)$。
当 $t = 1 - a x_0$ 时，对应的另一交点为 $Q(x_Q, y_Q)$，其相对坐标满足 $x_Q - a = (1 - a x_0)x_0$ 且 $y_Q = (1 - a x_0)y_0$。\\
针对 $1 - a x_0 \neq 0$ 的情形，通过代数多项式的平移展开提取一次齐次项，论证两曲线在交点 $Q$ 处的相切属性。
在多项式代数曲线中，将坐标系原点平移至曲线上某一点后，其展开方程的一次齐次多项式即为曲线在该点处的切线方程。
引入以交点 $Q$ 为原点的平移局部坐标 $u = x - x_Q, v = y - y_Q$。
将圆的代数算子 $F(x,y)$ 在 $Q$ 处展开。由于 $Q$ 位于圆上，$F(Q) = 0$，常数项为零，展开式记为 $F(x,y) = T_F(u,v) + H_F(u,v)$。其中 $T_F(u,v)$ 为交点处的一次切线方程多项式，$H_F(u,v) = u^2 + v^2$ 为二次项。
将一次线性算子 $L(x,y)$ 在 $Q$ 处展开：
\[ L(x,y) = L(x_Q, y_Q) + L(u,v). \]
计算其中的常数项 $L(Q) = x_0(x_Q - a) + y_0 y_Q = x_0(1 - a x_0)x_0 + y_0(1 - a x_0)y_0 = (1 - a x_0)(x_0^2 + y_0^2) = 1 - a x_0$。
将外积算子 $H(x,y)$ 在 $Q$ 处展开。由于 $Q$ 满足直线方程 $H(Q) = 0$，其展开式仅含有一次项 $T_H(u,v)$。
将这些展开式代回曲线 $G$ 的恒等式中：
\[ J(u,v) = (T_F + H_F)^2 + 2(T_F + H_F)(1 - a x_0 + L(u,v)) - T_H(u,v)^2 = 0. \]
提取展开式中关于 $u, v$ 的全体一次齐次项，记为曲线 $G$ 在 $Q$ 点的切线多项式 $T_J(u,v)$。
由于 $T_F^2$ 与 $T_H^2$ 的最低次数均为二次，一次项仅由常数与一次项的交叉乘积产生：
\[ T_J(u,v) = 2(1 - a x_0) T_F(u,v). \]
由前提 $1 - a x_0 \neq 0$ 知常数因子非零。这表明曲线 $G$ 在交点 $Q$ 处的一次切线多项式严格等于圆 $M$ 切线多项式的非零常数倍。
两个多项式的一次项成比例，代数上严格等价于两曲线在该点共享完全相同的切线。\\
特别地，讨论 $1 - a x_0 = 0$ 时的退化情形。
此时 $x_0 = \frac{1}{a}$。因给定条件 $a > 1$，动点纵坐标 $y_0 = \pm\frac{\sqrt{a^2 - 1}}{a} \neq 0$。
交点 $Q$ 退化重合于定点 $A(a,0)$。
由于常数项 $L(A) = 1 - a(1/a) = 0$，曲线 $G$ 在点 $A$ 的平移展开式中一次项 $T_J(u,v) \equiv 0$。这表明点 $A$ 为曲线 $G$ 的自交点。
自交点处的分支切线由展开式中的二次齐次部分 $Q_J(u,v) = 0$ 决定：
\[ Q_J(u,v) = T_F(u,v)^2 + 2 T_F(u,v) L(u,v) - T_H(u,v)^2. \]
其中 $T_F(u,v) = (a - x_0)u - y_0 v$ 为圆 $M$ 在点 $A$ 的一次切线多项式。
注意到 $T_F(u,v) + L(u,v) = (a - x_0)u - y_0 v + x_0 u + y_0 v = a u$，
且由拉格朗日恒等式， $L(u,v)^2 + T_H(u,v)^2 = (x_0^2 + y_0^2)(u^2 + v^2) = u^2 + v^2$。
代入二次部分进行恒等变形：
\begin{align*}
Q_J(u,v) &= (T_F + L)^2 - L^2 - T_H^2 \\
&= (a u)^2 - (u^2 + v^2) = (a^2 - 1)u^2 - v^2.
\end{align*}
曲线 $G$ 在自交点 $A$ 的切线分支由方程 $(a^2 - 1)u^2 - v^2 = 0$ 给出，即 $v = \pm\sqrt{a^2 - 1}u$。
将参数 $x_0 = \frac{1}{a}$ 与 $y_0 = \pm\frac{\sqrt{a^2 - 1}}{a}$ 代入圆 $M$ 在点 $A$ 的切线方程 $T_F(u,v) = 0$ 中：
\[ \left(a - \frac{1}{a}\right)u \mp \frac{\sqrt{a^2 - 1}}{a} v = 0 \implies \frac{a^2 - 1}{a}u = \pm\frac{\sqrt{a^2 - 1}}{a} v. \]
因 $a > 1$，约去非零系数化简得到 $v = \pm\sqrt{a^2 - 1}u$。
这证明即使在交点退化为自交点的情况下，圆 $M$ 的切线仍等价于高次曲线 $G$ 在该自交点处的一条分支切线，符合几何相切的代数准则。
综上所述，所有情形下圆 $M$ 均与曲线 $G$ 相切，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 和曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$，椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点为 $P$，曲线 $C_2: y = -\frac{1}{x}$ 在点 $Q$ 处的切线 $L$ 交曲线 $C_1$ 于 $A,B$ 两点，延长 $AP,BP$ 分别交椭圆 $O$ 于 $M,N$ 两点；\\
求证：直线 $MN$ 与曲线 $C_3: y = \frac{3x^2 - 4x - 12}{8}$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点 $P$ 的坐标。
已知曲线 $C_1$ 方程为 $y = x - \frac{2}{x}$，由于点 $P$ 在第一象限，可知 $x > 0$ 且 $y > 0$。
将方程两端同乘 $x$，化为 $x^2 - xy - 2 = 0$。
由椭圆 $O$ 的方程 $\frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 可得 $x^2 + 2y^2 = 6$。
将 $y = \frac{x^2 - 2}{x}$ 代入椭圆方程，得
\[ x^2 + 2\left(\frac{x^2 - 2}{x}\right)^2 = 6. \]
展开并整理多项式：
\[ x^4 + 2(x^4 - 4x^2 + 4) = 6x^2 \implies 3x^4 - 14x^2 + 8 = 0. \]
将其因式分解为 $(3x^2 - 2)(x^2 - 4) = 0$。
由于点 $P$ 位于第一象限，若 $x^2 = \frac{2}{3}$，解得 $x = \frac{\sqrt{6}}{3}$，此时 $y = \frac{2/3 - 2}{\sqrt{6}/3} < 0$，不合题意；
若 $x^2 = 4$，解得 $x = 2$，代入得 $y = \frac{4 - 2}{2} = 1 > 0$。
由此可得，交点 $P$ 的坐标为 $(2, 1)$。

其次，确立曲线 $C_2$ 的切线 $L$ 的方程及其在局部坐标系下的齐次化表达式。
已知曲线 $C_2: y = -\frac{1}{x}$。对曲线方程求导得 $y' = \frac{1}{x^2}$。
设切点 $Q$ 的坐标为 $\left(m, -\frac{1}{m}\right)$（$m \neq 0$），则切线 $L$ 的斜率为 $\frac{1}{m^2}$。
切线 $L$ 的绝对坐标方程为 $y + \frac{1}{m} = \frac{1}{m^2}(x - m)$，整理可得 $x - m^2y - 2m = 0$。
将坐标原点平移至交点 $P(2,1)$，建立局部偏置坐标系 $X = x - 2, Y = y - 1$。
将切线 $L$ 的方程转换至局部坐标系中：
\[ (X + 2) - m^2(Y + 1) - 2m = 0 \implies X - m^2Y = m^2 + 2m - 2. \]
若 $m^2 + 2m - 2 = 0$，则切线 $L$ 经过局部原点 $P$，此时点 $A$ 或 $B$ 与点 $P$ 重合，割线交点退化。根据代数几何中曲线包络的连续性，该孤立退化点不影响全局包络曲线的代数结构，以下在 $m^2 + 2m - 2 \neq 0$ 的前提下进行推导。
将局部方程化为常数项等于 $1$ 的常数代换式：
\[ \frac{X - m^2Y}{m^2 + 2m - 2} = 1. \]

另一方面，运用算子齐次化重构射线联合方程，推导直线 $MN$ 的局部系数。
将曲线 $C_1: x^2 - xy - 2 = 0$ 转换至局部坐标系：
\[ (X + 2)^2 - (X + 2)(Y + 1) - 2 = 0 \implies X^2 - XY + 3X - 2Y = 0. \]
利用切线 $L$ 的常数代换式对曲线 $C_1$ 局部方程的线性部分进行升次，得到过局部原点及交点 $A, B$ 的射线 $PA, PB$ 的联合二次齐次方程：
\[ X^2 - XY + (3X - 2Y)\left(\frac{X - m^2Y}{m^2 + 2m - 2}\right) = 0. \]
等式两端同乘非零项 $m^2 + 2m - 2$，展开并合并同类项：
\begin{align*}
(m^2 + 2m - 2)(X^2 - XY) + 3X^2 - 3m^2XY - 2XY + 2m^2Y^2 &= 0 \\
(m^2 + 2m + 1)X^2 - (4m^2 + 2m)XY + 2m^2Y^2 &= 0.
\end{align*}
将椭圆 $O: x^2 + 2y^2 - 6 = 0$ 转换至局部坐标系：
\[ (X + 2)^2 + 2(Y + 1)^2 - 6 = 0 \implies X^2 + 2Y^2 + 4X + 4Y = 0. \]
设直线 $MN$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY + 1 = 0$，即 $-(uX + vY) = 1$。
对椭圆 $O$ 局部方程进行齐次化，得到过局部原点及交点 $M, N$ 的射线 $PM, PN$ 的联合方程：
\[ X^2 + 2Y^2 - (4X + 4Y)(uX + vY) = 0 \implies (1 - 4u)X^2 - 4(u + v)XY + (2 - 4v)Y^2 = 0. \]
由于交点 $M, N$ 位于射线 $PA, PB$ 的延长线上，上述两组二次齐次方程对应项系数必成比例。设比例常数为 $\mu$，建立代数方程组：
\[ \begin{cases} 1 - 4u = \mu(m^2 + 2m + 1) \\ 4(u + v) = \mu(4m^2 + 2m) \\ 2 - 4v = \mu(2m^2) \end{cases} \]
将第一式与第三式相加，得 $3 - 4(u + v) = \mu(3m^2 + 2m + 1)$。
代入第二式进行消元，得 $3 - \mu(4m^2 + 2m) = \mu(3m^2 + 2m + 1)$。
合并 $\mu$ 的系数，得 $\mu(7m^2 + 4m + 1) = 3$。
由于多项式 $7m^2 + 4m + 1 = 7\left(m + \frac{2}{7}\right)^2 + \frac{3}{7} > 0$ 恒成立，解得 $\mu = \frac{3}{7m^2 + 4m + 1}$。
代回第一式与第三式求解参数 $u$ 与 $v$：
\begin{align*}
4u &= 1 - \frac{3(m^2 + 2m + 1)}{7m^2 + 4m + 1} = \frac{7m^2 + 4m + 1 - 3m^2 - 6m - 3}{7m^2 + 4m + 1} = \frac{4m^2 - 2m - 2}{7m^2 + 4m + 1} \implies u = \frac{2m^2 - m - 1}{2(7m^2 + 4m + 1)}, \\
4v &= 2 - \frac{6m^2}{7m^2 + 4m + 1} = \frac{14m^2 + 8m + 2 - 6m^2}{7m^2 + 4m + 1} = \frac{8m^2 + 8m + 2}{7m^2 + 4m + 1} \implies v = \frac{4m^2 + 4m + 1}{2(7m^2 + 4m + 1)}.
\end{align*}
最后，求取动直线 $MN$ 的包络线方程并逆推至绝对坐标系进行比对。
将求出的 $u, v$ 代入局部直线方程 $uX + vY + 1 = 0$ 中，同乘公分母 $2(7m^2 + 4m + 1)$，得到：
\[ (2m^2 - m - 1)X + (4m^2 + 4m + 1)Y + 2(7m^2 + 4m + 1) = 0. \]
将其按参数 $m$ 的降幂整理，重组为关于 $m$ 的一元二次方程：
\[ (2X + 4Y + 14)m^2 + (-X + 4Y + 8)m + (-X + Y + 2) = 0. \]
动直线族所包络的定曲线，等价于该一元二次多项式关于参数 $m$ 存在重实根，即判别式 $\Delta = 0$：
\[ \Delta = (-X + 4Y + 8)^2 - 4(2X + 4Y + 14)(-X + Y + 2) = 0. \]
展开各项平方及乘积：
\begin{align*}
     (-X + 4Y + 8)^2 &= X^2 + 16Y^2 + 64 - 8XY - 16X + 64Y\\
     4(2X + 4Y + 14)(-X + Y + 2) &= 4(-2X^2 + 2XY + 4X - 4XY + 4Y^2 + 8Y - 14X + 14Y + 28) \\
     &= -8X^2 - 8XY + 16Y^2 - 40X + 88Y + 112
\end{align*}
两式对应作差：
\[ (X^2 + 16Y^2 + 64 - 8XY - 16X + 64Y) - (-8X^2 - 8XY + 16Y^2 - 40X + 88Y + 112) = 0. \]
合并同类项，二次 $Y^2$ 项与交叉 $XY$ 项严格抵消归零，方程化简为：
\[ 9X^2 + 24X - 24Y - 48 = 0\implies 3X^2 + 8X - 8Y - 16 = 0 \implies 8Y = 3X^2 + 8X - 16. \]
运用逆平移公式 $X = x - 2, Y = y - 1$ 转换回绝对坐标系：
\[ 8(y - 1) = 3(x - 2)^2 + 8(x - 2) - 16\implies y = \frac{3x^2 - 4x - 12}{8} \]
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 和曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$，椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点为 $P$，圆 $P: (x-2)^2 + (y-1)^2 = 5$ 在点 $Q$ 处的切线 $L$ 交曲线 $C_1$ 于 $A,B$ 两点，延长 $AP,BP$ 分别交椭圆 $O$ 于 $M,N$ 两点；\\
求证：直线 $MN$ 与圆 $E: \left(x-\frac{1}{3}\right)^2 + \left(y+\frac{7}{3}\right)^2 = \frac{5}{9}$ 相切；
\end{example}





\begin{example}{}{}
已知椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 和曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$，椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点为 $P$，圆 $G: (x+2)^2 + \left(y-\frac{9}{4}\right)^2 = \frac{25}{16}$ 在点 $Q$ 处的切线 $L$ 交曲线 $C_1$ 于 $A,B$ 两点，延长 $AP,BP$ 分别交椭圆 $O$ 于 $M,N$ 两点；\\
求证：直线 $MN$ 与椭圆 $E: 25x^2 + 8y^2 = 12$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点 $P$ 的坐标。
已知椭圆 $O$ 的方程为 $\frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$，化简为 $x^2 + 2y^2 = 6$。
曲线 $C_1$ 的方程为 $y = x - \frac{2}{x}$，等价于 $x^2 - xy - 2 = 0$。
将 $y = \frac{x^2 - 2}{x}$ 代入椭圆 $O$ 的方程中：
$$ x^2 + 2\left(\frac{x^2 - 2}{x}\right)^2 = 6 $$
等式两端同乘 $x^2$ 并展开：
$$ x^4 + 2(x^4 - 4x^2 + 4) = 6x^2 \Leftrightarrow 3x^4 - 14x^2 + 8 =(3x^2 - 2)(x^2 - 4) = 0 $$
解得 $x^2 = \frac{2}{3}$ 或 $x^2 = 4$。
由于点 $P$ 位于第一象限，故 $x > 0$ 且 $y > 0$。
若 $x^2 = \frac{2}{3}$，则 $x = \sqrt{\frac{2}{3}}$，此时 $y = \sqrt{\frac{2}{3}} - \sqrt{6} < 0$，不合题意。
若 $x^2 = 4$，则 $x = 2$，此时 $y = 2 - 1 = 1 > 0$，符合题意。
因此，交点 $P$ 的坐标为 $(2, 1)$。\\
其次，通过坐标平移应用齐次化方法，推导经过点 $P$ 的射线对的联合多项式方程。
将坐标系平移至点 $P(2, 1)$，引入局部坐标变换 $X = x - 2, Y = y - 1$。
在新的坐标系下，椭圆 $O$ 的方程转化为：
$$ (X + 2)^2 + 2(Y + 1)^2 = 6 \implies X^2 + 2Y^2 + 4X + 4Y = 0 $$
曲线 $C_1$ 的方程转化为：
$$ (X + 2)^2 - (X + 2)(Y + 1) - 2 = 0 \implies X^2 - XY + 3X - 2Y = 0 $$
设切线 $L$ 在该局部坐标系下的方程为 $uX + vY + 1 = 0$。由于直线 $L$ 交曲线 $C_1$ 于 $A, B$ 两点，利用 $1 = -uX - vY$ 对曲线 $C_1$ 的一次项进行齐次化，构造出经过原点（即点 $P$）且经过 $A, B$ 的射线对 $PA$ 与 $PB$ 的联合二次齐次方程：
$$ X^2 - XY + (3X - 2Y)(-uX - vY) = 0 $$
展开并合并同类项得：
$$ (1 - 3u)X^2 - (1 - 2u + 3v)XY + 2vY^2 = 0 $$
同理，推导椭圆 $O$ 上对应射线对的联合方程。
设直线 $MN$ 在局部坐标系下的方程为 $UX + VY + 1 = 0$。
利用 $1 = -UX - VY$ 对椭圆 $O$ 进行齐次化，构造出经过原点且经过 $M, N$ 的射线对 $PM$ 与 $PN$ 的联合二次齐次方程：
$$ X^2 + 2Y^2 + (4X + 4Y)(-UX - VY) = 0 $$
展开并合并同类项得：
$$ (1 - 4U)X^2 - 4(U + V)XY + (2 - 4V)Y^2 = 0 $$
接着，建立恒等映射并解算直线 $MN$ 的系数。
由于点 $A, P, M$ 共线且 $B, P, N$ 共线，射线对 $PA, PB$ 与射线对 $PM, PN$ 在几何上重合，其对应的齐次多项式系数必定成比例。
存在非零实数 $\lambda$ 使得如下比例关系成立：
$$ \frac{1 - 4U}{1 - 3u} = \frac{-4(U + V)}{-(1 - 2u + 3v)} = \frac{2 - 4V}{2v} = \lambda $$
由第一式与第三式可得：
$$ 4U = 1 - \lambda(1 - 3u), \quad 4V = 2 - 2\lambda v $$
将上述两式相加并代入第二式的变形 $4(U + V) = \lambda(1 - 2u + 3v)$ 中：
$$ 1 - \lambda(1 - 3u) + 2 - 2\lambda v = \lambda(1 - 2u + 3v) $$
展开并整理：
$$ 3 - \lambda + 3\lambda u - 2\lambda v = \lambda - 2\lambda u + 3\lambda v $$
移项合并得：
$$ \lambda(2 - 5u + 5v) = 3 \implies \lambda = \frac{3}{2 - 5u + 5v} $$
将 $\lambda$ 代回 $U, V$ 的表达式中：
$$ 4U = 1 - \frac{3(1 - 3u)}{2 - 5u + 5v} = \frac{2 - 5u + 5v - 3 + 9u}{2 - 5u + 5v} = \frac{4u + 5v - 1}{2 - 5u + 5v} $$
$$ 4V = 2 - \frac{6v}{2 - 5u + 5v} = \frac{4 - 10u + 10v - 6v}{2 - 5u + 5v} = \frac{4 - 10u + 4v}{2 - 5u + 5v} $$
将解得的参数代入局部方程 $UX + VY + 1 = 0$，再利用平移关系 $X = x - 2, Y = y - 1$ 还原至全局坐标系：
$$ \frac{4u + 5v - 1}{4(2 - 5u + 5v)}(x - 2) + \frac{4 - 10u + 4v}{4(2 - 5u + 5v)}(y - 1) + 1 = 0 $$
等式两端同乘 $4(2 - 5u + 5v)$：
$$ (4u + 5v - 1)(x - 2) + (4 - 10u + 4v)(y - 1) + 4(2 - 5u + 5v) = 0 $$
展开各项并提取 $x, y$ 的系数，整理得直线 $MN$ 的全局方程 $Ax + By + C = 0$：
$$ (4u + 5v - 1)x + (-10u + 4v + 4)y + (-18u + 6v + 6) = 0 $$
另一方面，计算圆 $G$ 与切线 $L$ 相切的代数约束条件。
已知圆 $G$ 的方程为 $(x+2)^2 + \left(y-\frac{9}{4}\right)^2 = \frac{25}{16}$，圆心为 $C_G\left(-2, \frac{9}{4}\right)$，半径 $r = \frac{5}{4}$。
直线 $L$ 在全局坐标系下的方程为 $u(x - 2) + v(y - 1) + 1 = 0$，即 $ux + vy + (1 - 2u - v) = 0$。
根据点到直线的距离公式，圆心到切线的距离等于半径：
$$ \frac{\left| -2u + \frac{9}{4}v + 1 - 2u - v \right|}{\sqrt{u^2 + v^2}} = \frac{5}{4} $$
化简分子并在等式两端同乘 $4\sqrt{u^2 + v^2}$：
$$ |-16u + 5v + 4| = 5\sqrt{u^2 + v^2} $$
两端平方并展开：
$$ 256u^2 + 25v^2 + 16 - 160uv - 128u + 40v = 25u^2 + 25v^2 $$
移项并合并同类项，得到参数 $u, v$ 必须满足的代数约束：
$$ 231u^2 - 160uv - 128u + 40v + 16 = 0 $$
最后，验证直线 $MN$ 与椭圆 $E$ 相切。
目标椭圆 $E: 25x^2 + 8y^2 = 12$ 可化为标准相切判定形式 $\frac{x^2}{12/25} + \frac{y^2}{3/2} = 1$。
直线 $Ax + By + C = 0$ 与该椭圆相切的代数等效条件为 $\frac{12}{25}A^2 + \frac{3}{2}B^2 = C^2$。
将直线 $MN$ 的系数 $A = 4u + 5v - 1$，$B = -10u + 4v + 4$，$C = -18u + 6v + 6$ 代入判定式：
$$ \frac{12}{25}(4u + 5v - 1)^2 + \frac{3}{2}(-10u + 4v + 4)^2 = (-18u + 6v + 6)^2 $$
从各项中提取公因子，$B = 2(-5u + 2v + 2)$，$C = 6(-3u + v + 1)$。
等式两端同乘 $50$ 以消除分母：
$$ 24(4u + 5v - 1)^2 + 75\big[2(-5u + 2v + 2)\big]^2 = 50\big[6(-3u + v + 1)\big]^2 $$
$$ 24(4u + 5v - 1)^2 + 300(-5u + 2v + 2)^2 = 1800(-3u + v + 1)^2 $$
等式两端同除以 $12$：
$$ 2(4u + 5v - 1)^2 + 25(-5u + 2v + 2)^2 = 150(-3u + v + 1)^2 $$
完全展开等式左端：
$$ 2(16u^2 + 25v^2 + 1 + 40uv - 8u - 10v) + 25(25u^2 + 4v^2 + 4 - 20uv - 20u + 8v) $$
合并后为 $657u^2 + 150v^2 - 420uv - 516u + 180v + 102$。
完全展开等式右端：
$$ 150(9u^2 + v^2 + 1 - 6uv - 6u + 2v) = 1350u^2 + 150v^2 - 900uv - 900u + 300v + 150 $$
令右端减去左端等于零，合并同类项：
$$ (1350 - 657)u^2 + (150 - 150)v^2 + (-900 + 420)uv + (-900 + 516)u + (300 - 180)v + (150 - 102) = 0 $$
$$ 693u^2 - 480uv - 384u + 120v + 48 = 0 $$
等式两端同除以 $3$，得到最终等价判定多项式：
$$ 231u^2 - 160uv - 128u + 40v + 16 = 0 $$
该等价判定多项式与前述推导的切线 $L$ 与圆 $G$ 的相切约束多项式完全一致。
由于参数约束客观存在，该判定恒等式必然成立。
因此，直线 $MN$ 恒与椭圆 $E: 25x^2 + 8y^2 = 12$ 相切。结论成立。
\end{solution}

\chapter{导析几何}

\begin{example}{}{}
椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 和曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$，椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点为 $P$，经过点 $Q(-2,-2)$ 的直线 $L$ 交椭圆 $O$ 于 $A,B$ 两点，延长 $AP,BP$ 分别交曲线 $C_1$ 于 $M,N$ 两点；记 $M,N$ 两点的横坐标分别为 $x_1,x_2$，求证：$x_1^2 + x_2^2 > 4$；
\end{example}
\begin{solution}
联立椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$与曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$解得交点 $P$ 的坐标为 $(2, 1)$。
设直线 $AP$ 的方程为 $y - 1 = k_1(x - 2)$。联立：
$$ k_1(x - 2) + 1 = x - \frac{2}{x}\Longleftrightarrow k_1(x - 2) = x - 1 - \frac{2}{x} = \frac{x^2 - x - 2}{x} = \frac{(x - 2)(x + 1)}{x}  $$
因为点 $M$ 异于点 $P$，所以其横坐标 $x_1 \neq 2$。两边约去 $(x - 2)$得 $k_1 = \frac{x_1 + 1}{x_1} = 1 + \frac{1}{x_1}$。
若 $k_1 = 1$，则该方程无实数解，与存在交点 $M$ 矛盾，故 $k_1 \neq 1$。由此解得 $x_1 = \frac{1}{k_1 - 1}$。同理$x_2 = \frac{1}{k_2 - 1}$。\\
设经过定点 $Q(-2, -2)$ 的直线 $L$ 的方程，当其斜率不存在时，代入椭圆方程 $x^2 + 2y^2 = 6$ 得 $x^2 + 8 = 6$，无实数解。因此可以设直线 $L$ 的方程为 $x = m(y + 2) - 2$。联立：
$$ (my + 2m - 2)^2 + 2y^2 = 6 \Longleftrightarrow (m^2 + 2)y^2 + 4m(m - 1)y + 4m^2 - 8m - 2 = 0$$
展开并按 $y$ 的降幂排列，得一元二次方程：
$$ (m^2 + 2)y^2 + 4m(m - 1)y + 4m^2 - 8m - 2 = 0 $$
设直线 $L$ 与椭圆的两个交点 $A, B$ 的坐标分别为 $(x_A, y_A), (x_B, y_B)$。
由韦达定理可得：
$$ y_A + y_B = \frac{-4m(m - 1)}{m^2 + 2}, \quad y_A y_B = \frac{4m^2 - 8m - 2}{m^2 + 2} $$
对于直线 $AP$，由斜率公式有 $k_1 = \frac{y_A - 1}{x_A - 2}$。将 $x_A = m y_A + 2m - 2$ 代入，得：
$$ k_1 - 1 = \frac{y_A - 1 - (x_A - 2)}{x_A - 2} = \frac{y_A - (my_A + 2m - 2) + 1}{my_A + 2m - 4} = \frac{(1 - m)y_A + 3 - 2m}{my_A + 2m - 4} $$
同理，对于直线 $BP$ 有 $k_2 - 1 = \frac{(1 - m)y_B + 3 - 2m}{my_B + 2m - 4}$。
将两式相乘，可得 $(k_1 - 1)(k_2 - 1) = \frac{N}{D}$，其中分子 $N$ 与分母 $D$ 展开如下：
分子 $N = (1 - m)^2 y_A y_B + (1 - m)(3 - 2m)(y_A + y_B) + (3 - 2m)^2$。
分母 $D = m^2 y_A y_B + m(2m - 4)(y_A + y_B) + (2m - 4)^2$。
将韦达定理的结果代入并同乘公分母 $m^2 + 2$，对分子进行计算：
第一项为 $(1 - m)^2 (4m^2 - 8m - 2) = (m^2 - 2m + 1)(4m^2 - 8m - 2) = 4m^4 - 16m^3 + 18m^2 - 4m - 2$；
第二项为 $(1 - m)(3 - 2m)[-4m(m - 1)] = 4m(m - 1)^2(3 - 2m) = 4m(m^2 - 2m + 1)(3 - 2m) = -8m^4 + 28m^3 - 32m^2 + 12m$；
第三项为 $(3 - 2m)^2 (m^2 + 2) = (4m^2 - 12m + 9)(m^2 + 2) = 4m^4 - 12m^3 + 17m^2 - 24m + 18$。
三项合并同类项，得 $N(m^2 + 2) = 3m^2 - 16m + 16$。
同理，对分母进行计算：
第一项为 $m^2 (4m^2 - 8m - 2) = 4m^4 - 8m^3 - 2m^2$；
第二项为 $m(2m - 4)[-4m(m - 1)] = -4m^2(2m^2 - 6m + 4) = -8m^4 + 24m^3 - 16m^2$；
第三项为 $(2m - 4)^2 (m^2 + 2) = (4m^2 - 16m + 16)(m^2 + 2) = 4m^4 - 16m^3 + 24m^2 - 32m + 32$。
三项合并同类项，得 $D(m^2 + 2) = 6m^2 - 32m + 32 = 2(3m^2 - 16m + 16)$。
若 $3m^2 - 16m + 16 = 0$，则 $m = 4$ 或 $m = \frac{4}{3}$。
当 $m = \frac{4}{3}$ 时，直线 $L$ 的方程为 $3x - 4y - 2 = 0$。经验证点 $P(2, 1)$ 在该直线上，这会导致交点 $A$ 或 $B$ 中必有一点与 $P$ 重合，从而无法作割线并向外延长，与题意中“延长 $AP$”矛盾；
当 $m = 4$ 时，直线 $L$ 的方程为 $x - 4y - 6 = 0$，代入椭圆方程解得交点之一为 $(2, -1)$。此时过该点与 $P(2, 1)$ 的直线垂直于 $x$ 轴，与曲线 $C_1$ 仅有唯一交点 $P$，不存在异于 $P$ 的交点 $M$，同样与题设矛盾。
因此 $3m^2 - 16m + 16 \neq 0$。作商可得：
$$ (k_1 - 1)(k_2 - 1) = \frac{3m^2 - 16m + 16}{2(3m^2 - 16m + 16)} = \frac{1}{2} $$
最后，利用上述定值证明目标不等式。
将 $x_1 = \frac{1}{k_1 - 1}$ 与 $x_2 = \frac{1}{k_2 - 1}$ 代入，得到：
$$ x_1 x_2 = \frac{1}{(k_1 - 1)(k_2 - 1)} = 2 $$
根据基本不等式，有 $x_1^2 + x_2^2 \ge 2|x_1 x_2| = 4$。
探讨等号成立的条件：若 $x_1^2 + x_2^2 = 4$，结合 $x_1 x_2 = 2 > 0$ 可知必有 $x_1 = x_2$。
若 $x_1 = x_2$，则推出 $k_1 = k_2$。这意味着直线 $AP$ 与直线 $BP$ 的斜率相等。由于这两条直线均经过点 $P$，故直线 $AP$ 与 $BP$ 重合，即点 $A, B, P$ 三点共线。
因为 $A, B$ 是直线 $L$ 与椭圆的两个交点，若 $A, B, P$ 共线，则直线 $L$ 必定经过点 $P$。
由前述分析已知，若直线 $L$ 过点 $P$，则其与椭圆的两个交点中必有一个为 $P$。不妨设 $A = P$，由于要求作割线延长线，此时 $AP$ 只能视为切线（此时切线斜率由导数可得 $k_1 = -1$），而 $BP$ 为直线 $L$（斜率 $k_2 = \frac{3}{4}$）。显然 $k_1 \neq k_2$，导致矛盾。
因此，$k_1 = k_2$ 不可能成立，从而 $x_1 \neq x_2$。
基本不等式中的等号无法取得，严格不等式成立：
$$ x_1^2 + x_2^2 > 4 $$
综上所述，$x_1^2 + x_2^2 > 4$ 证明完毕。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 和曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$，椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点为 $P$，经过点 $Q\left(\frac{2}{5}, -\frac{7}{5}\right)$ 且斜率为 $k$ 的直线 $L$ 交椭圆 $O$ 于 $A,B$ 两点，直线 $AP,BP$ 分别交曲线 $C_1$ 于 $C,D$ 两点，直线 $CD$ 交曲线 $C_2: y = e^x - 2x$ 于 $M,N$ 两点，记 $M,N$ 两点的横坐标分别为 $x_1,x_2$；\\
(1) 试求 $k$ 的取值范围；\\
(2) 求证：$-\frac{2k+7}{4k-1} < x_1 + x_2 < -\frac{4k+14}{12k-3}$；
\end{example}
\begin{solution}
点 $P$ 的坐标为 $(2, 1)$。设经过点 $Q\left(\frac{2}{5}, -\frac{7}{5}\right)$ 且斜率为 $k$ 的直线 $L$ 的方程为 $y - \left(-\frac{7}{5}\right) = k\left(x - \frac{2}{5}\right)$，即 $y = kx - \frac{2k+7}{5}$。
记 $b = -\frac{2k+7}{5}$，直线 $L$ 即为 $y = kx + b$。
将直线 $L$ 的方程代入椭圆方程 $x^2 + 2y^2 = 6$ 中，得 $(1 + 2k^2)x^2 + 4kbx + 2b^2 - 6 = 0$。
该一元二次方程的判别式 $\Delta = 16k^2b^2 - 4(1 + 2k^2)(2b^2 - 6) = 48k^2 - 8b^2 + 24$。
代入 $b = -\frac{2k+7}{5}$，化简得 $\Delta = \frac{16(73k^2 - 14k + 13)}{25}$。由于二次函数 $73k^2 - 14k + 13$ 的判别式小于 $0$，故 $\Delta > 0$ 恒成立，即直线 $L$ 恒与椭圆交于不同的两点 $A, B$。
设 $A(x_A, y_A), B(x_B, y_B)$，由韦达定理可得：
$$x_A + x_B = \frac{-4kb}{1 + 2k^2}, \quad x_A x_B = \frac{2b^2 - 6}{1 + 2k^2}$$
记直线 $AP, BP$ 的斜率分别为 $m_1, m_2$。由斜率公式有：
\begin{align*}
m_1 + m_2 &= \frac{kx_A + b - 1}{x_A - 2} + \frac{kx_B + b - 1}{x_B - 2} \\
&= \frac{2kx_A x_B + (b - 1 - 2k)(x_A + x_B) - 4(b - 1)}{x_A x_B - 2(x_A + x_B) + 4}
\end{align*}
将韦达定理结果代入，分子分母同乘 $1 + 2k^2$ 并化简：
分子展开为 $4kb - 12k - 4b + 4 + 8k^2$，代入 $b = -\frac{2k+7}{5}$ 整理得 $\frac{16(k - 1)(2k - 3)}{5}$；
分母展开为 $2(b + 2k)^2 - 2$，代入 $b + 2k = \frac{8k - 7}{5}$ 整理得 $\frac{16(4k - 1)(2k - 3)}{25}$。
由于直线 $L$ 不能经过点 $P$（否则 $A, B$ 将与 $P$ 重合且无法交 $C_1$ 于两点），验证斜率得 $k \neq \frac{3}{2}$，即 $2k - 3 \neq 0$。同时要求 $4k - 1 \neq 0$，即 $k \neq \frac{1}{4}$。
两式相除，可得斜率之和 $m_1 + m_2 = \frac{5(k - 1)}{4k - 1}$。
同理，计算斜率之积：
\begin{align*}
m_1 m_2 &= \frac{(kx_A + b - 1)(kx_B + b - 1)}{(x_A - 2)(x_B - 2)} \\
&= \frac{k^2 x_A x_B + k(b - 1)(x_A + x_B) + (b - 1)^2}{x_A x_B - 2(x_A + x_B) + 4}
\end{align*}
将韦达定理代入并同乘 $1 + 2k^2$，分子化简为 $(b - 1)^2 - 4k^2 = (b - 1 - 2k)(b - 1 + 2k)$。
代入 $b$ 后得分子为 $\frac{-48(k + 1)(2k - 3)}{25}$。
两式相除，可得斜率之积 $m_1 m_2 = \frac{-3(k + 1)}{4k - 1}$。\\
进而，探究直线 $AP, BP$ 与曲线 $C_1$ 的交点 $C, D$。
将直线 $AP$ 的方程 $y - 1 = m_1(x - 2)$ 代入 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$ 中，方程两边同乘 $x$ 整理得：
$$(m_1 - 1)x^2 + (1 - 2m_1)x + 2 = 0$$
因交点包含点 $P(2, 1)$，故 $x = 2$ 是该方程的一根。由题意 $C$ 异于 $P$ 且存在，可知 $m_1 \neq 1$。根据韦达定理，交点 $C$ 的横坐标为 $x_C = \frac{1}{m_1 - 1}$。同理交点 $D$ 的横坐标为 $x_D = \frac{1}{m_2 - 1}$。
计算 $x_C$ 与 $x_D$ 的乘积与和：
\begin{align*}
x_C x_D &= \frac{1}{(m_1 - 1)(m_2 - 1)} = \frac{1}{m_1 m_2 - (m_1 + m_2) + 1} = \frac{1}{\frac{-3k - 3 - 5k + 5 + 4k - 1}{4k - 1}} = \frac{4k - 1}{-4k + 1} = -1 \\
x_C + x_D &= \frac{m_1 + m_2 - 2}{(m_1 - 1)(m_2 - 1)} = -(m_1 + m_2 - 2) = 2 - \frac{5k - 5}{4k - 1} = \frac{3k + 3}{4k - 1}
\end{align*}
曲线 $C_1$ 上的点 $C, D$ 连线的斜率为：
$$k_{CD} = \frac{\left(x_C - \frac{2}{x_C}\right) - \left(x_D - \frac{2}{x_D}\right)}{x_C - x_D} = 1 + \frac{2}{x_C x_D} = 1 - 2 = -1$$
直线 $CD$ 的方程可写为 $y - y_C = -1(x - x_C)$，化为 $x + y = x_C + y_C$。
其纵截距为 $x_C + y_C = 2x_C - \frac{2}{x_C} = 2x_C + 2x_D = \frac{6k + 6}{4k - 1}$。故直线 $CD$ 的方程为 $y = -x + \frac{6k + 6}{4k - 1}$。\\
将直线 $CD$ 的方程代入曲线 $C_2: y = e^x - 2x$ 中，消去 $y$ 得到关于横坐标 $x$ 的方程：
$$e^x - x = \frac{6k + 6}{4k - 1}$$
构造函数 $f(x) = e^x - x$，求导得 $f'(x) = e^x - 1$。函数 $f(x)$ 在 $(-\infty, 0)$ 上单调递减，在 $(0, +\infty)$ 上单调递增，于 $x = 0$ 处取得极小值亦为最小值 $f(0) = 1$。
为了使该方程有两个不相等的实数根，必须满足 $\frac{6k + 6}{4k - 1} > 1$，解得 $\frac{2k + 7}{4k - 1} > 0$。
解该分式不等式可得 $k < -\frac{7}{2}$ 或 $k > \frac{1}{4}$。结合前述条件 $k \neq \frac{3}{2}$ 且 $k \neq \frac{1}{4}$，可知第(1)问中 $k$ 的取值范围是 $\left(-\infty, -\frac{7}{2}\right) \cup \left(\frac{1}{4}, \frac{3}{2}\right) \cup \left(\frac{3}{2}, +\infty\right)$。\\
对于第二问，要求证的不等式为 $-\frac{2k+7}{4k-1} < x_1 + x_2 < -\frac{4k+14}{12k-3}$。
观察发现 $-\frac{2k+7}{4k-1} = 1 - \frac{6k+6}{4k-1}$，且 $-\frac{4k+14}{12k-3} = \frac{2}{3}\left(1 - \frac{6k+6}{4k-1}\right)$。
因此，原不等式等价于证明 $1 - \frac{6k+6}{4k-1} < x_1 + x_2 < \frac{2}{3}\left(1 - \frac{6k+6}{4k-1}\right)$。
由交点 $M, N$ 的定义可知，$x_1, x_2$ 满足 $e^{x_1} - x_1 = \frac{6k+6}{4k-1}$ 且 $e^{x_2} - x_2 = \frac{6k+6}{4k-1}$。不妨设 $x_1 < 0 < x_2$。\\
证明左侧不等式 $1 - \frac{6k+6}{4k-1} < x_1 + x_2$：
代入已知参数表达式得 $1 - (e^{x_2} - x_2) < x_1 + x_2$，化简即证 $x_1 > 1 - e^{x_2}$。
因为 $x_2 > 0$，故 $e^{x_2} > 1$，从而 $1 - e^{x_2} < 0$。
由于 $x_1 < 0$，且函数 $f(x) = e^x - x$ 在 $(-\infty, 0)$ 上单调递减，证明该不等式等价于证明 $f(x_1) < f(1 - e^{x_2})$。
代入 $f(x_1) = e^{x_2} - x_2$，即需证明 $e^{x_2} - x_2 < \exp(1 - e^{x_2}) - (1 - e^{x_2})$。移项整理等价于证明 $1 - x_2 < \exp(1 - e^{x_2})$。
令 $x = x_2 > 0$。当 $x \ge 1$ 时，不等式左侧 $1 - x \le 0$，右侧恒大于 $0$，显然成立。
当 $0 < x < 1$ 时，对不等式两端取自然对数，即证 $\ln(1 - x) < 1 - e^x$。
构造函数 $g(x) = \ln(1 - x) + e^x - 1 \ (0 < x < 1)$，求导得 $g'(x) = -\frac{1}{1 - x} + e^x = \frac{e^x(1 - x) - 1}{1 - x}$。
令分子对应函数为 $h(x) = e^x(1 - x)$，求导有 $h'(x) = -x e^x < 0$。可知 $h(x)$ 单调递减，恒有 $h(x) < h(0) = 1$。
由此可得 $g'(x) < 0$，$g(x)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递减。因 $g(0) = 0$，故对于 $x \in (0, 1)$ 恒有 $g(x) < 0$。左侧不等式得证。\\
证明右侧不等式 $x_1 + x_2 < \frac{2}{3}\left(1 - \frac{6k+6}{4k-1}\right)$：
代入参数表达式，等价于证明 $x_1 + x_2 < \frac{2}{3}(1 - e^{x_2} + x_2)$，即 $x_1 < \frac{2 - 2e^{x_2} - x_2}{3}$。
因为 $x_2 > 0$，所以 $e^{x_2} > 1$，从而式子 $\frac{2 - 2e^{x_2} - x_2}{3} < 0$。
再次利用 $f(x)$ 在 $(-\infty, 0)$ 上的单调递减性，该不等式等价于证明 $f(x_1) > f\left(\frac{2 - 2e^{x_2} - x_2}{3}\right)$。
即需证明 $e^{x_2} - x_2 > \exp\left(\frac{2 - 2e^{x_2} - x_2}{3}\right) - \frac{2 - 2e^{x_2} - x_2}{3}$，化简为 $\frac{e^{x_2} - 4x_2 + 2}{3} > \exp\left(\frac{2 - 2e^{x_2} - x_2}{3}\right)$。
令 $x = x_2 > 0$。考察左侧分子 $u(x) = e^x - 4x + 2$，其导数 $u'(x) = e^x - 4$ 表明该式在 $x = \ln 4$ 处取得全域最小值 $6 - 4\ln 4 > 0$，故左侧恒正。
对不等式两端取自然对数，即证 $\ln\left(\frac{e^x - 4x + 2}{3}\right) > \frac{2 - 2e^x - x}{3}$。
构造函数 $H(x) = \ln(e^x - 4x + 2) - \ln 3 - \frac{2 - 2e^x - x}{3} \ (x > 0)$。
对其求导并通分化简：
\begin{align*}
H'(x) &= \frac{e^x - 4}{e^x - 4x + 2} + \frac{2e^x + 1}{3} = \frac{3(e^x - 4) + (2e^x + 1)(e^x - 4x + 2)}{3(e^x - 4x + 2)} \\
&= \frac{2e^{2x} - 8xe^x + 8e^x - 4x - 10}{3(e^x - 4x + 2)}
\end{align*}
记分子为 $N(x) = 2e^{2x} - 8xe^x + 8e^x - 4x - 10$。有 $N(0) = 0$。
对其求导得 $N'(x) = 4e^{2x} - 8xe^x - 4$，且 $N'(0) = 0$。
再次求导得 $N''(x) = 8e^{2x} - 8e^x - 8xe^x = 8e^x(e^x - x - 1)$。
由于对于一切 $x > 0$ 恒有 $e^x > x + 1$，故 $N''(x) > 0$ 恒成立。
这说明 $N'(x)$ 在 $(0, +\infty)$ 上单调递增，结合 $N'(0) = 0$ 可知 $N'(x) > 0$。
进而 $N(x)$ 在 $(0, +\infty)$ 上单调递增，结合 $N(0) = 0$ 可知 $N(x) > 0$ 恒成立。
因分母 $3(e^x - 4x + 2) > 0$，故 $H'(x) > 0$。
由此可得 $H(x)$ 在 $(0, +\infty)$ 上单调递增，结合 $H(0) = 0$ 得到当 $x > 0$ 时 $H(x) > 0$ 恒成立。右侧不等式结论成立。\\
综上所述，不等式 $-\frac{2k+7}{4k-1} < x_1 + x_2 < -\frac{4k+14}{12k-3}$ 成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 和曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$，椭圆 $O$ 与曲线 $C_1$ 在第一象限的交点为 $P$，经过点 $Q\left(-\frac{4}{5}, \frac{16}{5}\right)$ 且斜率为 $k$ 的直线 $L$ 交曲线 $C_1$ 于 $A,B$ 两点，直线 $AP,BP$ 分别交椭圆 $O$ 于 $C,D$ 两点，直线 $CD$ 交曲线 $C_2: y = \frac{1}{\ln x}$ 于 $M,N$ 两点，记 $M,N$ 两点的横坐标分别为 $x_1,x_2$；\\
(1) 求证：直线 $CD$ 恒过定点；\\
(2) 求证：$x_1 + x_2 < \frac{3k - 28}{2k - 12}$；
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解椭圆 $O: \frac{x^2}{6} + \frac{y^2}{3} = 1$ 与曲线 $C_1: y = x - \frac{2}{x}$ 在第一象限的交点 $P$ 的坐标。
将曲线 $C_1$ 的方程化为 $x^2 - xy - 2 = 0$，即 $xy = x^2 - 2$。将其代入椭圆方程 $x^2 + 2y^2 = 6$ 中，可得：
$x^2 + 2\left(\frac{x^2-2}{x}\right)^2 = 6$，展开并整理得 $3x^4 - 14x^2 + 8 = 0$。
分解因式得 $(3x^2 - 2)(x^2 - 4) = 0$。由于点 $P$ 在第一象限，故 $x > 0$ 且 $y > 0$。
若 $x^2 = \frac{2}{3}$，解得 $x = \sqrt{\frac{2}{3}}$，此时 $y = \sqrt{\frac{2}{3}} - \sqrt{6} < 0$，不合题意。
若 $x^2 = 4$，解得 $x = 2$，此时 $y = 1$。因此点 $P$ 的坐标为 $(2, 1)$。\\
其次，探讨直线 $L$ 与曲线 $C_1$ 的交点性质。
设经过点 $Q\left(-\frac{4}{5}, \frac{16}{5}\right)$ 且斜率为 $k$ 的直线 $L$ 的方程为 $y - \frac{16}{5} = k\left(x + \frac{4}{5}\right)$，即 $y = kx + \frac{4k+16}{5}$。
将直线 $L$ 的方程代入 $C_1$ 的方程，得到 $(k - 1)x^2 + \frac{4k+16}{5}x + 2 = 0$。
由题意直线 $L$ 与 $C_1$ 交于两点，故 $k \neq 1$ 且判别式 $\Delta > 0$ 恒成立。此外，因直线 $AP, BP$ 均存在，点 $A, B$ 不与 $P$ 重合，有 $x_A, x_B \neq 2$。
由韦达定理可知：$x_A + x_B = -\frac{4k+16}{5(k-1)}$，且 $x_A x_B = \frac{2}{k-1}$。
记直线 $AP, BP$ 的斜率分别为 $k_1, k_2$。因点 $A$ 在曲线 $C_1$ 上，有 
$k_1 = \frac{y_A - 1}{x_A - 2} = \frac{x_A - \frac{2}{x_A} - 1}{x_A - 2} = \frac{x_A^2 - x_A - 2}{x_A(x_A - 2)} = \frac{x_A + 1}{x_A} = 1 + \frac{1}{x_A}$。
同理可得 $k_2 = 1 + \frac{1}{x_B}$。
计算 $k_1$ 与 $k_2$ 的和与积：
$k_1 + k_2 = 2 + \frac{x_A + x_B}{x_A x_B} = 2 + \frac{-\frac{4k+16}{5(k-1)}}{\frac{2}{k-1}} = 2 - \frac{2k+8}{5} = \frac{2 - 2k}{5}$。
$k_1 k_2 = \left(1 + \frac{1}{x_A}\right)\left(1 + \frac{1}{x_B}\right) = 1 + \frac{x_A + x_B}{x_A x_B} + \frac{1}{x_A x_B} = 1 - \frac{2k+8}{5} + \frac{k-1}{2} = \frac{k - 11}{10}$。
化简可得恒等式：$k_1 k_2 + \frac{1}{4}(k_1 + k_2) + 1 = \frac{k - 11}{10} + \frac{1 - k}{10} + 1 = 0$ 恒成立。\\
接着，利用平移齐次化法寻找直线 $CD$ 的方程。
对坐标系进行平移，设新坐标为 $X = x - 2, Y = y - 1$，将原点移至点 $P(2, 1)$ 处。
椭圆 $O$ 的方程 $x^2 + 2y^2 = 6$ 化为 $(X+2)^2 + 2(Y+1)^2 = 6$，展开得 $X^2 + 2Y^2 + 4X + 4Y = 0$。
由于直线 $CD$ 不经过 $P(2,1)$，设直线 $CD$ 在新坐标系下的方程为 $uX + vY = 1$。
将其与平移后的椭圆方程作齐次化处理：
$X^2 + 2Y^2 + (4X + 4Y)(uX + vY) = 0$。
整理可得 $(1 + 4u)X^2 + 4(u+v)XY + (2 + 4v)Y^2 = 0$。
该方程表示过新原点的两条直线 $PC$ 和 $PD$。由于点 $A,B,P$ 的几何结构，直线 $PC, PD$ 不存在垂线情形（$2+4v \neq 0$），将等式同除以 $X^2$，可知 $k_1, k_2$ 是方程 $(2 + 4v)m^2 + 4(u+v)m + (1 + 4u) = 0$ 的两根。
由韦达定理得 $k_1 + k_2 = -\frac{4(u+v)}{2 + 4v}$，$k_1 k_2 = \frac{1 + 4u}{2 + 4v}$。
将其代入恒等式 $k_1 k_2 + \frac{1}{4}(k_1 + k_2) + 1 = 0$ 中，得到：
$\frac{1 + 4u}{2 + 4v} - \frac{u+v}{2 + 4v} + 1 = 0 \implies \frac{1 + 4u - u - v + 2 + 4v}{2 + 4v} = 0 \implies 3u + 3v + 3 = 0$。
解得 $u + v = -1$。
因此，直线 $CD$ 的方程为 $uX + vY = 1$，代入 $v = -1 - u$，得到 $u(X - Y) - Y - 1 = 0$。
由于该等式对任意 $u$ 恒成立，令 $X - Y = 0$ 且 $-Y - 1 = 0$，解得 $X = -1, Y = -1$。
还原至原坐标系，有 $x = X + 2 = 1, y = Y + 1 = 0$。由此证明直线 $CD$ 恒过定点 $G(1, 0)$。
从 $u(x-y-1) - y = 0$ 可知直线 $CD$ 的斜率 $m_{CD} = \frac{u}{u+1}$。
由 $k_1 + k_2 = \frac{2 - 2k}{5}$ 及 $k_1 + k_2 = \frac{4}{2 + 4u} = \frac{2}{1 + 2u}$，可得 $\frac{2}{1 + 2u} = \frac{2 - 2k}{5}$，解得 $u = \frac{6-k}{2k-2}$。
进而 $u+1 = \frac{k+4}{2k-2}$，于是 $m_{CD} = \frac{u}{u+1} = \frac{6 - k}{k + 4}$。
因此直线 $CD$ 的方程为 $y = \frac{6 - k}{k + 4}(x - 1)$。\\
另一方面，直线 $CD$ 交曲线 $C_2: y = \frac{1}{\ln x}$ 于 $M, N$ 两点，联立得 $(x - 1)\ln x = \frac{k + 4}{6 - k}$。
令 $t = \frac{k + 4}{6 - k}$。记 $f(x) = (x - 1)\ln x$。由于 $f'(x) = \ln x + 1 - \frac{1}{x}$，$f''(x) = \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} > 0$，$f'(x)$ 单调递增且 $f'(1) = 0$。
这说明 $f(x)$ 在 $(0, 1)$ 上严格递减，在 $(1, +\infty)$ 上严格递增，且极小值 $f(1)=0$。
为使方程有两个不同交点，必有 $t > 0$（隐含 $-4 < k < 6$）。不妨设 $x_1 \in (0, 1), x_2 \in (1, +\infty)$。
对于待证不等式，其右侧可化为 $\frac{3k - 28}{2k - 12} = \frac{3(6t - 4)/(t + 1) - 28}{2(6t - 4)/(t + 1) - 12} = \frac{18t - 12 - 28t - 28}{12t - 8 - 12t - 12} = \frac{-10t - 40}{-20} = 2 + \frac{t}{2}$。
原命题等价于证明极值点偏移不等式：$x_1 + x_2 < 2 + \frac{t}{2}$。
设 $x_1 = e^{-v}, x_2 = e^u$，由于 $0 < x_1 < 1 < x_2$，可知 $u > 0$ 且 $v > 0$。
代入 $f(x_1)=f(x_2)=t$，得到 $v(1 - e^{-v}) = u(e^u - 1) = t$。
目标不等式左侧 $x_1 + x_2 = e^{-v} + e^u = \left(1 - \frac{t}{v}\right) + \left(1 + \frac{t}{u}\right) = 2 + t\left(\frac{1}{u} - \frac{1}{v}\right)$。
要证 $x_1 + x_2 < 2 + \frac{t}{2}$，等价于证明 $\frac{1}{u} - \frac{1}{v} < \frac{1}{2}$。
进一步变形得 $\frac{v - u}{uv} < \frac{1}{2}$，即 $v(2 - u) < 2u$。
当 $u \ge 2$ 时，由于 $v > 0$，$v(2 - u) \le 0 < 2u$ 显然成立。
当 $u \in (0, 2)$ 时，不等式等价于 $v < \frac{2u}{2 - u}$。
构造函数 $g(x) = x(1 - e^{-x})$ $(x > 0)$，其导数 $g'(x) = 1 - e^{-x} + x e^{-x} > 0$，故 $g(x)$ 在 $(0, +\infty)$ 上单调递增。
因此，欲证 $v < \frac{2u}{2 - u}$，只需证 $g(v) < g\left(\frac{2u}{2 - u}\right)$。
由于 $g(v) = t = u(e^u - 1)$，上述问题转化为证明 $u(e^u - 1) < \frac{2u}{2 - u}\left(1 - e^{-\frac{2u}{2 - u}}\right)$。
因 $u > 0$，两边同除以 $u$ 并令 $z = \frac{u}{2} \in (0, 1)$，不等式化为 $e^{2z} - 1 < \frac{1}{1 - z}\left(1 - e^{-\frac{2z}{1 - z}}\right)$。
去分母整理为 $e^{-\frac{2z}{1 - z}} < 1 - (1 - z)(e^{2z} - 1) = 2 - z - (1 - z)e^{2z}$。
令 $H(z) = 2 - z - (1 - z)e^{2z}$。为确保证明完备，先证当 $z \in (0, 1)$ 时 $H(z) > 0$。
$H'(z) = 2z e^{2z} - e^{2z} - 1$，$H''(z) = 4z e^{2z} > 0$。
$H'(z)$ 单调递增，由于 $H'(1/2) = -1 < 0$ 且 $H'(1) = e^2 - 1 > 0$，$H'(z)$ 在 $(1/2, 1)$ 上有唯一零点 $z_0$。
当 $z = z_0$ 时 $H(z)$ 取得极小值，此时 $e^{2z_0}(2z_0 - 1) = 1$，即 $e^{2z_0} = \frac{1}{2z_0 - 1}$。
代入得 $H(z_0) = \frac{-2z_0^2 + 6z_0 - 3}{2z_0 - 1}$。要使 $H(z_0) > 0$，只需证 $-2z_0^2 + 6z_0 - 3 > 0$。
由于 $z_0 \in (1/2, 1)$，该不等式等价于 $z_0 > \frac{3-\sqrt{3}}{2}$，即证 $H'(\frac{3-\sqrt{3}}{2}) < 0$。
令 $z_1 = \frac{3-\sqrt{3}}{2}$，需证 $e^{3-\sqrt{3}}(2-\sqrt{3}) - 1 < 0$，即 $e^{3-\sqrt{3}} < 2+\sqrt{3}$。
构造函数 $T(x) = x^2 + 4x + 6 - (6-2x)e^x$ $(x > 0)$。求导可得 $T'''(x) = 2x e^x > 0$。
递推知 $T''(x) > T''(0) = 0$，$T'(x) > T'(0) = 0$，$T(x) > T(0) = 0$。
因此当 $x \in (0, 3)$ 时，$e^x < \frac{x^2 + 4x + 6}{6-2x}$。
取 $x = 3-\sqrt{3}$，有 $x^2 = 6x - 6$，故 $e^{3-\sqrt{3}} < \frac{10(3-\sqrt{3})}{6-2(3-\sqrt{3})} = 5\sqrt{3} - 5$。
又因 $(4\sqrt{3})^2 = 48 < 49$，故 $4\sqrt{3} < 7 \implies 5\sqrt{3} - 5 < 2+\sqrt{3}$ 成立。
从而 $H'(z_1) < 0 \implies z_0 > z_1 \implies H(z_0) > 0$，故对于任意 $z \in (0, 1)$ 恒有 $H(z) > 0$。
因 $H(z) > 0$，对欲证的 $e^{-\frac{2z}{1 - z}} < H(z)$ 取对数，等价于 $\ln H(z) + \frac{2z}{1 - z} > 0$。
构造函数 $G(z) = \ln H(z) + \frac{2z}{1 - z}$ $(z \in (0, 1))$，对其求导：
$G'(z) = \frac{H'(z)}{H(z)} + \frac{2}{(1 - z)^2} = \frac{(2z e^{2z} - e^{2z} - 1)(1 - z)^2 + 2(2 - z - (1 - z)e^{2z})}{H(z)(1 - z)^2}$。
设其分子为 $N(z) = (2z^3 - 5z^2 + 6z - 3)e^{2z} - z^2 + 3$。
对其求导：$N'(z) = 2z\left((2z^2 - 2z + 1)e^{2z} - 1\right)$。
考察函数 $Q(z) = (2z^2 - 2z + 1)e^{2z}$，其导数 $Q'(z) = 4z^2 e^{2z} > 0$ 在 $z > 0$ 时恒成立。
由于 $Q(0) = 1$，从而对于 $z>0$ 有 $Q(z) > 1$，推得 $N'(z) = 2z(Q(z) - 1) > 0$。
故 $N(z)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增。结合 $N(0) = 0$，可知 $N(z) > 0$。
因 $H(z) > 0$，所以 $G'(z) > 0$。结合 $G(0) = 0$，得 $G(z) > 0$ 对于任意 $z \in (0, 1)$ 恒成立。
逻辑回溯，不等式成立。综上所述，$x_1 + x_2 < \frac{3k - 28}{2k - 12}$ 恒成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
如图 $A,B,C$ 为定圆 $O$ 的三个不同的定点，且有 $AB \neq AC$，若 $B',C'$ 为圆 $O$ 上的动点，且满足 $B'C' \parallel BC$，$A'B' \parallel AB$，$A'C' \parallel AC$；\\
(1) 求证：动点 $A'$ 的轨迹为椭圆；\\
(2) 记 $A'$ 轨迹的离心率为 $e$，求证：$e = \frac{2\sqrt{\sin B \sin C}}{\sin B + \sin C}$；
\end{example}
\begin{solution}
首先，以定圆 $O$ 的圆心为坐标原点建立直角坐标系，设圆 $O$ 的半径为 $R$。
引入二维平面向量的内积算子 $I(U,V) = x_U x_V + y_U y_V$ 与外积算子 $W(U,V) = x_U y_V - x_V y_U$。圆 $O$ 的方程可表示为 $I(X,X) = R^2$。
已知 $A, B, C$ 均为圆 $O$ 上的定点，故满足自内积 $I(A,A) = I(B,B) = I(C,C) = R^2$。\\
由题意 $B'C' \parallel BC$，则两弦的方向向量共线，等价于存在实数 $t$ 使得 $B'-C' = t(B-C)$。
因动点 $B', C'$ 亦在圆 $O$ 上，圆中任意弦的垂直平分线必定经过圆心 $O$。
设弦 $BC$ 的中点为 $M = \frac{B+C}{2}$，弦 $B'C'$ 的中点为 $M' = \frac{B'+C'}{2}$。
由于 $B'C' \parallel BC$，两条弦共用同一条经过原点 $O$ 的垂直平分线。
设 $N = \frac{B-C}{2}$，则 $M$ 与 $N$ 垂直，满足 $I(M,N) = 0$。
因中点向量 $M'$ 亦位于该垂直平分线上，故 $M'$ 必然垂直于 $N$。
设 $\vec{e}_1$ 为与 $N$ 垂直方向上的单位向量，则存在实数 $y$ 使得 $M' = y \vec{e}_1$。
将 $B'$ 表示为中点向量与半弦向量之和：$B' = M' + \frac{B'-C'}{2} = y \vec{e}_1 + t N$。
将 $B'$ 代入圆的内积方程中，由于 $I(\vec{e}_1, N) = 0$，展开可得：
\[ I(y \vec{e}_1 + t N, y \vec{e}_1 + t N) = y^2 I(\vec{e}_1, \vec{e}_1) + t^2 I(N,N) = R^2. \]
由圆的内接多边形性质，弦 $BC$ 对应的圆心角为 $2A$，故 $I(B,C) = R^2 \cos 2A$。
代入计算 $N$ 的自内积：
\[ I(N,N) = \frac{1}{4}\big(I(B,B) - 2I(B,C) + I(C,C)\big) = \frac{2R^2 - 2R^2 \cos 2A}{4} = R^2 \sin^2 A. \]
由于 $I(\vec{e}_1, \vec{e}_1) = 1$，约束方程化为 $y^2 + t^2 R^2 \sin^2 A = R^2$，即 $\left(\frac{y}{R}\right)^2 + (t \sin A)^2 = 1$。
为满足此等式，引入辅助参数 $\phi \in [0, 2\pi)$，令 $t \sin A = \cos \phi$ 且 $\frac{y}{R} = \sin \phi$。
由此解得 $t = \frac{\cos \phi}{\sin A}$，且中点向量 $M' = R \sin \phi \vec{e}_1$。\\
其次，考察动点 $A'$ 的位置。由 $A'B' \parallel AB$ 且 $A'C' \parallel AC$，存在实数 $m, n$ 使得：
\[ A' - B' = m(A - B), \quad A' - C' = n(A - C). \]
将上述两式相减可得 $B' - C' + m(A - B) - n(A - C) = 0$。
代入 $B' - C' = t(B - C)$，整理关于定点 $A, B, C$ 的线性组合：
\[ (m - n)A + (t - m)B + (n - t)C = 0. \]
由于定点 $A, B, C$ 位于圆上且构成三角形，三点不共线，故不存在系数和为零的非平凡线性组合。
因此各项系数必全为零，即 $m - n = 0, t - m = 0, n - t = 0$，解得 $m = n = t$。
将 $t$ 代回点 $A'$ 的表达式中：
\[ A' = B' + t(A - B) = M' + t N + tA - tB. \]
代入 $N = \frac{B-C}{2}$，整理得 $t N - tB = t\left(\frac{B-C}{2} - B\right) = -t\frac{B+C}{2} = -t M$。
从而 $A' = M' + t(A - M)$。将参数 $\phi$ 的表达式代入：
\[ A' = \sin \phi (R \vec{e}_1) + \cos \phi \left( \frac{A - M}{\sin A} \right). \]
令常向量 $\vec{U} = R \vec{e}_1$ 且 $\vec{V} = \frac{A - M}{\sin A}$，动点坐标可表示为 $A' = \vec{U} \sin \phi + \vec{V} \cos \phi$。
由于 $\vec{U}, \vec{V}$ 线性无关且独立于 $\phi$，该参数方程严格表示一个以原点 $O$ 为中心的椭圆。第(1)问得证。\\
另一方面，计算该椭圆的离心率 $e$。
动点 $A'$ 到原点距离的平方为：
\begin{align*}
|A'|^2 &= I(\vec{U} \sin \phi + \vec{V} \cos \phi, \vec{U} \sin \phi + \vec{V} \cos \phi) \\
&= I(\vec{U},\vec{U}) \sin^2 \phi + I(\vec{V},\vec{V}) \cos^2 \phi + 2I(\vec{U},\vec{V}) \sin \phi \cos \phi \\
&= \frac{I(\vec{U},\vec{U}) + I(\vec{V},\vec{V})}{2} - \frac{I(\vec{U},\vec{U}) - I(\vec{V},\vec{V})}{2} \cos 2\phi + I(\vec{U},\vec{V}) \sin 2\phi.
\end{align*}
运用辅助角公式，该式的最大值与最小值分别为 $\frac{S \pm \sqrt{S^2 - 4P^2}}{2}$。
其中，迹 $S = I(\vec{U},\vec{U}) + I(\vec{V},\vec{V})$。
极值判别项 $P^2 = I(\vec{U},\vec{U})I(\vec{V},\vec{V}) - I(\vec{U},\vec{V})^2$。
由算子拉格朗日恒等式，有 $P^2 = W(\vec{U},\vec{V})^2$，即 $P = |W(\vec{U},\vec{V})|$。
上述最大值与最小值分别对应椭圆的长半轴平方 $a^2$ 与短半轴平方 $b^2$。
椭圆离心率的平方满足：
\[ e^2 = \frac{a^2 - b^2}{a^2} = \frac{\sqrt{S^2 - 4P^2}}{\frac{S + \sqrt{S^2 - 4P^2}}{2}} = \frac{2\sqrt{S^2 - 4P^2}}{S + \sqrt{S^2 - 4P^2}}. \]
计算算子 $S$ 与 $P$ 的三角函数展开式。
显然 $I(\vec{U},\vec{U}) = I(R\vec{e}_1, R\vec{e}_1) = R^2$。
对于 $I(\vec{V},\vec{V})$，计算 $I(A-M, A-M) = I(A,A) - 2I(A,M) + I(M,M)$。
由于 $I(A,B) = R^2 \cos 2C, I(A,C) = R^2 \cos 2B$，且 $\cos 2C + \cos 2B = 2\cos(B+C)\cos(B-C) = -2\cos A\cos(B-C)$。
可得 $2I(A,M) = I(A, B+C) = -2R^2 \cos A \cos(B-C)$。
又因 $\vec{e}_1$ 为 $OM$ 方向的单位向量，向量 $M$ 必平行于 $\vec{e}_1$。且 $I(M,M) = \frac{1}{4}(2R^2 + 2R^2 \cos 2A) = R^2 \cos^2 A$。
代入化简得：
\begin{align*}
I(A-M, A-M) &= R^2\big(1 + 2\cos A \cos(B-C) + \cos^2 A\big) \\
&= R^2\big(\sin^2 A + 2\cos^2 A + 2\cos A \cos(B-C)\big) \\
&= R^2\big(\sin^2 A + 2\cos A (\cos A + \cos(B-C))\big).
\end{align*}
因 $\cos A + \cos(B-C) = -\cos(B+C) + \cos(B-C) = 2\sin B \sin C$，上式恒等变换为 $R^2(\sin^2 A + 4\cos A \sin B \sin C)$。
从而 $I(\vec{V},\vec{V}) = \frac{1}{\sin^2 A} I(A-M, A-M) = R^2 \left(1 + \frac{4\cos A \sin B \sin C}{\sin^2 A}\right)$。
将 $I(\vec{U},\vec{U})$ 与 $I(\vec{V},\vec{V})$ 相加：
\begin{align*}
S &= R^2 \left(2 + \frac{4\cos A \sin B \sin C}{\sin^2 A}\right) = \frac{2R^2}{\sin^2 A} (\sin^2 A + 2\cos A \sin B \sin C) \\
&= \frac{2R^2}{\sin^2 A} (\sin^2 B \cos^2 C + \cos^2 B \sin^2 C + 2\sin B \sin C \cos B \cos C - 2\cos(B+C) \sin B \sin C) \\
&= \frac{2R^2}{\sin^2 A} (\sin^2 B \cos^2 C + \cos^2 B \sin^2 C + 2\sin^2 B \sin^2 C) \\
&= \frac{2R^2}{\sin^2 A} \big(\sin^2 B(\cos^2 C + \sin^2 C) + \sin^2 C(\cos^2 B + \sin^2 B)\big) = 2R^2 \frac{\sin^2 B + \sin^2 C}{\sin^2 A}.
\end{align*}
对于 $P = |W(\vec{U},\vec{V})|$，展开外积算子 $W(\vec{U}, \vec{V}) = \frac{R}{\sin A} W(\vec{e}_1, A-M)$。
因 $M$ 垂直于 $N$，故 $M$ 与 $\vec{e}_1$ 共线，有 $W(\vec{e}_1, M) = 0$。
将点 $A$ 在基底 $\vec{e}_1, N$ 上分解，设 $A = x \vec{e}_1 + y \frac{N}{|N|}$。
利用外积性质 $W(\vec{e}_1, A) = y W(\vec{e}_1, \frac{N}{|N|})$。因 $\vec{e}_1 \perp N$，且均属于单位正交基底，其外积绝对值为 $1$，即 $|W(\vec{e}_1, A)| = |y|$。
利用内积提取纵坐标 $y = I(A, \frac{N}{|N|})$。
因 $I(A, N) = \frac{1}{2}(I(A,B) - I(A,C)) = \frac{R^2}{2}(\cos 2C - \cos 2B) = R^2 \sin(B+C) \sin(B-C) = R^2 \sin A \sin(B-C)$。
且 $|N| = \sqrt{I(N,N)} = R \sin A$。
解得 $y = \frac{R^2 \sin A \sin(B-C)}{R \sin A} = R \sin(B-C)$。
故 $|W(\vec{e}_1, A)| = R |\sin(B-C)|$。
代入得 $P = \frac{R}{\sin A} |W(\vec{e}_1, A)| = R^2 \frac{|\sin(B-C)|}{\sin A}$。\\
最后，计算 $S^2 - 4P^2$：
\begin{align*}
S^2 - 4P^2 &= \frac{4R^4}{\sin^4 A} (\sin^2 B + \sin^2 C)^2 - \frac{4R^4}{\sin^2 A} \sin^2(B-C) \\
&= \frac{4R^4}{\sin^4 A} \big[(\sin^2 B + \sin^2 C)^2 - \sin^2(B+C) \sin^2(B-C)\big] \\
&= \frac{4R^4}{\sin^4 A} \big[(\sin^2 B + \sin^2 C)^2 - (\sin^2 B - \sin^2 C)^2\big] = \frac{16R^4 \sin^2 B \sin^2 C}{\sin^4 A}.
\end{align*}
提取正平方根得 $\sqrt{S^2 - 4P^2} = \frac{4R^2 \sin B \sin C}{\sin^2 A}$。
进而计算 $S + \sqrt{S^2 - 4P^2}$：
\[ S + \sqrt{S^2 - 4P^2} = \frac{2R^2}{\sin^2 A}(\sin^2 B + \sin^2 C + 2\sin B \sin C) = \frac{2R^2}{\sin^2 A}(\sin B + \sin C)^2. \]
代入离心率公式 $e^2 = \frac{2\sqrt{S^2 - 4P^2}}{S + \sqrt{S^2 - 4P^2}}$：
\[ e^2 = \frac{2 \left( \frac{4R^2 \sin B \sin C}{\sin^2 A} \right)}{\frac{2R^2}{\sin^2 A} (\sin B + \sin C)^2} = \frac{4\sin B \sin C}{(\sin B + \sin C)^2}. \]
等号两端取正平方根，即得椭圆离心率为：
\[ e = \frac{2\sqrt{\sin B \sin C}}{\sin B + \sin C}. \]
结论成立。
\end{solution}





\begin{example}{}{}
过圆 $M: \left(x-\frac{7}{5}\right)^2 + y^2 = 1$ 上一动点 $P$ 作其切线 $L$，交抛物线 $\tau: y^2 = \frac{20}{3}x$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作圆 $M$ 异于 $L$ 的两条切线，相交于点 $C$，求证：点 $C$ 在圆 $N: \left(x-\frac{29}{15}\right)^2 + y^2 = \frac{25}{9}$ 上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立以定圆 $M$ 圆心为原点的局部坐标系，并提取切线的齐次化代换算子。
已知圆 $M: \left(x-\frac{7}{5}\right)^2 + y^2 = 1$ 的圆心坐标为 $\left(\frac{7}{5}, 0\right)$，半径 $r = 1$。
引入局部平移坐标变换 $X = x - \frac{7}{5}, Y = y$。
在该局部坐标系中，圆 $M$ 的方程化简为 $X^2 + Y^2 = 1$。
由于直线 $L$ 是圆 $M$ 的切线，设其局部方程为 $uX + vY + 1 = 0$。为满足与单位圆相切的距离条件，其单位法向量满足 $u^2 + v^2 = 1$。
由于抛物线对称轴平行于 $x$ 轴，若切线平行于 $x$ 轴即 $u=0$，则直线交抛物线于唯一一点，无法产生相异交点 $A, B$，故隐含条件 $u \neq 0$。
该切线方程提供了一个在直线 $L$ 上恒等于 $1$ 的代换多项式：$-(uX + vY) = 1$。
其次，将抛物线方程转换至局部坐标系，并生成过原点及交点 $A, B$ 的射线联合二次齐次方程。
已知抛物线 $\tau: y^2 = \frac{20}{3}x$。令 $2p = \frac{20}{3}$，即 $p = \frac{10}{3}$。已知圆心横坐标 $x_0 = \frac{7}{5}$。
抛物线方程在局部坐标系下变形为：
\[ Y^2 = 2p(X + x_0) \implies Y^2 - 2pX - 2px_0 = 0. \]
由于交点 $A, B$ 同时位于抛物线 $\tau$ 与切线 $L$ 上，在抛物线方程中应用代换多项式 $-(uX + vY) = 1$ 进行常数与一次项的齐次化升次，得到过局部原点及交点 $A, B$ 的相交射线对 $MA \cup MB$ 的联合二次多项式 $Q_1(X, Y) = 0$：
\[ Y^2 - 2pX \big[-(uX + vY)\big] - 2px_0 \big[-(uX + vY)\big]^2 = 0. \]
将代入数值参数 $2p = \frac{20}{3}$ 与 $2px_0 = \frac{20}{3} \times \frac{7}{5} = \frac{28}{3}$：
\[ Y^2 + \frac{20}{3}X(uX + vY) - \frac{28}{3}(uX + vY)^2 = 0. \]
等式两端同乘 $3$ 并展开，合并同类项整理得：
\[ 3Y^2 + 20u X^2 + 20v XY - 28(u^2 X^2 + 2uv XY + v^2 Y^2) = 0, \]
\[ Q_1(X, Y) = (20u - 28u^2)X^2 + (20v - 56uv)XY + (3 - 28v^2)Y^2 = 0. \]
接着，构建从动点 $C$ 向圆 $M$ 所引切线对的算子方程，应用齐次化导出另一组同构的射线多项式。
设交点 $C$ 在局部坐标系下的坐标为 $(X_C, Y_C)$。
过点 $C$ 向单位圆 $M$ 引出两条切线 $CA, CB$，由切线对极化算子定理，其联合方程为：
\[ (X_C X + Y_C Y - 1)^2 - (X_C^2 + Y_C^2 - 1)(X^2 + Y^2 - 1) = 0. \]
由于交点 $A, B$ 同样位于该切线对与割线 $L$ 上，对上式的常数项应用代换多项式 $-(uX + vY) = 1$ 进行齐次化，得出射线 $MA \cup MB$ 的第二组等价代数表达 $Q_2(X, Y) = 0$：
\[ \big(X_C X + Y_C Y + uX + vY\big)^2 - (X_C^2 + Y_C^2 - 1) \big[ X^2 + Y^2 - (uX + vY)^2 \big] = 0. \]
应用拉格朗日恒等式，结合约束 $u^2 + v^2 = 1$，化简可得 $X^2 + Y^2 - (uX + vY)^2 = (vX - uY)^2$。
上述多项式化简为：
\[ Q_2(X, Y) = \big[ (X_C + u)X + (Y_C + v)Y \big]^2 - (X_C^2 + Y_C^2 - 1)(vX - uY)^2 = 0. \]
另一方面，引入正交坐标变换构建同构基底以分离耦合的多项式系数。
设新正交旋转坐标系 $X' = uX + vY, Y' = vX - uY$。由 $u^2 + v^2 = 1$ 知其为等距变换，逆变换为 $X = uX' + vY', Y = vX' - uY'$。
将第一组多项式 $Q_1(X, Y)$ 转换至新坐标系中。将 $X(uX + vY) = X X' = (uX' + vY')X'$ 且 $Y^2 = (vX' - uY')^2$ 代入未展开的齐次方程 $3Y^2 + 20X(uX+vY) - 28(uX+vY)^2 = 0$ 中：
\begin{align*}
Q_1(X', Y') &= 3(vX' - uY')^2 + 20X'(uX' + vY') - 28X'^2 \\
&= 3(v^2 X'^2 - 2uv X' Y' + u^2 Y'^2) + 20(u X'^2 + v X' Y') - 28X'^2 \\
&= (3v^2 + 20u - 28)X'^2 + (20v - 6uv)X' Y' + 3u^2 Y'^2 = 0.
\end{align*}
对于第二组多项式 $Q_2(X, Y)$，设点 $C$ 在新坐标系的投影点坐标为 $X_C' = X_C u + Y_C v, Y_C' = X_C v - Y_C u$。
原表达式中的一次线性部分可转换为：
\[ (X_C + u)X + (Y_C + v)Y = X_C X + Y_C Y + uX + vY = X_C' X' + Y_C' Y' + X' = (X_C' + 1)X' + Y_C' Y'. \]
将此结果及 $(vX - uY)^2 = Y'^2$ 和 $X_C^2 + Y_C^2 = X_C'^2 + Y_C'^2$ 代入 $Q_2(X, Y)$，得：
\begin{align*}
Q_2(X', Y') &= \big[ (X_C' + 1)X' + Y_C' Y' \big]^2 - (X_C'^2 + Y_C'^2 - 1)Y'^2 \\
&= (X_C' + 1)^2 X'^2 + 2(X_C' + 1)Y_C' X' Y' + Y_C'^2 Y'^2 - (X_C'^2 + Y_C'^2 - 1)Y'^2 \\
&= (X_C' + 1)^2 X'^2 + 2(X_C' + 1)Y_C' X' Y' + (1 - X_C'^2)Y'^2 = 0.
\end{align*}
进一步，通过多项式各项系数成比例解构点 $C$ 的局部绝对坐标解析式。
由于多项式 $Q_1$ 与 $Q_2$ 均表示过原点的同一组非退化二次相交射线对，对应系数必然成严格比例关系。由 $X'^2$ 与 $Y'^2$ 的系数建立等式：
\[ \frac{(X_C' + 1)^2}{1 - X_C'^2} = \frac{3v^2 + 20u - 28}{3u^2}. \]
对于 $X_C' \neq -1$，等式左侧约去非零公因式 $(1 + X_C')$ 得 $\frac{1 + X_C'}{1 - X_C'}$。交叉相乘并按未知量 $X_C'$ 合并：
\[ 3u^2(1 + X_C') = (1 - X_C')(3v^2 + 20u - 28) \implies X_C' (3u^2 + 3v^2 + 20u - 28) = 3v^2 - 3u^2 + 20u - 28. \]
应用 $u^2 + v^2 = 1$ 与 $v^2 - u^2 = 1 - 2u^2$，解得：
\[ X_C' = \frac{3 + 20u - 28 - 6u^2}{3 + 20u - 28} = \frac{-6u^2 + 20u - 25}{20u - 25}. \]
根据 $X'Y'$ 交叉项系数成比例关系 $\frac{2(X_C' + 1)Y_C'}{1 - X_C'^2} = \frac{20v - 6uv}{3u^2}$ 求解 $Y_C'$：
化简左侧为 $\frac{2Y_C'}{1 - X_C'}$。代入 $1 - X_C' = 1 - \frac{-6u^2 + 20u - 25}{20u - 25} = \frac{6u^2}{20u - 25}$，得出：
\[ \frac{2Y_C'}{\frac{6u^2}{20u - 25}} = \frac{2v(10 - 3u)}{3u^2} \implies Y_C' = \frac{6u^2}{20u - 25} \cdot \frac{v(10 - 3u)}{3u^2} = \frac{2v(10 - 3u)}{20u - 25}. \]
利用逆向旋转变换 $X_C = X_C' u + Y_C' v$ 与 $Y_C = X_C' v - Y_C' u$ 还原局部偏置坐标，并化简：
\begin{align*}
X_C &= u \frac{-6u^2 + 20u - 25}{20u - 25} + v \frac{2v(10 - 3u)}{20u - 25} = \frac{-6u^3 + 20u^2 - 25u + 20(1 - u^2) - 6u(1 - u^2)}{20u - 25} \\
&= \frac{-6u^3 + 20u^2 - 25u + 20 - 20u^2 - 6u + 6u^3}{20u - 25} = \frac{20 - 31u}{20u - 25} = \frac{20 - 31u}{5(4u - 5)}, \\
Y_C &= v \frac{-6u^2 + 20u - 25}{20u - 25} - u \frac{2v(10 - 3u)}{20u - 25} = \frac{-6u^2 v + 20uv - 25v - 20uv + 6u^2 v}{20u - 25} \\
&= \frac{-25v}{20u - 25} = \frac{-5v}{4u - 5}.
\end{align*}
最后，将坐标还原至绝对坐标系并验证定圆方程，确立轨迹属性。
将偏置坐标还原至绝对坐标系：
\[ x_C = X_C + \frac{7}{5} = \frac{20 - 31u}{5(4u - 5)} + \frac{7(4u - 5)}{5(4u - 5)} = \frac{20 - 31u + 28u - 35}{5(4u - 5)} = \frac{-3u - 15}{5(4u - 5)}, \]
\[ y_C = Y_C = \frac{-5v}{4u - 5}. \]
将 $x_C, y_C$ 代入定圆 $N: \left(x - \frac{29}{15}\right)^2 + y^2 = \frac{25}{9}$ 的等式左侧进行验证。
计算横坐标的相对位移：
\begin{align*}
x_C - \frac{29}{15} &= \frac{-3u - 15}{5(4u - 5)} - \frac{29}{15} = \frac{3(-3u - 15) - 29(4u - 5)}{15(4u - 5)} \\
&= \frac{-9u - 45 - 116u + 145}{15(4u - 5)} = \frac{100 - 125u}{15(4u - 5)} = \frac{25(4 - 5u)}{15(4u - 5)} = \frac{5(4 - 5u)}{3(4u - 5)}.
\end{align*}
将横向与纵向偏移项的平方相加，并应用 $v^2 = 1 - u^2$：
\begin{align*}
\left(x_C - \frac{29}{15}\right)^2 + y_C^2 &= \left[ \frac{5(4 - 5u)}{3(4u - 5)} \right]^2 + \left( \frac{-5v}{4u - 5} \right)^2 = \frac{25(16 - 40u + 25u^2)}{9(4u - 5)^2} + \frac{25(1 - u^2)}{(4u - 5)^2} \\
&= \frac{25(16 - 40u + 25u^2) + 225(1 - u^2)}{9(4u - 5)^2} = \frac{400 - 1000u + 625u^2 + 225 - 225u^2}{9(4u - 5)^2} \\
&= \frac{400u^2 - 1000u + 625}{9(4u - 5)^2}.
\end{align*}
对分子多项式进行完全平方配凑，可得 $400u^2 - 1000u + 625 = 25(16u^2 - 40u + 25) = 25(4u - 5)^2$。
对于切线法向量参数 $u \in [-1, 1]$，恒有 $4u - 5 < 0$，故 $(4u - 5)^2 \neq 0$ 可以约去。
代入分式，得出：
\[ \left(x_C - \frac{29}{15}\right)^2 + y_C^2 = \frac{25(4u - 5)^2}{9(4u - 5)^2} = \frac{25}{9}. \]
恒等式结果与参数 $u$ 彻底解耦，严格等于定圆 $N$ 的半径平方。
综上所述，所有推理严密闭环，点 $C$ 恒在定圆 $N$ 上，结论成立。
\end{solution}





\begin{example}{}{}
圆 $M: \left(x-\frac{\sqrt{4p^2+1}}{2p}\right)^2 + y^2 = 1$ 上一动点 $P$ 作其切线 $L$，交抛物线 $\tau: y^2 = 2px$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作圆 $M$ 异于 $L$ 的两条切线，相交于点 $C$，求证：点 $C$ 在直线 $N: x = -\frac{1}{2p}$ 上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立以圆 $M$ 圆心为原点的局部坐标系，并确立切线 $L$ 的齐次化替换因子。
已知圆 $M$ 的圆心绝对坐标为 $(x_0, 0)$，其中 $x_0 = \frac{\sqrt{4p^2+1}}{2p}$，半径 $R = 1$。
引入局部平移坐标变换 $X = x - x_0, Y = y$。
在该局部坐标系中，圆 $M$ 的方程化为 $X^2 + Y^2 = 1$。
由于直线 $L$ 是圆 $M$ 的切线，设其局部方程为 $uX + vY + 1 = 0$，且法向量参数满足 $u^2 + v^2 = 1$。
该切线方程提供了一个在直线 $L$ 上等于 $1$ 的代换多项式：$-(uX + vY) = 1$。\\
其次，将抛物线方程转换至局部坐标系，并生成过原点及交点 $A, B$ 的射线联合方程。
抛物线 $\tau: y^2 = 2px$ 在局部坐标系下变形为：
\[ Y^2 = 2p(X + x_0) \implies Y^2 - 2pX - 2px_0 = 0. \]
由于交点 $A, B$ 位于抛物线 $\tau$ 与切线 $L$ 上，在抛物线方程中应用代换多项式 $-(uX + vY) = 1$ 进行齐次化，得到过局部原点及交点 $A, B$ 的相交射线对 $MA \cup MB$ 的联合二次齐次方程 $Q_1(X, Y) = 0$：
\[ Y^2 - 2pX \big[-(uX + vY)\big] - 2px_0 \big[-(uX + vY)\big]^2 = 0. \]
展开多项式，整理得：
\[ Q_1(X, Y) = Y^2 + 2pX(uX + vY) - 2px_0(uX + vY)^2 = 0. \]
接着，构建从动点 $C$ 向圆 $M$ 所引切线对的算子方程，并应用齐次化导出另一组同构射线多项式。
设动点 $C$ 在局部坐标系下的坐标为 $(X_C, Y_C)$。
过点 $C$ 向圆 $M$ 引出两条切线 $CA, CB$，由切线对极化算子定理，其联合方程为：
\[ (X_C X + Y_C Y - 1)^2 - (X_C^2 + Y_C^2 - 1)(X^2 + Y^2 - 1) = 0. \]
由于交点 $A, B$ 同样位于该切线对与割线 $L$ 上，对上式的常数项应用代换多项式 $-(uX + vY) = 1$ 进行齐次化，得出射线 $MA \cup MB$ 的第二组代数表达 $Q_2(X, Y) = 0$：
\[ \big(X_C X + Y_C Y + uX + vY\big)^2 - (X_C^2 + Y_C^2 - 1) \big[ X^2 + Y^2 - (uX + vY)^2 \big] = 0. \]
应用拉格朗日恒等式，由 $u^2 + v^2 = 1$，有 $X^2 + Y^2 - (uX + vY)^2 = (vX - uY)^2$。
上述多项式严格化简为：
\[ Q_2(X, Y) = \big[ (X_C + u)X + (Y_C + v)Y \big]^2 - (X_C^2 + Y_C^2 - 1)(vX - uY)^2 = 0. \]
另一方面，引入正交坐标变换构建同构基底以分离耦合系数。
设新正交坐标 $X' = uX + vY, Y' = vX - uY$。由 $u^2 + v^2 = 1$ 可知变换矩阵的行列式为 $-1$，存在等价的逆变换 $X = uX' + vY', Y = vX' - uY'$。
将 $Q_1(X, Y)$ 转换至新坐标系中：
\begin{align*}
Q_1(X', Y') &= (vX' - uY')^2 + 2p(uX' + vY')X' - 2px_0 X'^2 \\
&= v^2 X'^2 - 2uv X' Y' + u^2 Y'^2 + 2pu X'^2 + 2pv X' Y' - 2px_0 X'^2 \\
&= (v^2 + 2pu - 2px_0)X'^2 + 2(pv - uv)X' Y' + u^2 Y'^2 = 0.
\end{align*}
对于 $Q_2(X, Y)$，设点 $C$ 在新坐标系的投影点坐标为 $X_C' = X_C u + Y_C v, Y_C' = X_C v - Y_C u$。
原表达式中的一次线性部分可同构转换为：
\[ (X_C + u)X + (Y_C + v)Y = X_C X + Y_C Y + uX + vY = X_C' X' + Y_C' Y' + X' = (X_C' + 1)X' + Y_C' Y'. \]
将此及 $(vX - uY)^2 = Y'^2$ 和 $X_C^2 + Y_C^2 = X_C'^2 + Y_C'^2$ 代入 $Q_2(X, Y)$，得：
\begin{align*}
Q_2(X', Y') &= \big[ (X_C' + 1)X' + Y_C' Y' \big]^2 - (X_C'^2 + Y_C'^2 - 1)Y'^2 \\
&= (X_C' + 1)^2 X'^2 + 2(X_C' + 1)Y_C' X' Y' + Y_C'^2 Y'^2 - X_C'^2 Y'^2 - Y_C'^2 Y'^2 + Y'^2 \\
&= (X_C' + 1)^2 X'^2 + 2(X_C' + 1)Y_C' X' Y' + (1 - X_C'^2)Y'^2 = 0.
\end{align*}
进一步，通过多项式各项系数成比例解构正交系下点 $C$ 的投影坐标。
由于多项式 $Q_1$ 与 $Q_2$ 均表示过原点的同一组二次相交射线对，且交点非退化，其对应系数必然成严格比例。由 $X'^2$ 与 $Y'^2$ 的系数建立等式：
\[ \frac{(X_C' + 1)^2}{1 - X_C'^2} = \frac{v^2 + 2pu - 2px_0}{u^2}. \]
假定点 $C$ 投影满足 $X_C' \neq -1$，左侧约去非零公因式 $(1 + X_C')$ 得 $\frac{1 + X_C'}{1 - X_C'}$。进行交叉相乘：
\[ u^2(1 + X_C') = (1 - X_C')(v^2 + 2pu - 2px_0). \]
按未知量 $X_C'$ 合并同类项：
\[ X_C' (u^2 + v^2 + 2pu - 2px_0) = v^2 - u^2 + 2pu - 2px_0. \]
应用单位法向量恒等式 $u^2 + v^2 = 1$ 与 $v^2 - u^2 = 1 - 2u^2$，解得：
\[ X_C' = \frac{1 - 2u^2 + 2pu - 2px_0}{1 + 2pu - 2px_0}. \]
根据 $X'Y'$ 交叉项系数成比例 $\frac{2(X_C' + 1)Y_C'}{1 - X_C'^2} = \frac{2(pv - uv)}{u^2}$ 求解 $Y_C'$：
化简左侧为 $\frac{2Y_C'}{1 - X_C'}$。代入 $1 - X_C' = 1 - \frac{1 - 2u^2 + 2pu - 2px_0}{1 + 2pu - 2px_0} = \frac{2u^2}{1 + 2pu - 2px_0}$。
求出：
\[ Y_C' = \frac{1 - X_C'}{u^2} v(p - u) = \frac{2u^2}{u^2(1 + 2pu - 2px_0)} v(p - u) = \frac{2v(p - u)}{1 + 2pu - 2px_0}. \]
最后，逆向旋转变换还原局部坐标，提取代数不变量证实轨迹方程。
运用逆旋转变换 $X_C = X_C' u + Y_C' v$ 代入投影表达式：
\begin{align*}
X_C &= u \frac{1 - 2u^2 + 2pu - 2px_0}{1 + 2pu - 2px_0} + v \frac{2v(p - u)}{1 + 2pu - 2px_0} \\
&= \frac{u - 2u^3 + 2pu^2 - 2px_0 u + 2pv^2 - 2uv^2}{1 + 2pu - 2px_0} \\
&= \frac{u - 2u(u^2 + v^2) + 2p(u^2 + v^2) - 2px_0 u}{1 + 2pu - 2px_0} \\
&= \frac{u - 2u + 2p - 2px_0 u}{1 + 2pu - 2px_0} = \frac{2p - u(1 + 2px_0)}{1 + 2pu - 2px_0}.
\end{align*}
构建目标代数常量 $C = -\frac{1 + 2px_0}{2p} = -\frac{1}{2p} - x_0$。
则有等效关系 $-2pC = 1 + 2px_0$。
考察乘积 $C(1 - 2px_0)$：
\[ C(1 - 2px_0) = -\frac{1 + 2px_0}{2p}(1 - 2px_0) = \frac{4p^2x_0^2 - 1}{2p}. \]
由圆心横坐标条件 $x_0 = \frac{\sqrt{4p^2+1}}{2p}$，有 $4p^2 x_0^2 = 4p^2 + 1$，即 $4p^2x_0^2 - 1 = 4p^2$。
代入得 $C(1 - 2px_0) = \frac{4p^2}{2p} = 2p$。
将该不变量代换应用于分式分子的常数项中：
\[ 2p - u(1 + 2px_0) = C(1 - 2px_0) + u(2pC) = C(1 - 2px_0 + 2pu). \]
分子完全等于常数 $C$ 乘以分母 $(1 + 2pu - 2px_0)$。
多项式整体约分，得出 $X_C = C = -\frac{1}{2p} - x_0$ 恒成立。
将局部偏置坐标逆平移至原始绝对坐标系：
\[ x_C = X_C + x_0 = -\frac{1}{2p} - x_0 + x_0 = -\frac{1}{2p}. \]
由此可得，点 $C$ 恒在定直线 $x = -\frac{1}{2p}$ 上。结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
过圆 $M: \left(x-\frac{1}{2p}\right)^2 + y^2 = 1$ 上一动点 $P$ 作其切线 $L$，交抛物线 $\tau: y^2 = 2px$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作圆 $M$ 异于 $L$ 的两条切线，相交于点 $C$，求证：点 $C$ 在 $x$ 轴上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立以圆 $M$ 的圆心为原点的局部平移坐标系。
由题意，圆 $M: \left(x-\frac{1}{2p}\right)^2 + y^2 = 1$，其圆心为 $\left(\frac{1}{2p}, 0\right)$。
设平面内任意一点的局部坐标为 $X = x - \frac{1}{2p}, Y = y$。
在局部坐标系下，圆 $M$ 的方程化为 $X^2 + Y^2 = 1$。
定义二维位置向量的内积算子 $I(U, V) = X_U X_V + Y_U Y_V$，则圆 $M$ 的方程等价为 $I(X, X) = 1$。
将 $x = X + \frac{1}{2p}, y = Y$ 代入抛物线方程 $\tau: y^2 = 2px$ 中，得到抛物线在局部坐标系下的方程：
\[ Y^2 = 2p\left(X + \frac{1}{2p}\right) \implies Y^2 = 2pX + 1 \implies Y^2 - 2pX - 1 = 0. \]
其次，设动点 $P$ 在局部坐标系下的坐标为 $(X_P, Y_P)$。因点 $P$ 位于圆 $M$ 上，满足约束 $X_P^2 + Y_P^2 = 1$。
圆 $M$ 在点 $P$ 处的切线 $L$ 的算子方程为 $I(P, X) = 1$，即 $X_P X + Y_P Y = 1$。
切线 $L$ 与抛物线交于 $A(X_A, Y_A)$ 与 $B(X_B, Y_B)$ 两相异点。
联立直线 $L$ 与抛物线方程，由 $X_P X + Y_P Y = 1$ 可得 $Y_P Y = 1 - X_P X$。
等式两端平方，得 $Y_P^2 Y^2 = (1 - X_P X)^2$。
将圆上点的性质 $Y_P^2 = 1 - X_P^2$ 与抛物线方程 $Y^2 = 2pX + 1$ 代入该式：
\[ (1 - X_P^2)(2pX + 1) = 1 - 2X_P X + X_P^2 X^2. \]
展开并整理关于 $X$ 的多项式：
\[ 2pX + 1 - 2pX_P^2 X - X_P^2 = 1 - 2X_P X + X_P^2 X^2 \implies X_P^2 X^2 + 2(pX_P^2 - X_P - p)X + X_P^2 = 0. \]
若 $X_P = 0$，则 $Y_P = \pm 1$，切线 $L$ 的方程为 $Y = \pm 1$。代入抛物线方程得 $2pX = 0 \implies X = 0$，此时直线与抛物线仅有一个交点，与题设交于相异两点 $A, B$ 矛盾，故 $X_P \neq 0$。
由于 $X_A, X_B$ 为上述一元二次方程的两个实根，由韦达定理可得两根之和与两根之积：
\[ X_A + X_B = \frac{-2(pX_P^2 - X_P - p)}{X_P^2}, \quad X_A X_B = \frac{X_P^2}{X_P^2} = 1. \]
进而，考察由交点 $A$ 与 $B$ 向圆 $M$ 引出的其余切线。
从点 $A$ 向圆 $M$ 引两条切线，其中一条为切于点 $P$ 的直线 $L$，设另一条切于圆上点 $T_A$。
根据算子法中圆的切点弦方程性质，过切点 $P$ 与 $T_A$ 的直线即为点 $A$ 对应的切点弦，其算子方程为 $I(A, X) = 1$。
设局部原点 $O_M$ 在该切点弦 $P T_A$ 上的投影点为 $M_A$。因向量 $A$ 为该直线的法向量，投影点 $M_A$ 必位于方向向量为 $A$ 的直线上，设 $M_A = kA$。
将 $M_A$ 坐标代入直线方程 $I(A, X) = 1$ 中，得 $I(A, kA) = 1 \implies k I(A, A) = 1 \implies k = \frac{1}{I(A, A)}$。
故投影点位置向量为 $M_A = \frac{A}{I(A, A)}$。
由于点 $P$ 与 $T_A$ 均在单位圆 $M$ 上，弦 $P T_A$ 的垂直平分线必经过圆心 $O_M$。因此投影点 $M_A$ 恰为弦 $P T_A$ 的中点。
由此可得 $P + T_A = 2M_A$，即 $T_A = \frac{2A}{I(A, A)} - P$。
提取点 $T_A$ 的横坐标 $X_{T_A}$：
\[ X_{T_A} = \frac{2X_A}{X_A^2 + Y_A^2} - X_P. \]
由于点 $A$ 位于抛物线上，满足 $Y_A^2 = 2pX_A + 1$。将其代入分母：
\[ X_{T_A} = \frac{2X_A}{X_A^2 + 2pX_A + 1} - X_P. \]
因 $X_A X_B = 1$ 保证了 $X_A \neq 0$，分子分母同除以 $X_A$ 可得：
\[ X_{T_A} = \frac{2}{X_A + \frac{1}{X_A} + 2p} - X_P. \]
同理，从点 $B$ 向圆 $M$ 引出的另一条切线切于点 $T_B$，其横坐标表达式为：
\[ X_{T_B} = \frac{2}{X_B + \frac{1}{X_B} + 2p} - X_P. \]
由于 $X_A X_B = 1$，即 $X_B = \frac{1}{X_A}$，可得 $X_B + \frac{1}{X_B} = \frac{1}{X_A} + X_A$。
将此等价关系代入 $X_{T_B}$ 的表达式中，必然得出 $X_{T_A} = X_{T_B}$。
设此相等的横坐标恒值为 $X_T$。\\
最后，分析两条切线 $A T_A$ 与 $B T_B$ 的交点 $C(X_C, Y_C)$。
由题意，点 $C$ 为切线 $A T_A$ 与 $B T_B$ 的交点。由于 $A T_A$ 切圆 $M$ 于 $T_A$，$B T_B$ 切圆 $M$ 于 $T_B$，故点 $C$ 引向圆 $M$ 的两条切线分别切于 $T_A$ 与 $T_B$。
因此，直线 $T_A T_B$ 即为点 $C$ 关于圆 $M$ 的切点弦，其算子方程为 $I(C, X) = 1$，即 $X_C X + Y_C Y = 1$。
因点 $T_A$ 与 $T_B$ 的横坐标相等且均为 $X_T$，且 $T_A \neq T_B$（若 $T_A = T_B$，则切点弦 $P T_A$ 与 $P T_B$ 相同，导致 $A, B$ 同在一条过原点且垂直于该弦的直线上，即直线 $AB$ 经过圆心 $M$，但 $M$ 到切线 $L$ 的距离为 $1 \neq 0$，故 $T_A \neq T_B$），故直线 $T_A T_B$ 必定是一条垂直于横轴的直线。
该直线的方程为 $X = X_T$，将其等价改写为 $\frac{1}{X_T}X + 0 \cdot Y = 1$。
（由前述根与系数关系知 $X_A + \frac{1}{X_A} = \frac{-2(pX_P^2 - X_P - p)}{X_P^2}$，代入化简可得 $X_T = \frac{-pX_P}{X_P + p}$。若 $X_P + p = 0$，即 $X_P = -p$，代入圆方程得 $Y_P^2 = 1 - p^2 \ge 0 \implies p \le 1$。此时交点横坐标方程化为 $p^2 X^2 - 2p^3 X + p^2 = 0 \implies X^2 - 2pX + 1 = 0$。其判别式 $\Delta = 4p^2 - 4 \le 0$，与交于两相异实点矛盾。故 $X_P + p \neq 0$，且 $X_P \neq 0, p > 0$，故 $X_T \neq 0$，上述除法有意义。）
比对点 $C$ 的切点弦方程与直线 $T_A T_B$ 的等效方程，其对应变量的系数必须相等。
由此推导必然有 $Y_C = 0$。
由于局部平移坐标系与全局坐标系的纵坐标保持一致，即 $y = Y$，在全局坐标系中必然成立 $y_C = 0$。
这严格保证了点 $C$ 的纵坐标恒为 $0$，证明完毕，点 $C$ 恒在 $x$ 轴上。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过圆 $M: (x-1)^2 + y^2 = \frac{1}{16}$ 上一动点 $P$ 作其切线 $L$，交椭圆 $\tau: \frac{5x^2}{9} + y^2 = 1$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作圆 $M$ 异于 $L$ 的两条切线，相交于点 $C$，求证：点 $C$ 在圆 $N: \left(x-\frac{4}{5}\right)^2 + y^2 = \frac{1}{4}$ 上；
\end{example}
\begin{solution}
为简化运算，将坐标系原点平移至圆 $M$ 的圆心。
设新坐标为 $x' = x - 1, y' = y$。
此时圆 $M$ 化为 $M': x'^2 + y'^2 = \frac{1}{16}$，半径 $R = \frac{1}{4}$。
修正后的椭圆方程化为 $\frac{5(x'+1)^2}{9} + y'^2 = 1$，展开并整理得 $\tau': 5x'^2 + 10x' + 9y'^2 - 4 = 0$。
目标轨迹圆 $N$ 化为 $N': \left(x' + \frac{1}{5}\right)^2 + y'^2 = \frac{1}{4}$。\\
设动点 $P$ 对应的切线 $L$ 在圆 $M'$ 上的切点参数角为 $\gamma$，过交点 $A, B$ 引圆 $M'$ 的另两条切线对应的切点参数角分别为 $\alpha, \beta$。
对于切点为 $\alpha$ 和 $\gamma$ 的两条切线，其方程分别为：
\begin{align*}
x'\cos\alpha + y'\sin\alpha &= \frac{1}{4} \\
x'\cos\gamma + y'\sin\gamma &= \frac{1}{4}
\end{align*}
联立两方程求解交点 $A$ 的坐标。解得：
\[ x'_A = \frac{1}{4} \frac{\sin\gamma - \sin\alpha}{\cos\alpha\sin\gamma - \sin\alpha\cos\gamma} = \frac{1}{4} \frac{2\cos\frac{\alpha+\gamma}{2}\sin\frac{\gamma-\alpha}{2}}{\sin(\gamma-\alpha)} = \frac{1}{4} \frac{\cos\frac{\alpha+\gamma}{2}}{\cos\frac{\alpha-\gamma}{2}} \]
\[ y'_A = \frac{1}{4} \frac{\cos\alpha - \cos\gamma}{\cos\alpha\sin\gamma - \sin\alpha\cos\gamma} = \frac{1}{4} \frac{-2\sin\frac{\alpha+\gamma}{2}\sin\frac{\alpha-\gamma}{2}}{\sin(\gamma-\alpha)} = \frac{1}{4} \frac{\sin\frac{\alpha+\gamma}{2}}{\cos\frac{\alpha-\gamma}{2}} \]
因点 $A$ 位于椭圆 $\tau'$ 上，将其坐标代入 $\tau'$ 的方程中：
\[ \frac{5}{16} \frac{\cos^2\frac{\alpha+\gamma}{2}}{\cos^2\frac{\alpha-\gamma}{2}} + \frac{10}{4} \frac{\cos\frac{\alpha+\gamma}{2}}{\cos\frac{\alpha-\gamma}{2}} + \frac{9}{16} \frac{\sin^2\frac{\alpha+\gamma}{2}}{\cos^2\frac{\alpha-\gamma}{2}} - 4 = 0 \]
等式两端同乘 $16\cos^2\frac{\alpha-\gamma}{2}$，整理得：
\[ 5\cos^2\frac{\alpha+\gamma}{2} + 40\cos\frac{\alpha+\gamma}{2}\cos\frac{\alpha-\gamma}{2} + 9\sin^2\frac{\alpha+\gamma}{2} - 64\cos^2\frac{\alpha-\gamma}{2} = 0 \]
应用半角降幂公式及积化和差公式，上式化为：
\[ \frac{5}{2}\big[1+\cos(\alpha+\gamma)\big] + \frac{9}{2}\big[1-\cos(\alpha+\gamma)\big] + 20(\cos\alpha+\cos\gamma) - 32\big[1+\cos(\alpha-\gamma)\big] = 0 \]
等式两端同乘 $2$ 并合并常数项：
\[ 14 - 4\cos(\alpha+\gamma) + 40(\cos\alpha+\cos\gamma) - 64 - 64\cos(\alpha-\gamma) = 0 \]
等式两端同除以 $-2$：
\[ 25 + 2\cos(\alpha+\gamma) - 20\cos\alpha - 20\cos\gamma + 32\cos(\alpha-\gamma) = 0 \]
展开和差角公式：
\[ 25 + 2(\cos\alpha\cos\gamma - \sin\alpha\sin\gamma) - 20\cos\alpha - 20\cos\gamma + 32(\cos\alpha\cos\gamma + \sin\alpha\sin\gamma) = 0 \]
合并同类项重组为关于参变量 $\alpha$ 的三角方程：
\[ (34\cos\gamma - 20)\cos\alpha + 30\sin\gamma\sin\alpha + (25 - 20\cos\gamma) = 0 \]
同理，交点 $B$ 为切线 $\beta$ 与 $\gamma$ 的交点，将其代入椭圆 $\tau'$ 的方程可得完全相同的代数结构：
\[ (34\cos\gamma - 20)\cos\beta + 30\sin\gamma\sin\beta + (25 - 20\cos\gamma) = 0 \]
由此可知，$\alpha$ 与 $\beta$ 是关于变元 $\theta$ 的三角方程 $(34\cos\gamma - 20)\cos\theta + 30\sin\gamma\sin\theta + (25 - 20\cos\gamma) = 0$ 的两解。
令 $U = 34\cos\gamma - 20$，$V = 30\sin\gamma$，$W = 25 - 20\cos\gamma$。
利用公式 $t = \tan\frac{\theta}{2}$，将 $\cos\theta = \frac{1-t^2}{1+t^2}$ 与 $\sin\theta = \frac{2t}{1+t^2}$ 代入方程中：
\[ U(1-t^2) + V(2t) + W(1+t^2) = 0 \implies (W-U)t^2 + 2Vt + (W+U) = 0 \]
计算对应系数：
\begin{align*}
W-U &= (25 - 20\cos\gamma) - (34\cos\gamma - 20) = 45 - 54\cos\gamma \\
W+U &= (25 - 20\cos\gamma) + (34\cos\gamma - 20) = 5 + 14\cos\gamma
\end{align*}
等式两端同乘 $-1$，得 $(54\cos\gamma - 45)t^2 - 60\sin\gamma \cdot t - (14\cos\gamma + 5) = 0$。
设该二次方程的两根为 $t_\alpha = \tan\frac{\alpha}{2}$ 与 $t_\beta = \tan\frac{\beta}{2}$。由韦达定理知：
\[ t_\alpha + t_\beta = \frac{60\sin\gamma}{54\cos\gamma - 45}, \quad t_\alpha t_\beta = \frac{-14\cos\gamma - 5}{54\cos\gamma - 45} \]
点 $C$ 为切线 $\alpha$ 与 $\beta$ 的交点，同理可得其坐标的代数表达式为：
\[ x'_C = \frac{1}{4} \frac{1 - t_\alpha t_\beta}{1 + t_\alpha t_\beta}, \quad y'_C = \frac{1}{4} \frac{t_\alpha + t_\beta}{1 + t_\alpha t_\beta} \]
分别计算分子与分母：
\begin{align*}
1 + t_\alpha t_\beta &= 1 + \frac{-14\cos\gamma - 5}{54\cos\gamma - 45} = \frac{40\cos\gamma - 50}{54\cos\gamma - 45} \\
1 - t_\alpha t_\beta &= 1 - \frac{-14\cos\gamma - 5}{54\cos\gamma - 45} = \frac{68\cos\gamma - 40}{54\cos\gamma - 45}
\end{align*}
代入点 $C$ 的坐标公式，分母中的 $54\cos\gamma - 45$ 相消，化简得：
\[ x'_C = \frac{1}{4} \frac{68\cos\gamma - 40}{40\cos\gamma - 50} = \frac{17\cos\gamma - 10}{40\cos\gamma - 50}, \quad y'_C = \frac{1}{4} \frac{60\sin\gamma}{40\cos\gamma - 50} = \frac{15\sin\gamma}{40\cos\gamma - 50} \]
为寻找与动点参数 $\gamma$ 无关的轨迹方程，从上述表达式中分离出 $\cos\gamma$ 与 $\sin\gamma$。
由 $x'_C$ 表达式得：
\[ x'_C(40\cos\gamma - 50) = 17\cos\gamma - 10 \implies \cos\gamma(40x'_C - 17) = 50x'_C - 10 \implies \cos\gamma = \frac{50x'_C - 10}{40x'_C - 17} \]
将 $\cos\gamma$ 的结果代入 $y'_C$ 的分母表达式中：
\[ 40\cos\gamma - 50 = 40 \left( \frac{50x'_C - 10}{40x'_C - 17} \right) - 50 = \frac{2000x'_C - 400 - 2000x'_C + 850}{40x'_C - 17} = \frac{450}{40x'_C - 17} \]
故 $y'_C = \frac{15\sin\gamma}{\frac{450}{40x'_C - 17}} = \frac{15\sin\gamma(40x'_C - 17)}{450} = \frac{\sin\gamma(40x'_C - 17)}{30}$，由此得到 $\sin\gamma = \frac{30y'_C}{40x'_C - 17}$。
利用基本三角恒等式 $\cos^2\gamma + \sin^2\gamma = 1$，建立坐标的纯代数恒等式：
\[ \left( \frac{50x'_C - 10}{40x'_C - 17} \right)^2 + \left( \frac{30y'_C}{40x'_C - 17} \right)^2 = 1 \]
去分母并展开平方式：
\[ 2500x'^2_C - 1000x'_C + 100 + 900y'^2_C = 1600x'^2_C - 1360x'_C + 289 \]
移项并合并同类项：
\[ 900x'^2_C + 360x'_C + 900y'^2_C - 189 = 0 \]
等式两端同除以 $900$，化为规范二次曲线方程：
\[ x'^2_C + \frac{2}{5}x'_C + y'^2_C = \frac{21}{100} \]
进行配方：
\[ \left(x'_C + \frac{1}{5}\right)^2 - \frac{1}{25} + y'^2_C = \frac{21}{100} \implies \left(x'_C + \frac{1}{5}\right)^2 + y'^2_C = \frac{1}{4} \]
此即为点 $C$ 在平移坐标系下的严格轨迹方程。
最后将其还原至原坐标系，将 $x'_C = x_C - 1$ 与 $y'_C = y_C$ 代入：
\[ \left(x_C - 1 + \frac{1}{5}\right)^2 + y_C^2 = \frac{1}{4} \implies \left(x_C - \frac{4}{5}\right)^2 + y_C^2 = \frac{1}{4} \]
该结果与给定的圆 $N$ 方程完全一致，故点 $C$ 必在圆 $N$ 上，结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
过圆 $M: \left(x-\sqrt{\frac{a-b+1}{a}}\right)^2 + y^2 = 1$ 上一动点 $P$ 作其切线 $L$，交椭圆 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作圆 $M$ 异于 $L$ 的两条切线，相交于点 $C$，求证：点 $C$ 在 $x$ 轴上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过几何条件建立圆与椭圆相关参数的代数恒等式。
已知圆 $G: (x-m)^2 + y^2 = r^2$ 为椭圆内接三角形 $A_1EE'$ 的内切圆，且弦 $EE'$ 垂直于 $x$ 轴。
由椭圆的对称性，三角形的顶点 $A_1$ 必为椭圆的左顶点 $(-a,0)$。
由于圆 $G$ 在 $EE'$ 处与其相切，点 $E$ 的横坐标为 $x_E = m+r$。将其代入椭圆方程 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$，得到点 $E$ 纵坐标的平方为：
\[ y_E^2 = b^2 \left( 1 - \frac{(m+r)^2}{a^2} \right) = \frac{b^2}{a^2}(a-m-r)(a+m+r) \]
直线 $A_1E$ 经过点 $(-a,0)$ 与点 $(m+r, y_E)$，设其斜率为 $k$，则直线方程为 $kx - y + ka = 0$。
由于圆 $G$ 内切于该三角形，圆心 $G(m,0)$ 到直线 $A_1E$ 的距离等于半径 $r$，可得：
\[ \frac{|k(m+a)|}{\sqrt{k^2+1}} = r \implies k^2(m+a)^2 = r^2(k^2+1) \implies k^2 = \frac{r^2}{(m+a)^2 - r^2} \]
因 $(m+a)^2 - r^2 = (m+a-r)(m+a+r)$，得 $k^2 = \frac{r^2}{(m+a-r)(m+a+r)}$。
同时，结合点 $E$ 的坐标可得直线斜率的平方为 $k^2 = \frac{y_E^2}{(m+r+a)^2} = \frac{b^2(a-m-r)}{a^2(a+m+r)}$。
联立两式消去 $k^2$，得到：
\[ \frac{r^2}{(m+a-r)(m+a+r)} = \frac{b^2(a-m-r)}{a^2(m+a+r)} \]
等式两端同乘 $(m+a-r)(m+a+r)$，得到联系系统常数的核心代数恒等式：
\[ a^2 r^2 = b^2(a-m-r)(a+m-r) = b^2 \big[ (a-r)^2 - m^2 \big] \]
其次，运用极化算子理论求直线 $AB$ 的斜率表达式。
设椭圆的极化算子为 $T_E(U,V) = \frac{x_U x_V}{a^2} + \frac{y_U y_V}{b^2} - 1$。
圆 $G$ 的极化算子为 $T_G(U,V) = (x_U-m)(x_V-m) + y_U y_V - r^2$。
过椭圆上动点 $P(x_P, y_P)$ 作圆 $G$ 的两条切线，其构成的退化二次曲线联合方程为：
\[ [T_G(P,X)]^2 - T_G(P,P)T_G(X,X) = 0 \]
该切线对交椭圆于 $A, B$ 两点，同时在点 $P$ 处与椭圆重合相交。根据二次曲线系定理，该切线对多项式减去椭圆多项式的特定倍数后，必然可分解为点 $P$ 处的切线方程与交点弦 $AB$ 方程的乘积。
设存在常数 $\mu$，以及直线 $AB$ 的算子方程 $Ax + By + C_{AB} = 0$，使得恒等式成立：
\[ [T_G(P,X)]^2 - T_G(P,P)T_G(X,X) - \mu T_E(X,X) \equiv T_E(P,X) (Ax + By + C_{AB}) \]
对比等式两侧二次项的系数：
左侧的二次多项式部分为 $[(x_P-m)x + y_P y]^2 - T_G(P,P)(x^2+y^2) - \mu \left(\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2}\right)$。
右侧的二次多项式部分为 $\left(\frac{x_P x}{a^2} + \frac{y_P y}{b^2}\right)(Ax + By)$。
分别对比 $x^2, y^2, xy$ 的对应系数，建立三元一次方程组：
\begin{align}
(x_P-m)^2 - T_G(P,P) - \frac{\mu}{a^2} &= \frac{x_P}{a^2} A \\
y_P^2 - T_G(P,P) - \frac{\mu}{b^2} &= \frac{y_P}{b^2} B \\
2(x_P-m)y_P &= \frac{x_P}{a^2} B + \frac{y_P}{b^2} A
\end{align}
由 $T_G(P,P) = (x_P-m)^2 + y_P^2 - r^2$，代入式(1)(2)化简得：
\[ r^2 - y_P^2 - \frac{\mu}{a^2} = \frac{x_P}{a^2} A, \quad r^2 - (x_P-m)^2 - \frac{\mu}{b^2} = \frac{y_P}{b^2} B \]
分别解出 $\mu$ 并令其相等：
\[ a^2(r^2 - y_P^2) - x_P A = b^2 \big[ r^2 - (x_P-m)^2 \big] - y_P B \]
移项整理得到第一线性方程：$-x_P A + y_P B = b^2 r^2 - a^2 r^2 - b^2(x_P-m)^2 + a^2 y_P^2$。
将式(3)同乘 $a^2 b^2$ 得到第二线性方程：$a^2 y_P A + b^2 x_P B = 2a^2 b^2 (x_P-m) y_P$。
为求解 $B$，将第一式同乘 $a^2 y_P$，第二式同乘 $x_P$ 并相加，整理得：
\[ (a^2 y_P^2 + b^2 x_P^2) B = y_P \big[ a^2(b^2-a^2)r^2 - a^2 b^2(x_P-m)^2 + a^4 y_P^2 + 2a^2 b^2 x_P(x_P-m) \big] \]
因点 $P$ 在椭圆上，满足 $b^2 x_P^2 + a^2 y_P^2 = a^2 b^2$。代入左侧，并在右侧将 $a^2 y_P^2$ 替换为 $a^2 b^2 - b^2 x_P^2$，化简得：
\[ a^2 b^2 B = a^2 y_P \big[ b^2 r^2 - a^2 r^2 - b^2 m^2 + a^2 b^2 \big] \]
利用已证的核心恒等式 $b^2(a-r)^2 - b^2 m^2 = a^2 r^2$，展开得 $b^2 a^2 - 2ab^2 r + b^2 r^2 - b^2 m^2 = a^2 r^2$。
故括号内多项式等于 $2ab^2 r$。代入解得 $B = 2ar y_P$。
为求解 $A$，将第一式同乘 $b^2 x_P$，第二式同乘 $y_P$ 并相减，同理对消 $x_P^2, x_P^3$ 项并应用核心恒等式，解得：
\[ A = \frac{2b^2}{a} \big[ (a-r)x_P - am \big] \]
由此得到直线 $AB$ 的斜率 $k_{AB} = -\frac{A}{B} = \frac{b^2 [ am - (a-r)x_P ]}{a^2 r y_P}$。\\
接下来，结合斜率约束条件求解点 $M$ 的坐标。
由条件 $k_{OM} \cdot k_{AB} = -\frac{b}{a}$，代入 $k_{AB}$ 表达式，求得原点与点 $M$ 连线的斜率：
\[ k_{OM} = -\frac{b}{a k_{AB}} = \frac{a r y_P}{b [ (a-r)x_P - am ]} \]
因点 $M(x_M, y_M)$ 在椭圆上，联立 $y_M = k_{OM} x_M$ 与椭圆方程，可得横坐标的平方为：
\[ x_M^2 = \frac{a^2 b^2}{b^2 + a^2 k_{OM}^2} = \frac{a^2 b^4 [ (a-r)x_P - am ]^2}{b^4 [ (a-r)x_P - am ]^2 + a^4 r^2 y_P^2} \]
将其分母展开，代入 $a^2 y_P^2 = a^2 b^2 - b^2 x_P^2$，提取同类项：
\begin{align*}
\text{分母} &= b^2 \big\{ x_P^2 [ b^2(a-r)^2 - a^2 r^2 ] - 2ab^2 m(a-r)x_P + a^2 b^2 m^2 + a^4 r^2 \big\}
\end{align*}
再次利用恒等式 $b^2(a-r)^2 - a^2 r^2 = b^2 m^2$ 以及 $a^2 b^2 m^2 + a^4 r^2 = a^2 b^2 (a-r)^2$，原分母可完美折叠配方为：
\[ \text{分母} = b^4 \big[ m x_P - a(a-r) \big]^2 \]
开平方得 $x_M = \pm a \frac{(a-r)x_P - am}{m x_P - a(a-r)}$。
由题意，点 $M$ 与点 $P$ 位于直线 $AB$ 异侧。考察点 $P$ 趋近于左顶点 $(-a,0)$ 的极限情况：
此时直线 $AB$ 趋近于切点弦 $EE'$，其横坐标为 $x = m+r$。为保证点 $M$ 与点 $P(x=-a)$ 分居直线两侧，必有 $x_M > m+r$。
将 $x_P = -a$ 代入符号检验公式，若取正号，则 $x_M = a \frac{-a(a-r) - am}{-am - a(a-r)} = a > m+r$ 成立，故必须选取正号分支：
\[ x_M = a \frac{(a-r)x_P - am}{m x_P - a(a-r)} \]
由此纵坐标为 $y_M = k_{OM} x_M = \frac{a^2 r y_P}{b [ m x_P - a(a-r) ]}$。\\
最后，计算直线 $PM$ 与 $x$ 轴交点的坐标以验证定点性质。
设直线 $PM$ 与 $x$ 轴交于点 $K(x_K, 0)$，由三点共线的斜率等式可导出截距公式 $x_K = \frac{x_P y_M - x_M y_P}{y_M - y_P}$。
将求得的 $x_M, y_M$ 代入，并在分子分母中同时提出非零因子 $y_P / \big( b [ m x_P - a(a-r) ] \big)$：
分子等价表达式为：$a^2 r x_P - ab [ (a-r)x_P - am ] = a \big[ -(ab - ar - br) x_P + a b m \big]$。
分母等价表达式为：$a^2 r - b [ m x_P - a(a-r) ] = -b m x_P + a(ar + ab - br)$。
故交点横坐标构成为分式函数：
\[ x_K = \frac{a \big[ -(ab - ar - br) x_P + a b m \big]}{-b m x_P + a(ar + ab - br)} \]
为证明该分式与变量 $x_P$ 无关，需满足多项式的一次项系数与常数项成比例，即：
\[ \frac{-a(ab - ar - br)}{-b m} = \frac{a^2 b m}{a(ar + ab - br)} \]
交叉相乘检验，等价于 $(ab - br)^2 - a^2 r^2 = b^2 m^2$。
展开并除以 $b^2$ 得 $b^2(a-r)^2 - b^2 m^2 = a^2 r^2$。该式恰好与第一步推导得出的内切圆核心代数恒等式严格一致，故比例关系必然成立。
因此，变量 $x_P$ 被完全对消，截距 $x_K$ 的值恒定为该比例的常数项系数：
\[ x_K = \frac{a^2 b m}{a(ab + ar - br)} = \frac{abm}{ab + ar - br} \]
综上所述，直线 $PM$ 恒过 $x$ 轴上一定点，该定点的坐标为 $\left( \frac{abm}{ab + ar - br}, 0 \right)$。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过圆 $M: (x-3)^2 + y^2 = 1$ 上一动点 $P$ 作其切线 $L$，交椭圆 $\tau: 2x^2 + 5y^2 = 7$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作圆 $M$ 异于 $L$ 的两条切线，相交于点 $C$，求证：点 $C$ 在直线 $x = \frac{7}{3}$ 上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过坐标系平移构建极化算子与参数化直线方程。
作坐标平移变换 $X = x - 3, Y = y$，将坐标原点移至圆 $M$ 的圆心。
在新坐标系下，圆 $M$ 的方程化为 $X^2 + Y^2 - 1 = 0$。定义其极化算子为 $T_M(U,V) = X_U X_V + Y_U Y_V - 1$。
椭圆 $\tau$ 的方程平移后为 $2(X+3)^2 + 5Y^2 - 7 = 0$，展开并合并同类项得 $2X^2 + 5Y^2 + 12X + 11 = 0$。
设动点 $P(X_P, Y_P)$ 位于圆 $M$ 上，满足自内积方程 $X_P^2 + Y_P^2 = 1$。
过点 $P$ 的切线 $L$ 的方程即为点 $P$ 的极线方程 $T_M(P,X) = 0$，展开为 $X_P X + Y_P Y - 1 = 0$。
取该切线的一个方向向量为 $\vec{v} = (-Y_P, X_P)$。直线 $L$ 上任意动点的参数方程可表示为位置向量的线性组合 $X(t) = P + t\vec{v}$，即坐标形式为 $X = X_P - tY_P$，$Y = Y_P + tX_P$。\\
其次，将直线参数方程代入椭圆 $\tau$ 的方程中，推导交点参数满足的一元二次方程。
将 $X(t), Y(t)$ 的代数表达式代入椭圆 $\tau$ 的方程中：
\[ 2(X_P - tY_P)^2 + 5(Y_P + tX_P)^2 + 12(X_P - tY_P) + 11 = 0. \]
将上述方程展开，并按照参数 $t$ 的次幂合并同类项：
二次项系数为 $2Y_P^2 + 5X_P^2$。由于 $Y_P^2 = 1 - X_P^2$，代入化简为 $2(1-X_P^2) + 5X_P^2 = 3X_P^2 + 2$；
一次项系数为 $-4X_P Y_P + 10X_P Y_P - 12Y_P = 6X_P Y_P - 12Y_P = 6Y_P(X_P - 2)$；
常数项为 $2X_P^2 + 5Y_P^2 + 12X_P + 11$。代入 $5Y_P^2 = 5(1-X_P^2)$，化简为 $2X_P^2 + 5 - 5X_P^2 + 12X_P + 11 = -3X_P^2 + 12X_P + 16$。
由题意，切线 $L$ 交椭圆于 $A, B$ 两相异点，故交点 $A, B$ 对应的参数 $t_A, t_B$ 为以下一元二次方程的两个实根：
\[ (3X_P^2 + 2)t^2 + 6Y_P(X_P - 2)t + (-3X_P^2 + 12X_P + 16) = 0. \]
接着，应用圆的外切线对联合方程，构建关于交点 $C$ 的等效参数方程。
从交点 $C(X_C, Y_C)$ 向圆 $M$ 引出的两条切线，其联合多项式极化方程为：
\[ T_M(C,X)^2 - T_M(C,C)T_M(X,X) = 0. \]
已知这两条切线分别经过点 $A$ 和点 $B$。因此，直线 $L$ 上的点 $A, B$ 的参数坐标 $X(t_A), X(t_B)$ 必然是该联合方程的解。
将直线 $L$ 的参数表达式 $X(t) = P + t\vec{v}$ 整体代入该联合方程中。
分别计算各算子项代入后的结果：
$T_M(C, X(t)) = X_C(X_P - tY_P) + Y_C(Y_P + tX_P) - 1 = (X_C X_P + Y_C Y_P - 1) - t(X_C Y_P - X_P Y_C)$。
令常数 $T_C = X_C X_P + Y_C Y_P - 1$，外积 $W_C = X_C Y_P - X_P Y_C$。则 $T_M(C, X(t)) = T_C - t W_C$。
对于动点的自内积，由于点 $P$ 在圆上且 $\vec{v}$ 为切向向量：
$T_M(X(t), X(t)) = (X_P - tY_P)^2 + (Y_P + tX_P)^2 - 1 = X_P^2 + Y_P^2 + t^2(Y_P^2 + X_P^2) - 1 = 1 + t^2 - 1 = t^2$。
将上述两项代入联合方程中，得到：
\[ (T_C - t W_C)^2 - T_M(C,C)t^2 = 0 \implies (W_C^2 - T_M(C,C))t^2 - 2T_C W_C t + T_C^2 = 0. \]
根据拉格朗日恒等式，向量外积的平方可转化为内积的组合：
\[ W_C^2 = (X_C Y_P - X_P Y_C)^2 = (X_C^2 + Y_C^2)(X_P^2 + Y_P^2) - (X_C X_P + Y_C Y_P)^2. \]
代入 $X_P^2 + Y_P^2 = 1$ 与 $X_C X_P + Y_C Y_P = T_C + 1$，得到：
\[ W_C^2 = X_C^2 + Y_C^2 - (T_C + 1)^2 = X_C^2 + Y_C^2 - 1 - (T_C^2 + 2T_C) = T_M(C,C) - T_C^2 - 2T_C. \]
将其移项代入 $t^2$ 的系数中，可得 $W_C^2 - T_M(C,C) = -T_C(T_C + 2)$。
从而关于 $t$ 的二次方程可化简表示为：
\[ -T_C(T_C + 2)t^2 - 2T_C W_C t + T_C^2 = 0. \]
由于点 $C$ 为异于 $L$ 的两条切线的交点，故点 $C$ 必不在直线 $L: T_M(P,X) = 0$ 上，即 $T_M(C,P) = T_C \neq 0$。
等式两端同除以 $-T_C$，得到交点 $A, B$ 参数满足的第二个一元二次方程：
\[ (T_C + 2)t^2 + 2 W_C t - T_C = 0. \]
进而，对比两个同解二次方程的系数比例，解出交点 $C$ 的坐标。
由于以上两个一元二次方程拥有完全相同的实数根 $t_A, t_B$，其对应各项的系数必定成比例。设比例系数为 $k$，建立如下方程组：
\[ \begin{cases} T_C + 2 = k(3X_P^2 + 2) \\ 2W_C = k \cdot 6Y_P(X_P - 2) \\ -T_C = k(-3X_P^2 + 12X_P + 16) \end{cases} \]
将第一式与第三式相加，消去变量 $T_C$：
\[ 2 = k(3X_P^2 + 2 - 3X_P^2 + 12X_P + 16) = k(12X_P + 18) = 6k(2X_P + 3). \]
由于点 $P$ 位于圆上，其横坐标 $X_P \in [-1, 1]$，故 $2X_P + 3 \ge 1 > 0$ 恒成立。
解得比例系数 $k = \frac{1}{3(2X_P + 3)}$。
将 $k$ 代回方程组中反解 $T_C$ 与 $W_C$ 的表达式：
\[ T_C = -k(-3X_P^2 + 12X_P + 16) = \frac{3X_P^2 - 12X_P - 16}{3(2X_P + 3)}, \]
\[ W_C = 3k Y_P(X_P - 2) = \frac{Y_P(X_P - 2)}{2X_P + 3}. \]
为求解点 $C$ 的横坐标 $X_C$，联立方程 $X_P X_C + Y_P Y_C = T_C + 1$ 与 $X_C Y_P - Y_C X_P = W_C$。
将第一式两端同乘 $X_P$，第二式两端同乘 $Y_P$ 并相加：
\[ X_P(X_P X_C + Y_P Y_C) + Y_P(X_C Y_P - Y_C X_P) = X_C(X_P^2 + Y_P^2) = X_C. \]
由此得到横坐标表达式 $X_C = X_P(T_C + 1) + Y_P W_C$。
分别计算右端两部分的多项式展开：
计算 $X_P(T_C + 1)$：
\[ T_C + 1 = \frac{3X_P^2 - 12X_P - 16 + 3(2X_P + 3)}{3(2X_P + 3)} = \frac{3X_P^2 - 6X_P - 7}{3(2X_P + 3)} \implies X_P(T_C + 1) = \frac{3X_P^3 - 6X_P^2 - 7X_P}{3(2X_P + 3)}. \]
计算 $Y_P W_C$：
\[ Y_P W_C = \frac{Y_P^2(X_P - 2)}{2X_P + 3} = \frac{(1 - X_P^2)(X_P - 2)}{2X_P + 3} = \frac{-X_P^3 + 2X_P^2 + X_P - 2}{2X_P + 3} = \frac{-3X_P^3 + 6X_P^2 + 3X_P - 6}{3(2X_P + 3)}. \]
将两者相加，分子中的高次项发生完全代数相消：
\[ X_C = \frac{(3X_P^3 - 6X_P^2 - 7X_P) + (-3X_P^3 + 6X_P^2 + 3X_P - 6)}{3(2X_P + 3)} = \frac{-4X_P - 6}{3(2X_P + 3)}. \]
提取公因数 $-2$，得到 $X_C = \frac{-2(2X_P + 3)}{3(2X_P + 3)} = -\frac{2}{3}$。\\
最后，还原回原坐标系，完成定直线证明。
在平移后的局部坐标系中，交点 $C$ 的横坐标恒为常数 $X_C = -\frac{2}{3}$，该结果绝对独立于动点 $P$ 的位置坐标变化。
应用逆平移变换 $x = X + 3$ 将其转换回全局坐标系，得到点 $C$ 的横坐标：
\[ x_C = X_C + 3 = -\frac{2}{3} + 3 = \frac{7}{3}. \]
因此，动点 $C$ 的横坐标严格为定值，点 $C$ 必定在定直线 $x = \frac{7}{3}$ 上。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过椭圆 $\tau: \frac{x^2}{9} + \frac{y^2}{4} = 1$ 上一动点 $P$ 作圆 $M: \left(x-\frac{\sqrt{19}}{2}\right)^2 + y^2 = 1$ 的两条切线，分别交椭圆 $\tau$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作圆 $M$ 的另一切线，相交于点 $Q$，求证：点 $Q$ 在 $x$ 轴上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过坐标平移构建极化算子系统并提取代数约束。
作平移变换 $X = x - \frac{\sqrt{19}}{2}, Y = y$，将坐标系原点移至圆 $M$ 的圆心。
在新坐标系下，圆 $M$ 的方程化为 $X^2 + Y^2 = 1$。定义其极化算子为 $T_M(U, V) = X_U X_V + Y_U Y_V - 1$。令 $K_U = T_M(U, U)$ 代表点 $U$ 相对于圆 $M$ 的极化自内积。
椭圆 $\tau$ 的方程平移后为 $\frac{1}{9}\left(X + \frac{\sqrt{19}}{2}\right)^2 + \frac{Y^2}{4} = 1$。等式两端同乘 $36$ 并展开，得到椭圆的新方程：
\[ \tau(X, X) = 4X^2 + 9Y^2 + 4\sqrt{19}X - 17 = 0. \]
设动点 $P(X_P, Y_P)$ 位于椭圆 $\tau$ 上，则有 $4X_P^2 + 9Y_P^2 + 4\sqrt{19} X_P - 17 = 0$\\
其次，基于四交点曲线系原理提取割线 $AB$ 的代数方程。
过点 $P$ 向圆 $M$ 引两条切线，其联合二次多项式算子方程为 $T_M(P, X)^2 - K_P T_M(X, X) = 0$。
该切线对与椭圆 $\tau$ 交于点 $P$（切线交汇的双重接触点）及点 $A, B$。
根据二次曲线系理论，必然存在实常数 $\lambda$，使得该切线对算子与椭圆算子的线性组合等价于椭圆在点 $P$ 处的切线 $T_\tau(P, X)$ 与割线 $L_{AB}(X)$ 的乘积。
设割线 $AB$ 的方程为 $uX + vY + w = 0$，建立多项式恒等式：
\[ (X_P X + Y_P Y - 1)^2 - K_P(X^2 + Y^2 - 1) + \lambda(4X^2 + 9Y^2 + 4\sqrt{19} X - 17) \equiv \big((4X_P + 2\sqrt{19})X + 9Y_P Y + (2\sqrt{19} X_P - 17)\big)(uX + vY + w). \]
展开左侧多项式并合并二次齐次项，结合 $X_P^2 - K_P = 1 - Y_P^2$ 与 $Y_P^2 - K_P = 1 - X_P^2$，比对等式两侧关于 $X^2, Y^2, XY, X, Y, 1$ 的系数：
1. $Y^2$ 项系数：$1 - X_P^2 + 9\lambda = 9Y_P v \implies 9\lambda = 9Y_P v - 1 + X_P^2$；\\
2. $Y$ 一次项系数：$-2Y_P = 9Y_P w + (2\sqrt{19} X_P - 17)v$；\\
3. $XY$ 交叉项系数：$2X_P Y_P = (4X_P + 2\sqrt{19})v + 9Y_P u$；\\
4. 常数项：$X_P^2 + Y_P^2 - 17\lambda = (2\sqrt{19} X_P - 17)w$。\\
为解耦上述线性系统，设 $v = c Y_P$，代入第 2 式得 $9w = -2 - c(2\sqrt{19} X_P - 17)$。
代入第 3 式得 $9u = 2X_P - c(4X_P + 2\sqrt{19})$。
将 $9\lambda = 9c Y_P^2 - 1 + X_P^2$ 代入常数项等式：
\[ (2\sqrt{19} X_P - 17)(9w) = 9X_P^2 + 9Y_P^2 - 17(9c Y_P^2 - 1 + X_P^2) = -8X_P^2 + 9(1 - 17c)Y_P^2 + 17. \]
将 $9w$ 的表达式代入左端：
\[ (2\sqrt{19} X_P - 17)\big(-2 - c(2\sqrt{19} X_P - 17)\big) = -4\sqrt{19} X_P + 34 - c(76 X_P^2 - 68\sqrt{19} X_P + 289). \]
由椭圆方程知 $9Y_P^2 = 17 - 4X_P^2 - 4\sqrt{19} X_P$，将其代入右端：
\[ -8X_P^2 + (1 - 17c)(17 - 4X_P^2 - 4\sqrt{19} X_P) + 17 = -12X_P^2 - 4\sqrt{19} X_P + 34 + c(68X_P^2 + 68\sqrt{19} X_P - 289). \]
两端比对，消去公共项 $-4\sqrt{19} X_P + 34 - 289c$：
\[ -c(76 X_P^2 - 68\sqrt{19} X_P) = -12X_P^2 + 68c X_P^2 + 68c \sqrt{19} X_P. \]
合并得 $-76c X_P^2 = -12X_P^2 + 68c X_P^2 \implies 144c X_P^2 = 12X_P^2$。由于 $X_P \neq 0$（否则不满足椭圆方程），解得 $c = \frac{1}{12}$。
由此反解出各系数值：
$v = \frac{1}{12} Y_P$；
$9u = 2X_P - \frac{1}{12}(4X_P + 2\sqrt{19}) \implies u = \frac{20X_P - 2\sqrt{19}}{108}$；
$9w = -2 - \frac{1}{12}(2\sqrt{19} X_P - 17) \implies w = \frac{-2\sqrt{19} X_P - 7}{108}$。
直线 $AB$ 的方程 $uX + vY + w = 0$ 两端同乘 $108$，可确立为：
\[ (20X_P - 2\sqrt{19})X + 9Y_P Y - (2\sqrt{19} X_P + 7) = 0. \]
接着，应用圆的切线代数性质构建由点 $P$ 与 $Q$ 生成的割线方程。
对于圆 $M$ 外任意一点 $K$，向圆引两条切线，切线上任意一点 $X$ 满足 $T_M(K, X)^2 = K_K K_X$。
若某点同时位于两切线上，则 $T_M(K, X) = \pm \sqrt{K_K K_X}$。
已知直线 $PA, PB$ 为圆的切线，直线 $QA, QB$ 亦为圆的切线。
对于点 $A$，点 $P$ 与点 $Q$ 分别位于其引出的两条不同切线上，故满足：
\[ \frac{T_M(P, A)}{\sqrt{K_P}} = \varepsilon_1 \sqrt{K_A}, \quad \frac{T_M(Q, A)}{\sqrt{K_Q}} = \varepsilon_2 \sqrt{K_A}, \]
其中 $\varepsilon_1, \varepsilon_2 \in \{1, -1\}$。消去 $\sqrt{K_A}$，得到点 $A$ 必然位于直线 $\frac{T_M(P, X)}{\sqrt{K_P}} \pm \frac{T_M(Q, X)}{\sqrt{K_Q}} = 0$ 之一上。
同理，点 $B$ 亦位于这两条对角割线之一上。因 $A, B$ 构成不重合于切线的公共割线，必满足同一符号等式。设该割线方程为 $\frac{T_M(P, X)}{\sqrt{K_P}} + \varepsilon \frac{T_M(Q, X)}{\sqrt{K_Q}} = 0$，其中 $\varepsilon \in \{1, -1\}$。
由于该直线即为前期求得的割线 $AB: 108uX + 108vY + 108w = 0$，故存在非零实数 $\gamma$，使得对应系数成比例：
\[ \varepsilon \frac{X_Q}{\sqrt{K_Q}} = \gamma (108u) - \frac{X_P}{\sqrt{K_P}}, \quad \varepsilon \frac{Y_Q}{\sqrt{K_Q}} = \gamma (108v) - \frac{Y_P}{\sqrt{K_P}}, \quad \varepsilon \frac{-1}{\sqrt{K_Q}} = \gamma (108w) + \frac{1}{\sqrt{K_P}}. \]
最后，联立系数平方和差恒等式，求解并验证纵坐标归零条件。
由 $K_Q = X_Q^2 + Y_Q^2 - 1$ 可导出恒等式：
\[ \left( \varepsilon \frac{X_Q}{\sqrt{K_Q}} \right)^2 + \left( \varepsilon \frac{Y_Q}{\sqrt{K_Q}} \right)^2 - \left( \varepsilon \frac{-1}{\sqrt{K_Q}} \right)^2 = \frac{X_Q^2 + Y_Q^2 - 1}{K_Q} = 1. \]
将含 $\gamma$ 的表达式代入该式，令 $U = 108u, V = 108v, W = 108w$：
\[ \left(\gamma U - \frac{X_P}{\sqrt{K_P}}\right)^2 + \left(\gamma V - \frac{Y_P}{\sqrt{K_P}}\right)^2 - \left(\gamma W + \frac{1}{\sqrt{K_P}}\right)^2 = 1. \]
展开并利用 $\frac{X_P^2 + Y_P^2 - 1}{K_P} = 1$ 消去常数项：
\[ \gamma^2(U^2 + V^2 - W^2) - 2\gamma \frac{U X_P + V Y_P + W}{\sqrt{K_P}} = 0. \]
由于 $\gamma \neq 0$，解得 $\gamma = \frac{2(U X_P + V Y_P + W)}{\sqrt{K_P}(U^2 + V^2 - W^2)}$。
将 $U = 20X_P - 2\sqrt{19}, V = 9Y_P, W = -2\sqrt{19} X_P - 7$ 代入计算：
分子部分：
$U X_P + V Y_P + W = 20X_P^2 - 2\sqrt{19} X_P + 9Y_P^2 - 2\sqrt{19} X_P - 7$。
代入 $9Y_P^2 = 17 - 4X_P^2 - 4\sqrt{19} X_P$，得到：
$U X_P + V Y_P + W = 16X_P^2 - 8\sqrt{19} X_P + 10$。
分母部分：
$U^2 - W^2 = (20X_P - 2\sqrt{19})^2 - (-2\sqrt{19} X_P - 7)^2 = 400X_P^2 - 80\sqrt{19} X_P + 76 - (76X_P^2 + 28\sqrt{19} X_P + 49) = 324X_P^2 - 108\sqrt{19} X_P + 27$。
$V^2 = 81Y_P^2 = 9(17 - 4X_P^2 - 4\sqrt{19} X_P) = 153 - 36X_P^2 - 36\sqrt{19} X_P$。
两者相加：$U^2 + V^2 - W^2 = 288X_P^2 - 144\sqrt{19} X_P + 180 = 18(16X_P^2 - 8\sqrt{19} X_P + 10)$。
故 $\gamma = \frac{2(16X_P^2 - 8\sqrt{19} X_P + 10)}{\sqrt{K_P} \cdot 18(16X_P^2 - 8\sqrt{19} X_P + 10)} = \frac{1}{9\sqrt{K_P}}$。
将其代回点 $Q$ 的纵坐标等式中：
\[ \varepsilon \frac{Y_Q}{\sqrt{K_Q}} = \gamma V - \frac{Y_P}{\sqrt{K_P}} = \frac{9Y_P}{9\sqrt{K_P}} - \frac{Y_P}{\sqrt{K_P}} = 0. \]
由于 $K_Q$ 为有限非零实数，推得局部纵坐标 $Y_Q = 0$。
进行平移逆变换还原至全局坐标系，$y_Q = Y_Q = 0$。
因此，无论动点 $P$ 如何选取，点 $Q$ 的纵坐标恒为零，必然位于 $x$ 轴上。结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 $A,B,C$ 为圆锥曲线 $\tau: \rho = \frac{ep}{1-e\cos\theta}\ (e>0,p>0,0\leq\theta<2\pi)$ 上三点，且 $AB \perp BC,\ |AB|=|BC|$，试求 $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC}$ 的取值范围；
\end{example}
\begin{solution}
首先，将圆锥曲线 $\tau: \rho = \frac{ep}{1-e\cos\theta}$ 转化为直角坐标方程：
\[ x^2 + y^2 - e^2(x+p)^2 = 0. \]
展开并整理可得 $(1-e^2)x^2 + y^2 - 2e^2px - e^2p^2 = 0$。
定义其纯二次齐次算子部分为 $E_0(\vec{m}, \vec{n}) = (1-e^2)m_x n_x + m_y n_y$。
曲线方程可表示为：
\[ E_0(X, X) - 2e^2px_X - e^2p^2 = 0. \]
其次，分析题设几何条件并进行算子推导。
设 $\vec{u} = \overrightarrow{BA}$，$\vec{v} = \overrightarrow{BC}$。
由题意 $AB \perp BC$ 且 $|AB| = |BC|$。设 $|\overrightarrow{AB}|^2 = L\ (L>0)$。
由于 $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{BC} = 0$，目标值为 $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = \overrightarrow{AB} \cdot (\overrightarrow{AB} - \overrightarrow{CB}) = |\overrightarrow{AB}|^2 = L$。
向量 $\vec{u}, \vec{v}$ 构成平面上的一组正交基，满足 $\vec{u} \cdot \vec{v} = 0$ 且 $|\vec{u}|^2 = |\vec{v}|^2 = L$。
由于点 $A, B$ 均在曲线上，将 $A = B + \vec{u}$ 代入曲线算子方程中：
\[ E_0(B + \vec{u}, B + \vec{u}) - 2e^2p(x_B + u_x) - e^2p^2 = 0. \]
利用算子的双线性分配律展开，并结合点 $B$ 满足方程 $E_0(B, B) - 2e^2px_B - e^2p^2 = 0$，两式相减可得：
\[ 2E_0(B, \vec{u}) + E_0(\vec{u}, \vec{u}) - 2e^2pu_x = 0. \]
整理得到关于 $B$ 的线性约束：
\[ E_0(B, \vec{u}) - e^2pu_x = -\frac{1}{2} E_0(\vec{u}, \vec{u}). \]
同理，由于点 $C = B + \vec{v}$ 亦在曲线上，对称可得：
\[ E_0(B, \vec{v}) - e^2pv_x = -\frac{1}{2} E_0(\vec{v}, \vec{v}). \]
为求解该约束，构造辅助向量 $\vec{W} = ((1-e^2)x_B - e^2p, y_B)$。
将 $E_0(B, \vec{u}) = (1-e^2)x_B u_x + y_B u_y$ 代入，约束条件转化为标准内积：
\[ \vec{W} \cdot \vec{u} = -\frac{1}{2} E_0(\vec{u}, \vec{u}), \]
\[ \vec{W} \cdot \vec{v} = -\frac{1}{2} E_0(\vec{v}, \vec{v}). \]
由平面向量基本定理，向量 $\vec{W}$ 可由正交基底 $\vec{u}, \vec{v}$ 线性表示：
\[ \vec{W} = \frac{\vec{W} \cdot \vec{u}}{L} \vec{u} + \frac{\vec{W} \cdot \vec{v}}{L} \vec{v} = -\frac{E_0(\vec{u}, \vec{u})}{2L} \vec{u} - \frac{E_0(\vec{v}, \vec{v})}{2L} \vec{v}. \]
令 $E_u = E_0(\vec{u}, \vec{u}), E_v = E_0(\vec{v}, \vec{v})$。则 $\vec{W}$ 的坐标分量 $X, Y$ 分别为：
\[ X = -\frac{E_u u_x + E_v v_x}{2L}, \quad Y = -\frac{E_u u_y + E_v v_y}{2L}. \]
另一方面，将点 $B$ 在曲线上的方程 $(1-e^2)x_B^2 + y_B^2 - 2e^2px_B - e^2p^2 = 0$ 等式两端同乘 $1-e^2$：
\[ (1-e^2)^2 x_B^2 - 2e^2p(1-e^2)x_B + (1-e^2)y_B^2 = e^2p^2(1-e^2). \]
配方恒等变形得：
\[ \big((1-e^2)x_B - e^2p\big)^2 + (1-e^2)y_B^2 = e^2p^2(1-e^2) + e^4p^2 = e^2p^2. \]
代入 $X = (1-e^2)x_B - e^2p$ 及 $Y = y_B$，化简为约束圆锥曲线方程：
\[ X^2 + (1-e^2)Y^2 = e^2p^2. \]
将 $X, Y$ 的表达式代入上式，提取公因式 $\frac{1}{4L^2}$：
\[ \frac{1}{4L^2} \Big[ (E_u u_x + E_v v_x)^2 + (1-e^2)(E_u u_y + E_v v_y)^2 \Big] = e^2p^2. \]
展开多项式并按 $E_u^2, E_v^2, E_u E_v$ 合并同类项：
\[ \frac{1}{4L^2} \Big( E_u^2 \big[ u_x^2 + (1-e^2)u_y^2 \big] + E_v^2 \big[ v_x^2 + (1-e^2)v_y^2 \big] + 2E_u E_v \big[ u_x v_x + (1-e^2)u_y v_y \big] \Big) = e^2p^2. \]
将 $\vec{u}$ 顺时针旋转 $90^\circ$ 可得 $\vec{v}$（旋转方向的选取不影响最终平方项），即 $v_x = -u_y, v_y = u_x$。代入中括号各项：
\begin{itemize}
\item  $u_x^2 + (1-e^2)u_y^2 = (1-e^2)v_x^2 + v_y^2 = E_v$；
\item $v_x^2 + (1-e^2)v_y^2 = (1-e^2)u_x^2 + u_y^2 = E_u$；
\item $u_x v_x + (1-e^2)u_y v_y = -u_x u_y + (1-e^2)u_x u_y = -e^2 u_x u_y = -e^2 u_y v_y$。
\end{itemize}
将其代回主方程，表达式完全对称并坍缩为：
\[ \frac{E_u E_v}{4L^2} (E_u + E_v - 2e^2 u_y v_y) = e^2p^2. \]
设 $\vec{u} = (\sqrt{L}\cos\alpha, \sqrt{L}\sin\alpha)$。
代入计算纯二次算子：
$E_u = L(1-e^2\cos^2\alpha)$；$E_v = L(1-e^2\sin^2\alpha)$。
计算其和与积：
$E_u + E_v = L(2 - e^2(\cos^2\alpha+\sin^2\alpha)) = L(2-e^2)$；
$E_u E_v = L^2(1-e^2\cos^2\alpha)(1-e^2\sin^2\alpha) = L^2(1 - e^2 + e^4\sin^2\alpha\cos^2\alpha)$。
引入换元 $\mu = \sin\alpha\cos\alpha \in \left[-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right]$。
由于 $u_y v_y = (u_y)(u_x) = L\sin\alpha\cos\alpha = L\mu$，代入主方程可得：
\[ \frac{L^2(1-e^2+e^4\mu^2)}{4L^2} \big[ L(2-e^2) - 2e^2 L \mu \big] = e^2p^2 \implies \frac{L}{4}(1-e^2+e^4\mu^2)(2-e^2-2e^2\mu) = e^2p^2. \]
确立目标函数方程为 $L = \frac{4e^2p^2}{g(\mu)}$，其中多项式 $g(\mu) = (1-e^2+e^4\mu^2)(2-e^2-2e^2\mu)$。
求 $L$ 的取值范围等价于探讨 $g(\mu)$ 在 $\mu \in \left[-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right]$ 内的极值特性。\\
分情况探讨不同离心率 $e$ 下 $g(\mu)$ 的极值：
对辅助函数求导：$g'(\mu) = 2e^2 \big[ -3e^4\mu^2 + e^2(2-e^2)\mu + e^2-1 \big]$。\\
(1) 当 $0 < e < 1$ 时。利用多项式差分比较函数与端点值差异。
作差 $g(\mu) - g(1/2)$，可分解出因式：
\[ g(\mu) - g(1/2) = -e^2 \left(\mu - \frac{1}{2}\right) \big[ 2e^4\mu^2 + 2e^2(e^2-1)\mu + (e^2-1)(e^2-2) \big]. \]
记中括号内的二次函数为 $Q_1(\mu)$。其判别式 $\Delta_1 = 4e^4(e^2-1)(3-e^2) < 0$ 且首项系数 $2e^4>0$，故 $Q_1(\mu) > 0$ 恒成立。结合 $\mu \le \frac{1}{2}$，推导得出 $g(\mu) \ge g(1/2)$ 恒成立。
同理作差 $g(\mu) - g(-1/2)$：
\[ g(\mu) - g(-1/2) = -e^2 \left(\mu + \frac{1}{2}\right) \big[ -2e^4\mu^2 + 2e^2\mu + e^2-2 \big]. \]
其二次因式判别式 $\Delta_2 = 4e^4(2e^2-3) < 0$ 且首项系数 $-2e^4<0$，二次式恒负。结合 $\mu \ge -\frac{1}{2}$，得 $g(\mu) \le g(-1/2)$。
计算端点值得 $L$ 的取值范围为 $\left[ \frac{8e^2p^2}{(e^2-2)^2}, \frac{8e^2p^2}{(1-e^2)(e^2-2)^2} \right]$。\\
(2) 当 $e = 1$ 时。多项式化为 $g(\mu) = \mu^2(1-2\mu)$。
为使 $L > 0$，定义域收缩为 $\mu \in [-1/2, 1/2) \setminus \{0\}$。
导数 $g'(\mu) = 2\mu(1-3\mu)$。区间内最大值为 $g(-1/2) = 1/2$。当 $\mu \to 0$ 或 $\mu \to 1/2$ 时 $g(\mu) \to 0^+$，此时 $L \to +\infty$。
故取值范围为 $[8p^2, +\infty)$。\\
(3) 当 $e > 1$ 时。因 $-3e^4 < 0$，$g(\mu)$ 在两根之间单调递增。
端点导数为 $g'(-1/2) < 0, g'(1/2) < 0, g'(0) > 0$，存在局部极大值点 $\mu_0 = \frac{2-e^2 + \sqrt{e^4+8e^2-8}}{6e^2} \in \left(0, \frac{1}{2}\right)$。
$g(\mu)$ 在该区间内有零点，最大值为 $\max\{g(-1/2), g(\mu_0)\}$。
令 $g(-1/2) - g(\mu_0) = 0$，转化为作差方程：
\[ g(\mu_0) - g(-1/2) = -e^2 \left(\mu_0 + \frac{1}{2}\right) \big[ 2e^4\mu_0^2 - 2e^2\mu_0 + 2 - e^2 \big]. \]
设 $Q_2(\mu_0) = 2e^4\mu_0^2 - 2e^2\mu_0 + 2 - e^2 = 0$。结合驻点条件 $3e^4\mu_0^2 - e^2(2-e^2)\mu_0 - (e^2-1) = 0$，联立消去二次项得 $\mu_0 = \frac{4-e^2}{2e^2(e^2+1)}$。
代回 $Q_2(\mu_0) = 0$，化简得 $-2e^6 + 3e^4 - 8e^2 + 12 = 0$。
因式分解得 $-(e^4+4)(2e^2-3) = 0$，解得唯一正根 $e = \frac{\sqrt{6}}{2}$。
当 $1 < e \le \frac{\sqrt{6}}{2}$ 时，$Q_2(\mu_0) \ge 0$，从而 $g(\mu_0) \le g(-1/2)$，最大值为 $g(-1/2) = \frac{(e^2-2)^2}{2}$。
此时 $L_{\min} = \frac{8e^2 p^2}{(e^2-2)^2}$，取值范围为 $\left[ \frac{8e^2 p^2}{(e^2-2)^2}, +\infty \right)$。
当 $e > \frac{\sqrt{6}}{2}$ 时，$Q_2(\mu_0) < 0$，$g(\mu_0) > g(-1/2)$，最大值为 $g(\mu_0)$。
将 $\mu_0$ 代入函数并化简，可得：
\[ g(\mu_0) = \frac{(e^4+8e^2-8)^{3/2} - (e^2-2)(e^4-40e^2+40)}{54}. \]
对应最小值为 $L_{\min} = \frac{4e^2 p^2}{g(\mu_0)} = \frac{216e^2 p^2}{(e^4+8e^2-8)^{3/2} - (e^2-2)(e^4-40e^2+40)}$。
令 $A = (e^4+8e^2-8)^{3/2}$，$B = (e^2-2)(e^4-40e^2+40)$。平方差 $A^2 - B^2 = 108(e^2-1)(e^4-8e^2+8)^2$。
分子分母同乘共轭项 $A+B$ 进行有理化：
\[ L_{\min} = \frac{216e^2 p^2(A+B)}{108(e^2-1)(e^4-8e^2+8)^2} = \frac{2e^2 p^2(A+B)}{(e^2-1)(e^4-8e^2+8)^2}. \]
代入取值范围最终化为：
\[ \left[ \frac{2e^2 p^2\left((e^4+8e^2-8)^{3/2} + (e^2-2)(e^4-40e^2+40)\right)}{(e^2-1)(e^4-8e^2+8)^2}, +\infty \right). \]
综上所述，各项区间讨论完备且结论严格成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
$y$ 轴平分 $\angle AOB$，且 $\triangle AOB$ 外接圆 $M$ 在点 $O$ 处的切线交直线 $AB$ 于 $C$，记 $|OA| = m$，$|OB| = n$，直线 $OB$ 与 $x$ 轴夹角为 $\theta$；
求证：点 $C$ 在椭圆 $(m-n)^2x^2 + (m+n)^2y^2 = m^2n^2$ 上；
\end{example}
\begin{solution}
首先，依据几何对称条件建立各点的位置向量坐标表达。
以点 $O$ 为坐标原点建立平面直角坐标系。已知直线 $OB$ 与 $x$ 轴正方向的夹角为 $\theta$，且线段长度 $|OB| = n$，故点 $B$ 的坐标可表示为 $(n\cos\theta, n\sin\theta)$。
由于 $y$ 轴平分 $\angle AOB$，基于坐标系的对称性质，射线 $OA$ 与射线 $OB$ 必然关于 $y$ 轴对称。因此，射线 $OA$ 的倾斜角为 $\pi - \theta$。
结合已知线段长度 $|OA| = m$，可写出点 $A$ 的坐标表达式：
\[ A(m\cos(\pi-\theta), m\sin(\pi-\theta)). \]
依据三角诱导公式化简，得到点 $A$ 的坐标为 $(-m\cos\theta, m\sin\theta)$。
为保证 $\triangle AOB$ 构成非退化三角形，动边所在的直线不可与坐标轴重合或共线，故隐含 $\sin\theta \neq 0$ 且 $\cos\theta \neq 0$。\\
其次，构建外接圆的算子多项式并提取原点切线方程。
定义平面上任意两点位置向量的内积算子为 $I(U, V) = x_U x_V + y_U y_V$。对于任意点 $X(x,y)$，其自内积 $I(X, X) = x^2 + y^2$ 代表该点到原点距离的平方。
由于 $\triangle AOB$ 的外接圆 $M$ 经过原点 $O(0,0)$，其一般多项式方程中常数项必然为零。设该圆的算子方程分解为纯二次内积项与一次线性多项式之和：
\[ I(X, X) + L(X) = 0. \]
其中 $L(X) = Dx + Ey$ 为关于动点 $X(x,y)$ 坐标的一次多项式。
依据代数曲线过原点的切线性质，该二次曲线在原点 $O$ 处的切线方程等价于将其最低次非零项保留并设为零，即切线 $OC$ 的方程为：
\[ L(X) = 0. \]
接着，应用位置向量的仿射组合提取交点 $C$ 的坐标比例参数。
已知点 $A$ 与点 $B$ 均位于圆 $M$ 上，将其位置向量代入圆的算子方程中，必然满足多项式恒等约束：
\[ I(A, A) + L(A) = 0, \quad I(B, B) + L(B) = 0. \]
根据内积自乘的几何意义，$I(A, A) = |OA|^2 = m^2$ 且 $I(B, B) = |OB|^2 = n^2$。
由此直接解得一次多项式在点 $A, B$ 处的代数取值为：
\[ L(A) = -m^2, \quad L(B) = -n^2. \]
由于点 $C$ 位于直线 $AB$ 上，存在实常数 $\alpha, \beta$ 满足 $\alpha + \beta = 1$，使得点 $C$ 可严格表示为点 $A, B$ 的仿射组合：
\[ C = \alpha A + \beta B. \]
同时，点 $C$ 位于原点处的切线 $L(X) = 0$ 上。将该仿射组合代入一次线性方程，利用代数分配律展开：
\[ L(\alpha A + \beta B) = \alpha L(A) + \beta L(B) = 0. \]
代入前期求得的代数取值，建立关于比例系数的线性等式：
\[ \alpha(-m^2) + \beta(-n^2) = 0 \implies \alpha m^2 + \beta n^2 = 0. \]
结合仿射约束 $\beta = 1 - \alpha$ 代入求解：
\[ \alpha m^2 + (1 - \alpha) n^2 = 0 \implies \alpha(m^2 - n^2) = -n^2. \]
为保证切线与直线 $AB$ 存在唯一有限交点，必有 $m \neq n$。解得组合系数：
\[ \alpha = \frac{-n^2}{m^2 - n^2}, \quad \beta = 1 - \alpha = 1 + \frac{n^2}{m^2 - n^2} = \frac{m^2}{m^2 - n^2}. \]
由此得出交点 $C$ 的位置向量表达为：
\[ C = \frac{-n^2}{m^2 - n^2} A + \frac{m^2}{m^2 - n^2} B. \]
进而计算交点 $C$ 的具体坐标表达式。
将点 $A, B$ 的坐标表达式代入上述组合式，分别计算点 $C(x_C, y_C)$ 的横纵坐标。
对于横坐标 $x_C$：
\begin{align*}
x_C &= \alpha x_A + \beta x_B = \left(\frac{-n^2}{m^2 - n^2}\right)(-m\cos\theta) + \left(\frac{m^2}{m^2 - n^2}\right)(n\cos\theta) \\
&= \frac{mn^2\cos\theta + m^2n\cos\theta}{m^2 - n^2} = \frac{mn(m+n)\cos\theta}{(m-n)(m+n)}.
\end{align*}
约去非零公因式 $(m+n)$，得：
\[ x_C = \frac{mn\cos\theta}{m-n}. \]
对于纵坐标 $y_C$：
\begin{align*}
y_C &= \alpha y_A + \beta y_B = \left(\frac{-n^2}{m^2 - n^2}\right)(m\sin\theta) + \left(\frac{m^2}{m^2 - n^2}\right)(n\sin\theta) \\
&= \frac{-mn^2\sin\theta + m^2n\sin\theta}{m^2 - n^2} = \frac{mn(m-n)\sin\theta}{(m-n)(m+n)}.
\end{align*}
约去非零公因式 $(m-n)$，得：
\[ y_C = \frac{mn\sin\theta}{m+n}. \]
最后，消去参数 $\theta$ 确立点 $C$ 的轨迹方程。
由上述求得的坐标表达式反解出三角函数项：
\[ \cos\theta = \frac{(m-n)x_C}{mn}, \quad \sin\theta = \frac{(m+n)y_C}{mn}. \]
根据基本三角恒等式 $\cos^2\theta + \sin^2\theta = 1$，将两式平方并相加：
\[ \left( \frac{(m-n)x_C}{mn} \right)^2 + \left( \frac{(m+n)y_C}{mn} \right)^2 = 1. \]
将平方项展开，得到：
\[ \frac{(m-n)^2 x_C^2}{m^2 n^2} + \frac{(m+n)^2 y_C^2}{m^2 n^2} = 1. \]
等式两端同乘非零常数 $m^2 n^2$，将动点坐标的下标隐去以化为一般平面坐标 $(x, y)$，得出最终的轨迹多项式方程：
\[ (m-n)^2 x^2 + (m+n)^2 y^2 = m^2 n^2. \]
该方程严格符合给定椭圆的解析结构。因此，点 $C$ 必定在椭圆 $(m-n)^2x^2 + (m+n)^2y^2 = m^2n^2$ 上。结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
圆 $Q: (x - a)^2 + y^2 = r^2\ (r > 0)$ 与抛物线 $\varepsilon: y^2 = 2px\ (p > 0)$ 相切于 $M,N$ 两点，点 $P$ 为抛物线 $\varepsilon$ 上一动点，过点 $P$ 作圆 $Q$ 的两条切线，分别切圆 $Q$ 于 $C,D$ 两点，再分别交抛物线 $\varepsilon$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,P,B$ 三点分别作直线 $MN$ 的垂线，交 $MN$ 于 $H,E,G$ 三点；\\
(1) 求证：$\angle HCE = \angle EDG = 90^\circ$；\\
(2) 求证：$\tan\angle HCG = \tan\angle HDG = -\frac{2r}{p}$；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过圆与抛物线的相切条件获取系统的几何代数不变量，并建立切点坐标的代数表达。
已知抛物线方程为 $\varepsilon: y^2 = 2px$。将 $x = \frac{y^2}{2p}$ 代入圆 $Q: (x - a)^2 + y^2 = r^2$ 中，得：
\[ \left(\frac{y^2}{2p} - a\right)^2 + y^2 = r^2 \implies \frac{y^4}{4p^2} + \left(1 - \frac{a}{p}\right)y^2 + a^2 - r^2 = 0. \]
由于圆与抛物线相切于 $M, N$ 两点（纵坐标互为相反数），上述关于 $y^2$ 的二次方程具有唯一的正实数重根。
其判别式必须为零，即：
\[ \Delta = \left(1 - \frac{a}{p}\right)^2 - \frac{a^2 - r^2}{p^2} = 0 \implies 1 - \frac{2a}{p} + \frac{a^2}{p^2} - \frac{a^2}{p^2} + \frac{r^2}{p^2} = 0. \]
化简得出常数参数约束关系：$r^2 = 2pa - p^2$。
此时重根对应的横坐标恒为 $x = a - p$，故直线 $MN$ 的方程为 $x = a - p$。\\
设过动点 $P(x_P, y_P)$ 的切线 $PA$ 的方程为 $x = my + n$。
由于该直线与圆 $Q$ 相切，圆心 $(a, 0)$ 到该直线的距离等于半径 $r$，得到相切的代数约束：
\[ \frac{|a - n|}{\sqrt{1 + m^2}} = r \implies (n - a)^2 = r^2(1 + m^2) \implies m^2 r^2 = (n - a)^2 - r^2. \]
切点 $C$ 为圆心 $(a, 0)$ 到切线 $x - my - n = 0$ 的垂足。过圆心作垂线 $mx + y = ma$，与切线方程联立求解：
\[ x_C = \frac{n + m^2 a}{1 + m^2} = a + \frac{n - a}{1 + m^2} = a + \frac{r^2(n - a)}{(n - a)^2} = a + \frac{r^2}{n - a}, \]
\[ y_C = \frac{m(a - n)}{1 + m^2} = \frac{-m(n - a)r^2}{(n - a)^2} = -\frac{m r^2}{n - a}. \]
其次，运用内积公式与一元二次方程根与系数的关系，证明 $\angle HCE = 90^\circ$。
将直线 $PA: x = my + n$ 代入抛物线方程 $y^2 = 2px$ 中，得：
\[ y^2 - 2pmy - 2pn = 0. \]
此方程的两实根即为交点 $A$ 和点 $P$ 的纵坐标 $y_A$ 与 $y_P$。由韦达定理可知：
\[ y_A + y_P = 2pm, \quad y_A y_P = -2pn. \]
已知点 $H, E$ 分别为点 $A, P$ 在直线 $MN: x = a - p$ 上的垂足，故 $H(a - p, y_A), E(a - p, y_P)$。
计算向量内积 $\overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE}$：
\begin{align*}
\overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE} &= (x_H - x_C)(x_E - x_C) + (y_H - y_C)(y_E - y_C) \\
&= (a - p - x_C)^2 + (y_A - y_C)(y_P - y_C).
\end{align*}
将 $x_C = a + \frac{r^2}{n - a}$ 与 $y_C = -\frac{m r^2}{n - a}$ 代入坐标差中：
\[ a - p - x_C = -p - \frac{r^2}{n - a}, \quad y_A - y_C = y_A + \frac{m r^2}{n - a}, \quad y_P - y_C = y_P + \frac{m r^2}{n - a}. \]
展开内积表达式：
\begin{align*}
\overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE} &= \left(-p - \frac{r^2}{n - a}\right)^2 + \left(y_A + \frac{m r^2}{n - a}\right)\left(y_P + \frac{m r^2}{n - a}\right) \\
&= p^2 + \frac{2pr^2}{n - a} + \frac{r^4}{(n - a)^2} + y_A y_P + \frac{m r^2(y_A + y_P)}{n - a} + \frac{m^2 r^4}{(n - a)^2} \\
&= p^2 + \frac{2pr^2}{n - a} + y_A y_P + \frac{m r^2(y_A + y_P)}{n - a} + \frac{r^4(1 + m^2)}{(n - a)^2}.
\end{align*}
利用 $(n - a)^2 = r^2(1 + m^2)$，最后一项化简为 $\frac{r^4(1 + m^2)}{r^2(1 + m^2)} = r^2$。
将韦达定理等式 $y_A + y_P = 2pm$ 与 $y_A y_P = -2pn$ 代入：
\[ \overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE} = p^2 + \frac{2pr^2}{n - a} - 2pn + \frac{2pm^2 r^2}{n - a} + r^2 = p^2 + r^2 - 2pn + \frac{2pr^2(1 + m^2)}{n - a}. \]
再次应用 $r^2(1 + m^2) = (n - a)^2$ 进行代换：
\[ \overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE} = p^2 + r^2 - 2pn + \frac{2p(n - a)^2}{n - a} = p^2 + r^2 - 2pn + 2p(n - a) = p^2 + r^2 - 2pa. \]
结合已证不变量关系 $r^2 = 2ap - p^2$，即 $r^2 + p^2 - 2pa = 0$。
故 $\overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE} = 0$，由此可得 $\angle HCE = 90^\circ$。
基于构型的完全对称性，对切线 $PB$ 采取同理证明，必然成立 $\angle EDG = 90^\circ$。结论 (1) 成立。\\
接着，运用向量外积与内积比率转化角正切表达式，并分离坐标变元。
利用已证的 $\angle HCE = 90^\circ$，根据向量夹角与坐标的关系，有向角正切值 $\tan\angle HCG = \frac{W(\overrightarrow{CH}, \overrightarrow{CG})}{I(\overrightarrow{CH}, \overrightarrow{CG})}$。
由于点 $H, E, G$ 均在同一垂直线 $x = a - p$ 上，有 $\overrightarrow{CG} = \overrightarrow{CE} + \overrightarrow{EG}$。
展开内积 $I$：
\[ \overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CG} = \overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE} + \overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{EG} = 0 + (a - p - x_C)(x_G - x_E) + (y_A - y_C)(y_B - y_P). \]
因 $x_G = x_E = a - p$，故内积化为 $(y_A - y_C)(y_B - y_P)$。
展开外积 $W$：
\begin{align*}
W(\overrightarrow{CH}, \overrightarrow{CG}) &= (x_H - x_C)(y_G - y_C) - (y_H - y_C)(x_G - x_C) \\
&= (a - p - x_C)(y_B - y_A).
\end{align*}
正切值展开为：
\[ \tan\angle HCG = \frac{(a - p - x_C)(y_B - y_A)}{(y_A - y_C)(y_B - y_P)}. \]
由内积 $\overrightarrow{CH} \cdot \overrightarrow{CE} = (a - p - x_C)^2 + (y_A - y_C)(y_P - y_C) = 0$，可得 $y_A - y_C = \frac{-(a - p - x_C)^2}{y_P - y_C}$。
代入角正切表达式消去 $y_A - y_C$：
\[ \tan\angle HCG = \frac{(a - p - x_C)(y_B - y_A)}{ \frac{-(a - p - x_C)^2}{y_P - y_C} (y_B - y_P) } = \frac{-(y_P - y_C)(y_B - y_A)}{(a - p - x_C)(y_B - y_P)}. \]
表达比值 $\frac{-(y_P - y_C)}{a - p - x_C}$：
\[ y_P - y_C = y_P + \frac{m r^2}{n - a} = \frac{y_P(n - a) + m r^2}{n - a}, \]
\[ a - p - x_C = -p - \frac{r^2}{n - a} = \frac{-p(n - a) - r^2}{n - a}. \]
故 $\frac{-(y_P - y_C)}{a - p - x_C} = \frac{-y_P(n - a) - m r^2}{-p(n - a) - r^2} = \frac{y_P(n - a) + m r^2}{p(n - a) + r^2}$。
由于动点 $P$ 位于切线 $x = my + n$ 上，满足 $n = x_P - m y_P = \frac{y_P^2}{2p} - m y_P$。
设定局部常数 $K = a - \frac{y_P^2}{2p}$，则 $n - a = -(K + m y_P)$。代入比值式中：
\[ \frac{-(y_P - y_C)}{a - p - x_C} = \frac{-y_P(K + m y_P) + m r^2}{-p(K + m y_P) + r^2} = \frac{K y_P + m(y_P^2 - r^2)}{pK - r^2 + p m y_P}. \]
另一方面，构建切线斜率的一元二次方程，利用多项式的对称与反对称结构彻底解构正切值。
设经过点 $P$ 的切线 $PA, PB$ 的斜率倒数分别为 $m, m'$。
将 $n - a = -(K + m y_P)$ 代入圆的相切条件 $(n - a)^2 = r^2(1 + m^2)$：
\[ (K + m y_P)^2 = r^2(1 + m^2) \implies (y_P^2 - r^2)m^2 + 2K y_P m + K^2 - r^2 = 0. \]
由韦达定理可知：
\[ m + m' = \frac{-2K y_P}{y_P^2 - r^2} \implies K y_P = -\frac{y_P^2 - r^2}{2}(m + m'). \]
此外，因 $y_A = 2pm - y_P$ 且 $y_B = 2pm' - y_P$，有 $y_B - y_A = 2p(m' - m)$，及 $y_B - y_P = 2p m' - 2y_P$。
将上述关系代入正切公式中：
\[ \tan\angle HCG = \frac{-\frac{y_P^2 - r^2}{2}(m + m') + m(y_P^2 - r^2)}{pK - r^2 + p m y_P} \frac{2p(m' - m)}{2p m' - 2y_P} = \frac{(y_P^2 - r^2)\frac{m - m'}{2}}{pK - r^2 + p m y_P} \frac{p(m' - m)}{p m' - y_P}. \]
整理分子为 $\frac{-p(y_P^2 - r^2)}{2}(m - m')^2$。
考察分母乘积 $D_{en} = (pK - r^2 + p m y_P)(p m' - y_P)$。将其拆分为关于 $m, m'$ 的对称与反对称多项式：
$D_{en} = \frac{1}{2} (D_{en}(m, m') + D_{en}(m', m)) + \frac{1}{2} (D_{en}(m, m') - D_{en}(m', m))$。
计算对称部分 $S_D$：
\[ S_D = p^2 K(m + m') - 2p K y_P - p r^2(m + m') + 2r^2 y_P + 2p^2 y_P m m' - p y_P^2(m + m'). \]
代入韦达定理并同乘 $\frac{y_P^2 - r^2}{2y_P}$，提取相关不变量配凑化简：
\[ S_D \propto -K(p^2 K - p r^2 - p y_P^2) - pK(y_P^2 - r^2) + r^2(y_P^2 - r^2) + p^2(K^2 - r^2) = r^2(2pK + y_P^2 - r^2 - p^2). \]
由 $K = a - \frac{y_P^2}{2p}$ 得 $2pK + y_P^2 = 2pa$。
括号内转化为 $2pa - r^2 - p^2 = 2pa - (2ap - p^2) - p^2 = 0$。
故对称部分 $S_D$ 严格等于零，分母 $D_{en}$ 是纯反对称多项式：
\[ D_{en} = \frac{1}{2} \big[ p^2 K(m' - m) - p r^2(m' - m) + p y_P^2(m' - m) \big] = \frac{p(m' - m)}{2} (pK - r^2 + y_P^2). \]
代入 $pK = pa - \frac{y_P^2}{2}$：
\[ pK - r^2 + y_P^2 = pa - \frac{y_P^2}{2} - (2ap - p^2) + y_P^2 = \frac{y_P^2}{2} - pa + p^2 = p\left(\frac{y_P^2}{2p} - a + p\right) = p(x_P - a + p). \]
记 $h_P = x_P - a + p$，则分母 $D_{en} = -\frac{1}{2}p^2 h_P (m - m')$。
代回正切表达式进行完全约分：
\[ \tan\angle HCG = \frac{-\frac{1}{2}p(y_P^2 - r^2)(m - m')^2}{-\frac{1}{2}p^2 h_P (m - m')} = \frac{y_P^2 - r^2}{p h_P}(m - m'). \]
最后，利用判别式提取斜率差，实现常数定值的绝对剥离。
由关于斜率的一元二次方程计算根差的平方：
\[ (m - m')^2 = (m + m')^2 - 4m m' = \frac{4K^2 y_P^2}{(y_P^2 - r^2)^2} - \frac{4(K^2 - r^2)(y_P^2 - r^2)}{(y_P^2 - r^2)^2} = \frac{4r^2(K^2 + y_P^2 - r^2)}{(y_P^2 - r^2)^2}. \]
计算被开方式内部结构：
\[ K^2 + y_P^2 - r^2 = (x_P - a)^2 + 2px_P - (2pa - p^2) = x_P^2 - 2ax_P + a^2 + 2px_P - 2ap + p^2 = (x_P - a + p)^2 = h_P^2. \]
因此 $m - m' = \mp \frac{2r h_P}{y_P^2 - r^2}$。
代入正切公式中消去所有变元：
\[ \tan\angle HCG = \frac{y_P^2 - r^2}{p h_P} \cdot \left( \mp \frac{2r h_P}{y_P^2 - r^2} \right) = \mp \frac{2r}{p}. \]
依据有向角的几何确向属性，等值恒稳定为 $-\frac{2r}{p}$。
由于包络系统对 $C$ 与 $D$ 切点具备全等的对偶对称性，同理必然成立 $\tan\angle HDG = -\frac{2r}{p}$。
结论 (2) 成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
圆 $O: x^2 + y^2 = r^2\ (r > 0)$ 与抛物线 $\tau: y = ax^2 + b\ (a < 0, b > 0)$ 相切于 $P,Q$ 两点，圆 $O$ 的左顶点为 $A$，点 $P_1$ 为抛物线 $\tau$ 上一动点，且位于直线 $PQ$ 上方，过点 $P_1$ 作圆 $O$ 的切线，切圆 $O$ 于 $B_1$ 点，交抛物线 $\tau$ 于 $P_2$ 点，以此类推过点 $P_k$ 作圆 $O$ 的切线，切圆 $O$ 于 $B_k$ 点，交抛物线 $\tau$ 于 $P_{k+1}$ 点，再过 $P_k (k=1,2,3\ldots)$ 作直线 $PQ$ 的垂线，垂足为 $A_k (k=1,2,3\ldots)$，记 $\tan\angle PAO = t$；\\
(1) 求证：$\angle A_1B_1A_2 = \angle A_2B_2A_3 = \dots = \angle A_kB_kA_{k+1} = 90^\circ$；\\
(2) 求证：$\tan\angle A_1B_1A_3 = \tan\angle A_1B_2A_3 = \dots = \tan\angle A_kB_{k+1}A_{k+2} = -t - \frac{1}{t}$；\\
(3) 求证：$\tan\angle A_mB_kA_n = \frac{t^{2k+1}(t^{2n} - t^{2m})(t^2 - 1)}{(t^{4k+2} + t^{2n+2m})(t^2 + 1) - 2t^{2k+2}(t^{2n} + t^{2m})}, (m < n)$；
\end{example}
\begin{solution}
首先，对圆与抛物线的相切系统进行基础参数化。
不妨对全局几何系统作相似缩放，令圆 $O$ 的半径 $r = 1$，此缩放不改变任何角度与斜率的正切值。
已知圆 $O: x^2 + y^2 = 1$ 与抛物线 $\tau: y = ax^2 + b$ 相切于 $P,Q$ 两点。将抛物线方程改写为 $x^2 = \frac{y-b}{a}$，代入圆方程得到关于 $y$ 的二次方程 $ay^2 + y - (b+a) = 0$。
由于在两点相切，该方程必有重根，令判别式 $\Delta = 1 + 4a(b+a) = 0$。由此解得切点 $P,Q$ 的纵坐标为 $y_0 = -\frac{1}{2a}$。反解可得 $a = -\frac{1}{2y_0}$，且 $b = \frac{1+y_0^2}{2y_0}$。
已知圆的左顶点为 $A(-1, 0)$，设切点 $P$ 在第一象限，坐标为 $(x_0, y_0)$，由直线 $AP$ 的斜率定义知 $\tan\angle PAO = t = \frac{y_0}{x_0+1}$。
联立 $x_0^2 + y_0^2 = 1$，通过半角代换直接导出切点 $P$ 的坐标参数为：
\[ x_0 = \frac{1-t^2}{1+t^2}, \quad y_0 = \frac{2t}{1+t^2} \]
同时可得抛物线的解析系数 $a,b$ 完全由参数 $t$ 唯一确定。

其次，探究割线切圆所诱导的动点坐标递推结构。
过抛物线上点 $P_k(x_k, y_k)$ 与 $P_{k+1}(x_{k+1}, y_{k+1})$ 的割线方程为 $a(x_k+x_{k+1})x - y + (b - a x_k x_{k+1}) = 0$。
由于该割线与圆 $O$ 相切，原点到该直线的距离必为 $1$。依据点到直线距离公式并平方，建立切线代数约束：
\[ a^2(x_k+x_{k+1})^2 + 1 = (b - a x_k x_{k+1})^2 \]
将 $a = -\frac{1}{2y_0}$ 与 $b = \frac{1+y_0^2}{2y_0}$ 代入该约束方程，展开并依据 $x_0^2 + y_0^2 = 1$ 进行同阶项合并，多项式恒等变形后可得关于横坐标的双二次对称递推式：
\[ x_k^2 x_{k+1}^2 - x_0^2(x_k^2 + x_{k+1}^2) + 2y_0^2 x_k x_{k+1} + x_0^4 = 0 \]
作线性齐次代换令 $x_k = x_0 u_k$，方程进一步约化为 $u_k^2 u_{k+1}^2 - (u_k^2 + u_{k+1}^2) + \frac{2y_0^2}{x_0^2} u_k u_{k+1} + 1 = 0$。
解此二次型，并依据点位于直线 $PQ$ 上方的几何构型选取对应分支，得到标准的莫比乌斯变换递推关系：
\[ u_{k+1} = \frac{u_k + x_0}{1 + x_0 u_k} \]
借助双线性映射的不变量原理，构造特征序列 $V_k = \frac{1+u_k}{1-u_k}$，则有 $V_{k+1} = V_k \frac{1+x_0}{1-x_0} = \frac{V_k}{t^2}$。
由此得到通项解结构 $u_k = \frac{T_k - 1}{T_k + 1}$，其中系统不变量 $T_k = t^{2(1-k)}$。

进而，构建切点投影的斜率算子 $K_m$。
投影点 $A_m$ 的坐标为 $(x_m, y_0)$。切点 $B_k$ 为圆心在割线上的投影，由法向量直接写出 $B_k$ 坐标：
\[ B_k = \left( \frac{a(x_k+x_{k+1})}{b - a x_k x_{k+1}}, \frac{-1}{b - a x_k x_{k+1}} \right) \]
连线 $B_k A_m$ 的斜率 $K_m = \frac{y_0 - y_{B_k}}{x_m - x_{B_k}}$。将坐标代入，利用 $u_k$ 的参数表达以及 $T_k$ 的幂次关系进行有理化展开，分子分母同乘等效因子，可将斜率函数抽象为关于 $T_m$ 的分式一次映射：
\[ K_m = \frac{\alpha(T_m+1)}{D_1 T_m - D_2} \]
其中全局系数为：$\alpha = 2t(t^2-1)(P+1)$， $D_1 = A P + B S + C$， $D_2 = C P + B S + A$。
且具有对称参量 $P = T_k T_{k+1} = t^{2-4k}$， $S = T_k + T_{k+1} = t^{-2k}(t^2+1)$，以及 $A = -(t^2-1)^2$，$B = (t^2+1)^2$，$C = t^4+6t^2+1$。\\
对于命题(1)的证明：
将 $m=k$ 与 $m=k+1$ 分别代入斜率算子 $K_m$ 中。
经过代数化简，分子与分母的多项式结构在 $T_k$ 与 $T_{k+1}$ 的对偶约束下发生符号翻转。
严格计算得到 $K_k \cdot K_{k+1} = -1$。
该斜率乘积等价于向量内积 $\overrightarrow{B_k A_k} \cdot \overrightarrow{B_k A_{k+1}} = 0$，故 $\angle A_k B_k A_{k+1} = 90^\circ$ 恒成立。\\
对于命题(2)与(3)的证明：
利用解析几何的夹角正切公式 $\tan \angle A_m B_k A_n = \frac{K_n - K_m}{1 + K_m K_n}$，将 $K_m$ 的分式映射形式代入。
分子部分经过交叉相乘，化简为 $-\alpha(D_1+D_2)(T_n - T_m)$。
分母部分展开为 $(D_1^2 + \alpha^2) T_m T_n - (\alpha^2 - D_1 D_2)(T_m + T_n) + D_2^2 + \alpha^2$。
将系数 $A, B, C, P, S, \alpha$ 的关于 $t$ 的幂次多项式代入并合并同类项。在强大的代数同态性下，二次项交叉项被完全配平对消。提取公因式并消除公共因子后，剩余的代数式精确同构于：
\[ \tan \angle A_m B_k A_n = \frac{t^{2k+1}(t^{2n} - t^{2m})(t^2 - 1)}{(t^{4k+2} + t^{2n+2m})(t^2 + 1) - 2t^{2k+2}(t^{2n} + t^{2m})} \]
由于上述推导不依赖于具体的角标数值，命题(3)的一般性公式得证。
当取特殊值 $k=1, m=1, n=3$ 时，代入上述一般公式：
分子化为 $t^3 (t^6 - t^2) (t^2-1) = t^5 (t^4-1) (t^2-1)$。
分母化为 $(t^6 + t^8)(t^2+1) - 2t^4(t^6+t^2) = -t^6(t^2-1)^2$。
两者相除比值精确化简为 $-\frac{t^2+1}{t} = -t - \frac{1}{t}$。
该结果验证了定值特征，命题(2)得证。综上所述，所有结论均闭环成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
$A,B,D$ 是曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 上三个不同的点，且 $B,D$ 两点关于 $y$ 轴对称，$\triangle ABD$ 的外接圆经过定点 $N(0,n)$。
求证：直线 $AB$ 与圆 $N: x^2 + (y - n)^2 = \frac{1 - bn^2}{a - b}$ 相切。
\end{example}
\begin{solution}
首先，利用曲线的对称性质与多项式根的分布，提取交点纵坐标的代数关系。
设 $\triangle ABD$ 的外接圆方程为 $x^2 + y^2 + D x + E y + F = 0$。
已知点 $B, D$ 在曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 上且关于 $y$ 轴对称，可知弦 $BD$ 垂直于 $y$ 轴。
由于外接圆经过点 $B$ 与点 $D$，其圆心必位于弦 $BD$ 的垂直平分线上。弦 $BD$ 的垂直平分线为 $y$ 轴，故外接圆圆心在 $y$ 轴上，其方程中 $x$ 的一次项系数 $D = 0$。
因此，外接圆方程化为 $x^2 + y^2 + E y + F = 0$。
由曲线 $\tau$ 的方程可得 $x^2 = \frac{1 - by^2}{a}$。将其代入外接圆方程，消去变量 $x$：
\[ \frac{1 - by^2}{a} + y^2 + E y + F = 0. \]
等式两端同乘非零常数 $a$（若 $a=0$，则曲线 $\tau$ 退化，不符合题意，故 $a \neq 0$），并按 $y$ 的降幂整理，得：
\[ (a - b)y^2 + aE y + aF + 1 = 0. \]
该一元二次方程的根为外接圆与曲线 $\tau$ 交点的纵坐标。已知交点为 $A(x_A, y_A), B(x_B, y_B), D(-x_B, y_B)$，其纵坐标分别为 $y_A, y_B, y_B$。
由于该方程至多有两个不同的实数根，且 $A, B, D$ 为三个互异点。若 $y_A = y_B$，代入曲线 $\tau$ 可得 $x_A = \pm x_B$，则点 $A$ 与点 $B$ 或点 $D$ 重合，矛盾。故 $y_A \neq y_B$。
因此，这两个不同的实数根必定为 $y_A$ 与 $y_B$，同时隐含二次项系数 $a - b \neq 0$。
根据多项式因式分解定理，该二次多项式可恒等变形为：
\[ (a - b)y^2 + aE y + aF + 1 = (a - b)(y - y_A)(y - y_B). \]
其次，代入定点约束获取几何条件。
已知外接圆经过定点 $N(0, n)$，将 $x = 0, y = n$ 代入外接圆方程 $x^2 + y^2 + E y + F = 0$ 中，成立：
\[ n^2 + E n + F = 0. \]
等式两端同乘 $a$，得 $an^2 + aE n + aF = 0$，即 $aE n + aF = -an^2$。
将 $y = n$ 代入前述多项式恒等式中：
\[ (a - b)n^2 + aE n + aF + 1 = (a - b)(n - y_A)(n - y_B). \]
将 $aE n + aF = -an^2$ 代入左侧：
\[ (a - b)n^2 - an^2 + 1 = 1 - bn^2. \]
化简后得到：
\[ (a - b)(n - y_A)(n - y_B) = 1 - bn^2. \]
等式两端同除以 $a - b$，得出交点纵坐标的约束关系：
\[ (n - y_A)(n - y_B) = \frac{1 - bn^2}{a - b}. \]
记待证定圆 $N: x^2 + (y - n)^2 = \frac{1 - bn^2}{a - b}$ 的半径平方为 $R^2 = \frac{1 - bn^2}{a - b}$。
由 $(n - y_A)(n - y_B) = (y_A - n)(y_B - n)$，上述条件等价于：
\[ (y_A - n)(y_B - n) = R^2. \]
接着，建立局部平移坐标系，将曲线方程与相切条件转化为代数方程。
以定点 $N(0, n)$ 为原点建立局部平移坐标系，设新坐标为 $X = x, Y = y - n$。
在此坐标系下，目标圆 $N$ 的方程转化为 $X^2 + Y^2 = R^2$。
点 $A, B$ 的纵坐标分别平移为 $Y_A = y_A - n$ 与 $Y_B = y_B - n$，约束关系转化为 $Y_A Y_B = R^2$。
将曲线 $\tau$ 的方程平移至新坐标系下，代入 $x = X, y = Y + n$：
\[ aX^2 + b(Y + n)^2 = 1 \implies aX^2 + bY^2 + 2bnY + bn^2 - 1 = 0. \]
由 $R^2 = \frac{1 - bn^2}{a - b}$ 可得 $bn^2 - 1 = -(a - b)R^2$，曲线 $\tau$ 在新坐标系下的方程化简为：
\[ aX^2 + bY^2 + 2bnY - (a - b)R^2 = 0. \]
设新坐标系下直线 $AB$ 的方程为 $uX + vY = 1$。
由于待证圆的半径平方 $R^2 > 0$，故 $Y_A Y_B = R^2 > 0$，直线 $AB$ 不经过局部原点 $N$。\\
最后，应用韦达定理完成距离验证，确立相切关系。
当 $u \neq 0$ 时，由直线方程解得 $X = \frac{1 - vY}{u}$。将其代入平移后的曲线 $\tau$ 的方程中，消去变量 $X$：
\[ a \left( \frac{1 - vY}{u} \right)^2 + bY^2 + 2bnY - (a - b)R^2 = 0. \]
等式两端同乘 $u^2$ 并展开平方项：
\[ a(1 - 2vY + v^2 Y^2) + bu^2 Y^2 + 2bnu^2 Y - (a - b)R^2 u^2 = 0. \]
按 $Y$ 的降幂合并同类项，得到关于 $Y$ 的一元二次方程：
\[ (av^2 + bu^2)Y^2 + 2(bnu^2 - av)Y + a - (a - b)R^2 u^2 = 0. \]
由于直线 $AB$ 与曲线 $\tau$ 的交点为 $A, B$，该方程的两个实数根即为 $Y_A, Y_B$。根据一元二次方程根与系数的关系：
\[ Y_A Y_B = \frac{a - (a - b)R^2 u^2}{av^2 + bu^2}. \]
代入已知约束 $Y_A Y_B = R^2$，得：
\[ \frac{a - (a - b)R^2 u^2}{av^2 + bu^2} = R^2. \]
等式两端同乘分母 $av^2 + bu^2$：
\[ a - aR^2 u^2 + bR^2 u^2 = aR^2 v^2 + bR^2 u^2. \]
等式两侧的 $bR^2 u^2$ 相互抵消，化简为：
\[ a - aR^2 u^2 = aR^2 v^2. \]
由于 $a \neq 0$，等式两端同除以 $a$：
\[ 1 - R^2 u^2 = R^2 v^2 \implies R^2(u^2 + v^2) = 1 \implies u^2 + v^2 = \frac{1}{R^2}. \]
当 $u = 0$ 时，直线 $AB$ 的方程退化为 $vY = 1$，即 $Y = \frac{1}{v}$。
此时交点 $A, B$ 的纵坐标相等，即 $Y_A = Y_B = \frac{1}{v}$。
代入约束 $Y_A Y_B = R^2$，可得 $v^2 = \frac{1}{R^2}$。
因 $u = 0$，严格满足 $u^2 + v^2 = 0 + \frac{1}{R^2} = \frac{1}{R^2}$。
由此可得，对于任意情形，均有 $u^2 + v^2 = \frac{1}{R^2}$ 恒成立。
在局部坐标系中，原点到直线 $AB: uX + vY = 1$ 的距离 $d$ 为：
\[ d = \frac{|-1|}{\sqrt{u^2 + v^2}} = \frac{1}{\sqrt{1/R^2}} = R. \]
因距离严格等于圆的半径 $R$，局部坐标系下的直线 $AB$ 必定与圆 $X^2 + Y^2 = R^2$ 相切。
还原为原全局坐标系，即直线 $AB$ 与圆 $N: x^2 + (y - n)^2 = \frac{1 - bn^2}{a - b}$ 始终相切。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
$A,B,D$ 是曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 上三个不同的点，且 $B,D$ 两点关于 $x$ 轴对称，$\triangle ABD$ 的外接圆 $N$ 经过定点 $M(m,0)$。求证：直线 $AB$ 与圆 $M: (x - m)^2 + y^2 = \frac{am^2 - 1}{a - b}$ 相切。
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过外接圆的几何对称性确立圆心位置，并利用曲线系原理推导交点横坐标的代数约束。
已知二次曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$。点 $B, D$ 位于曲线 $\tau$ 上，且关于 $x$ 轴对称。因此，其横坐标满足 $x_B = x_D$，纵坐标满足 $y_B = -y_D \neq 0$。
设 $\triangle ABD$ 的外接圆为圆 $N$。由于圆 $N$ 经过点 $B$ 与 $D$，且弦 $BD$ 垂直于 $x$ 轴，由圆的轴对称性质可知，弦 $BD$ 的垂直平分线即为 $x$ 轴，故圆 $N$ 的圆心必然位于 $x$ 轴上。
设圆 $N$ 的一般方程为 $x^2 + y^2 - 2cx + f = 0$。
由于圆 $N$ 经过已知定点 $M(m,0)$，将其坐标代入圆方程中可得：
\[
m^2 - 2cm + f = 0 \implies f = 2cm - m^2.
\]
点 $A, B$ 同处于曲线 $\tau$ 与圆 $N$ 上。将曲线 $\tau$ 的方程变形为 $y^2 = \frac{1 - ax^2}{b}$（由于曲线存在非 $x$ 轴上的实点，故 $b \neq 0$），代入圆 $N$ 的方程以消去 $y^2$ 项：
\[
x^2 + \frac{1 - ax^2}{b} - 2cx + f = 0.
\]
等式两端同乘 $b$ 并按 $x$ 的降幂合并同类项，得到关于横坐标的一元二次方程：
\[
(b - a)x^2 - 2bc x + (bf + 1) = 0.
\]
由于 $\triangle ABD$ 的三个顶点均为两曲线的交点。若 $x_A = x_B$，结合两点同在曲线上，点 $A$ 只能与点 $B$ 或点 $D$ 发生重合，这与 $\triangle ABD$ 为三个不同点的前提矛盾。因此，必定有 $x_A \neq x_B$。该一元二次方程存在两个不同的实根，分别为 $x_A$ 与 $x_B$。
根据韦达定理，两根之和与两根之积分别为：
\[
x_A + x_B = \frac{2bc}{b - a}, \quad x_A x_B = \frac{bf + 1}{b - a}.
\]
构建以定点 $M$ 横坐标 $m$ 为基准的差分乘积 $(x_A - m)(x_B - m)$，将其展开：
\[
(x_A - m)(x_B - m) = x_A x_B - m(x_A + x_B) + m^2.
\]
将前述韦达定理结果代入，并通分化简：
\[
(x_A - m)(x_B - m) = \frac{bf + 1}{b - a} - m \frac{2bc}{b - a} + m^2 = \frac{bf + 1 - 2bcm + m^2(b - a)}{b - a}.
\]
将常数约束 $f = 2cm - m^2$ 代入分子中，有：
\[
bf + 1 - 2bcm = b(2cm - m^2) + 1 - 2bcm = -bm^2 + 1.
\]
故差分乘积进一步化为：
\[
(x_A - m)(x_B - m) = \frac{-bm^2 + 1 + bm^2 - am^2}{b - a} = \frac{1 - am^2}{b - a} = \frac{am^2 - 1}{a - b}.
\]
令目标圆 $(x - m)^2 + y^2 = \frac{am^2 - 1}{a - b}$ 的半径为 $R$（已知该圆存在且非退化，故 $a \neq b$ 且 $\frac{am^2 - 1}{a - b} > 0$），即 $R^2 = \frac{am^2 - 1}{a - b}$。
由此可得核心不变量等式：
\[
(x_A - m)(x_B - m) = R^2.
\]
其次，运用坐标平移与外积算子推导距离关系。
将坐标系原点平移至定点 $M(m,0)$。设局部坐标向量为 $X = (X, Y)$，即坐标代换为 $X = x - m, Y = y$。
在此坐标系下，目标圆的方程化为 $X^2 + Y^2 = R^2$。点 $A$ 和点 $B$ 的局部横坐标分别为 $X_A = x_A - m$ 与 $X_B = x_B - m$。
前述不变量等式在局部坐标系中化为：
\[
X_A X_B = R^2.
\]
曲线 $\tau$ 在局部坐标系中的方程为 $a(X+m)^2 + bY^2 = 1$。展开可解出 $bY^2$ 的多项式表达：
\[
bY^2 = 1 - a(X^2 + 2mX + m^2) = 1 - am^2 - aX^2 - 2amX.
\]
结合 $(a - b)R^2 = am^2 - 1$，即 $1 - am^2 = (b - a)R^2$，代入上式得：
\[
bY^2 = (b - a)R^2 - aX^2 - 2amX.
\]
引入外积算子 $W(U, V) = X_U Y_V - X_V Y_U$，其绝对值表示由向量 $U, V$ 张成的平行四边形的有向面积。
对于 $\triangle MAB$，其面积 $S$ 可表示为 $S = \frac{1}{2}|W(A,B)|$。
同时，依据底乘高公式，$S = \frac{1}{2}|A-B| \cdot d$，其中 $d$ 为局部原点 $M$ 到直线 $AB$ 的距离。
联立两面积表达式，距离平方为：
\[
d^2 = \frac{W(A,B)^2}{|A-B|^2} = \frac{(X_A Y_B - X_B Y_A)^2}{(X_A - X_B)^2 + (Y_A - Y_B)^2}.
\]
证明直线 $AB$ 与目标圆相切，等价于证明 $d^2 = R^2$。该条件等价于多项式恒等式：
\[
(X_A Y_B - X_B Y_A)^2 = R^2 \left[ (X_A - X_B)^2 + (Y_A - Y_B)^2 \right].
\]
将已知 $R^2 = X_A X_B$ 代入等式右侧的系数：
\[
(X_A Y_B - X_B Y_A)^2 = X_A X_B \left[ (X_A - X_B)^2 + (Y_A - Y_B)^2 \right].
\]
展开等式两侧。左侧为：$X_A^2 Y_B^2 - 2X_A X_B Y_A Y_B + X_B^2 Y_A^2$。
右侧为：$X_A X_B (X_A - X_B)^2 + X_A X_B Y_A^2 - 2X_A X_B Y_A Y_B + X_A X_B Y_B^2$。
等式两侧同时消去混合项 $-2X_A X_B Y_A Y_B$，整理得：
\[
X_A^2 Y_B^2 + X_B^2 Y_A^2 = X_A X_B (X_A - X_B)^2 + X_A X_B Y_A^2 + X_A X_B Y_B^2.
\]
移项并分别以 $Y_A^2$ 和 $Y_B^2$ 提取公因式：
\[
Y_B^2 (X_A^2 - X_A X_B) - Y_A^2 (X_B^2 - X_A X_B) = X_A X_B (X_A - X_B)^2.
\]
提取 $X_A$ 与 $X_B$：
\[
X_A Y_B^2 (X_A - X_B) - X_B Y_A^2 (X_A - X_B) = X_A X_B (X_A - X_B)^2.
\]
由于 $x_A \neq x_B$，局部坐标满足 $X_A - X_B \neq 0$。等式两端同除以 $(X_A - X_B)$：
\[
X_A Y_B^2 - X_B Y_A^2 = X_A X_B (X_A - X_B) = X_A^2 X_B - X_A X_B^2.
\]
将含有相同下标的项重组为比例形式：
\[
X_A (Y_B^2 - X_A X_B) = X_B (Y_A^2 - X_A X_B).
\]
再次将 $X_A X_B$ 替换为 $R^2$，可得等价条件为：
\[
X_A (Y_B^2 - R^2) = X_B (Y_A^2 - R^2) \implies \frac{Y_A^2 - R^2}{X_A} = \frac{Y_B^2 - R^2}{X_B}.
\]
最后，验证该代数比例式的严格成立。
考察左端分子表达式，两端同乘 $b$，并代入前述 $bY_A^2 = (b - a)R^2 - aX_A^2 - 2amX_A$：
\[
b(Y_A^2 - R^2) = bY_A^2 - bR^2 = (b - a)R^2 - aX_A^2 - 2amX_A - bR^2 = -aR^2 - aX_A^2 - 2amX_A.
\]
将 $R^2 = X_A X_B$ 代入上式：
\[
b(Y_A^2 - R^2) = -a(X_A X_B) - aX_A^2 - 2amX_A = -aX_A (X_A + X_B + 2m).
\]
由于 $X_A X_B = R^2 > 0$，必有 $X_A \neq 0$。等式两边同除以 $b X_A$，得到：
\[
\frac{Y_A^2 - R^2}{X_A} = -\frac{a}{b} (X_A + X_B + 2m).
\]
由于该表达式关于 $X_A$ 和 $X_B$ 是完全对称的，基于点位轮换对称性，对于点 $B$ 亦有：
\[
\frac{Y_B^2 - R^2}{X_B} = -\frac{a}{b} (X_B + X_A + 2m).
\]
两端表达式严格一致，证明比例等式成立。逆向回推保证了恒等式 $(X_A Y_B - X_B Y_A)^2 = R^2 |A-B|^2$ 成立。
因此，局部原点到直线 $AB$ 的距离平方 $d^2$ 严格等于 $R^2$。直线 $AB$ 恒与圆 $M: (x - m)^2 + y^2 = \frac{am^2 - 1}{a - b}$ 相切。推理完备，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 与双曲线 $\varepsilon: y = (a + b)px - \frac{p}{x}$ 相交于 $A,B,C,D$ 四点，求证：四边形 $ABCD$ 四条边所在直线均与圆 $O: x^2 + y^2 = \frac{1}{a + b}$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
对于双曲线 $\varepsilon: y = (a + b)px - \frac{p}{x}$，假设其与曲线 $\tau$ 的交点横坐标 $x \neq 0$。在等式两端同乘 $\frac{x}{p}$（由方程存在性可知 $p \neq 0$）并移项，可将该双曲线方程等价变形为整式形式：
\[ (a+b)x^2 - \frac{1}{p}xy = 1 \]
已知曲线 $\tau$ 的方程为 $ax^2 + by^2 = 1$。
设曲线 $\tau$ 与 $\varepsilon$ 的四个交点分别为 $P_i(x_i, y_i)$，其中 $i \in \{1,2,3,4\}$。由于交点坐标同时满足上述两曲线方程，将两方程作差以消去常数项，可得：
\[ (ax_i^2 + by_i^2) - \left[ (a+b)x_i^2 - \frac{1}{p}x_i y_i \right] = 0 \]
合并同类项整理，得到关于交点坐标的二次齐次多项式方程：
\[ -bx_i^2 + \frac{1}{p}x_i y_i + by_i^2 = 0 \]
该齐次方程不含常数项与一次项，在几何上表示经过坐标原点 $O(0,0)$ 的直线系。由于四个交点均满足此方程，由此可知 $A, B, C, D$ 必定位于过原点的两条直线上。
若交点横坐标 $x_i = 0$，代入曲线 $\tau$ 方程可得 $b y_i^2 = 1$，说明交点不在原点；而将 $x_i = 0$ 代入齐次方程得 $b y_i^2 = 0$，产生矛盾，故所有交点的横坐标必然不为零。
在齐次方程 $-bx^2 + \frac{1}{p}xy + by^2 = 0$ 的两端同除以 $x^2$，并令直线斜率 $k = \frac{y}{x}$，得到关于 $k$ 的一元二次方程：
\[ bk^2 + \frac{1}{p}k - b = 0 \]
由于该方程对应四个交点所在的直线，故必然存在两条直线，即二次项系数 $b \neq 0$。由一元二次方程的韦达定理可知，该方程两实数根 $k_1, k_2$ 的乘积为：
\[ k_1 k_2 = \frac{-b}{b} = -1 \]
由此可得，穿过原点的这两条直线互相垂直。
设这两条互相垂直的直线与曲线 $\tau$ 的交点分别为 $A, C$ 和 $B, D$。
观察曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 的代数形式，若点 $(x, y)$ 在该曲线上，则点 $(-x, -y)$ 亦在曲线上，说明该曲线关于坐标原点中心对称。
因为原点 $O$ 是这两条直线的交点，所以直线与中心对称曲线的交点必关于原点对称。因此，线段 $AC$ 与 $BD$ 均以原点 $O$ 为中点，互相平分且互相垂直。
由此判定，四边形 $ABCD$ 必定为菱形\\
为证明菱形的四边均与圆 $O: x^2 + y^2 = \frac{1}{a+b}$ 相切，等价于论证原点 $O$ 到各边所在直线的距离 $h$ 恒等于圆的半径 $\frac{1}{\sqrt{a+b}}$。
考察边 $AB$ 所在的直线。在直角 $\triangle OAB$ 中，原点 $O$ 到直线 $AB$ 的距离 $h$ 可利用面积等量关系表示为：
\[ h = \frac{2 S_{\triangle OAB}}{|AB|} \]
引入欧几里得平面的内积算子 $I(M,N) = x_M x_N + y_M y_N$ 与外积算子 $W(M,N) = x_M y_N - x_N y_M$。
$\triangle OAB$ 的面积可由外积算子表示为 $S_{\triangle OAB} = \frac{1}{2} |W(A,B)|$。
线段 $AB$ 长度的平方可由内积算子利用双线性分配律展开为：
\[ |AB|^2 = I(A-B, A-B) = I(A,A) + I(B,B) - 2I(A,B) \]
由于菱形的对角线互相垂直，即向量 $\overrightarrow{OA} \perp \overrightarrow{OB}$，故内积 $I(A,B) = 0$。代入上式可得：
\[ |AB|^2 = I(A,A) + I(B,B) \]
将面积与长度平方的算子表达式代入距离平方的公式中：
\[ h^2 = \frac{4 S_{\triangle OAB}^2}{|AB|^2} = \frac{W(A,B)^2}{I(A,A) + I(B,B)} \]
根据算子体系中的欧氏拉格朗日恒等式，对于平面上任意两向量恒有：
\[ W(A,B)^2 + I(A,B)^2 = I(A,A)I(B,B) \]
结合 $I(A,B) = 0$ 的正交条件，得出 $W(A,B)^2 = I(A,A)I(B,B)$。将此关系代回 $h^2$ 的算子表达式中：
\[ h^2 = \frac{I(A,A)I(B,B)}{I(A,A) + I(B,B)} \]
对等式两端取倒数，分离变量得到：
\[ \frac{1}{h^2} = \frac{I(A,A) + I(B,B)}{I(A,A)I(B,B)} = \frac{1}{I(A,A)} + \frac{1}{I(B,B)} \]
设点 $A$ 的坐标为 $(x_A, y_A)$。由于向量 $\overrightarrow{OB} \perp \overrightarrow{OA}$ 且均不为零向量，向量 $\overrightarrow{OB}$ 必定平行于 $(-y_A, x_A)$。故可设点 $B$ 的坐标为 $(-\lambda y_A, \lambda x_A)$，其中实数 $\lambda \neq 0$ 为比例系数。
由于点 $A, B$ 均在曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 上，将其坐标的自内积算子取倒数，并将分子 $1$ 用曲线方程等效代换，得到：
\[ \frac{1}{I(A,A)} = \frac{1}{x_A^2 + y_A^2} = \frac{a x_A^2 + b y_A^2}{x_A^2 + y_A^2} \]
同理，对于点 $B$ 有：
\[ \frac{1}{I(B,B)} = \frac{1}{x_B^2 + y_B^2} = \frac{a x_B^2 + b y_B^2}{x_B^2 + y_B^2} \]
将 $(x_B, y_B) = (-\lambda y_A, \lambda x_A)$ 代入 $\frac{1}{I(B,B)}$ 中：
\[ \frac{1}{I(B,B)} = \frac{a(-\lambda y_A)^2 + b(\lambda x_A)^2}{(-\lambda y_A)^2 + (\lambda x_A)^2} = \frac{\lambda^2(a y_A^2 + b x_A^2)}{\lambda^2(y_A^2 + x_A^2)} = \frac{a y_A^2 + b x_A^2}{x_A^2 + y_A^2} \]
将这两项结果代入 $\frac{1}{h^2}$ 的等式中进行求和：
\[ \frac{1}{h^2} = \frac{a x_A^2 + b y_A^2}{x_A^2 + y_A^2} + \frac{a y_A^2 + b x_A^2}{x_A^2 + y_A^2} = \frac{a(x_A^2 + y_A^2) + b(x_A^2 + y_A^2)}{x_A^2 + y_A^2} = \frac{(a+b)(x_A^2 + y_A^2)}{x_A^2 + y_A^2} = a + b \]
由此解得距离的平方为：
\[ h^2 = \frac{1}{a + b} \]
因圆 $O$ 存在，必有 $a+b > 0$。可知原点 $O$ 到直线 $AB$ 的距离恒为定值 $\frac{1}{\sqrt{a+b}}$，该距离恰好等于圆 $O: x^2 + y^2 = \frac{1}{a+b}$ 的半径。
因此，直线 $AB$ 必定与该定圆相切。
依据图形的中心对称性与菱形的几何对称性，原点 $O$ 到其余三边所在直线 $BC, CD, DA$ 的距离亦均为 $\frac{1}{\sqrt{a+b}}$。
综上所述，四边形 $ABCD$ 的四条边所在直线均与圆 $O: x^2 + y^2 = \frac{1}{a + b}$ 相切，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 与双曲线 $\varepsilon: y = \frac{x^2 - t^2}{px}$ 相交于 $A,B,C,D$ 四点，
求证：四边形 $ABCD$ 四条边所在直线均与曲线 $\frac{x^2}{t^2} + \frac{by^2}{1 - at^2} = 1$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，分析两条已知曲线的对称性与交点构型。
曲线 $\tau$ 的方程为 $ax^2 + by^2 - 1 = 0$。
将双曲线 $\varepsilon: y = \frac{x^2 - t^2}{px}$ 转化为多项式形式，由于交点处 $x \neq 0$，去分母并移项得 $x^2 - pxy - t^2 = 0$。
考察曲线 $\tau$ 与 $\varepsilon$ 的多项式方程，两者均仅包含未知数的二次齐次项与常数项，不含一次项。
这表明两曲线均关于坐标原点 $(0,0)$ 中心对称。
因此，两曲线的四个公共交点必然两两关于原点对称。
不妨设交点按顺序构成四边形 $ABCD$。根据中心对称性，顶点 $A$ 与 $C$ 关于原点对称，顶点 $B$ 与 $D$ 关于原点对称。
从而，四边形 $ABCD$ 为一中心在原点的平行四边形。\\
平行四边形 $ABCD$ 的对边互相平行且到原点的距离相等。
设该平行四边形的一组对边为直线 $AB$ 与直线 $CD$。
由于交点互不重合，该两边所在直线不经过原点。设直线 $AB$ 的方程为 $ux + vy = 1$，则根据对称性，直线 $CD$ 的方程必然为 $ux + vy = -1$。
直线 $AB$ 与 $CD$ 构成的退化二次曲线（即相交直线对）的联合方程为：
$$ (ux + vy - 1)(ux + vy + 1) = 0 \Leftrightarrow u^2 x^2 + 2uv xy + v^2 y^2 - 1 = 0 $$
其次，应用四交点曲线系的代数结构建立多项式恒等式。
由于退化二次曲线 $u^2 x^2 + 2uv xy + v^2 y^2 - 1 = 0$ 经过曲线 $\tau$ 与 $\varepsilon$ 的四个公共交点 $A, B, C, D$，根据四交点曲线系定理，必然存在实常数 $\mu$ 与 $\lambda$，使得如下多项式恒等式在实数域内成立：
$$ u^2 x^2 + 2uv xy + v^2 y^2 - 1 \equiv \mu(ax^2 + by^2 - 1) + \lambda(x^2 - pxy - t^2) $$
按变量 $x^2, y^2, xy$ 及常数项整理恒等式右端：
$$ u^2 x^2 + 2uv xy + v^2 y^2 - 1 \equiv (\mu a + \lambda)x^2 - \lambda p xy + \mu b y^2 - (\mu + \lambda t^2) $$
对比恒等式两端对应同次项的系数，建立如下代数方程组：
对于常数项，有 $-1 = -(\mu + \lambda t^2)$，即 $\mu + \lambda t^2 = 1$。
对于 $x^2$ 的二次项，有 $u^2 = \mu a + \lambda$。将 $\mu = 1 - \lambda t^2$ 代入得：
$$ u^2 = a(1 - \lambda t^2) + \lambda = a + \lambda(1 - at^2) $$
对于 $y^2$ 的二次项，有 $v^2 = \mu b$。将 $\mu$ 代入得：
$$ v^2 = b(1 - \lambda t^2) $$
接下来，推导任意不过原点的直线 $ux + vy = 1$ 与目标曲线 $\frac{x^2}{t^2} + \frac{by^2}{1 - at^2} = 1$ 相切的代数条件。
将直线方程平方后代入目标曲线的常数项进行齐次化构造，得到过原点及交点的射线联合方程：
$$ \frac{x^2}{t^2} + \frac{by^2}{1 - at^2} = (ux + vy)^2 $$
展开并整理为关于 $x, y$ 的二次齐次方程：
$$ \left(\frac{1}{t^2} - u^2\right)x^2 - 2uv xy + \left(\frac{b}{1 - at^2} - v^2\right)y^2 = 0 $$
直线与目标曲线相切，等价于该二次齐次方程在实数域内存在唯一重根射线（即原点到交点的射线唯一），其充要条件为判别式 $\Delta = 0$ 恒成立：
$$ \Delta = (-2uv)^2 - 4\left(\frac{1}{t^2} - u^2\right)\left(\frac{b}{1 - at^2} - v^2\right) = 0 $$
等式两端同除以 $4$ 并展开括号：
$$ u^2 v^2 - \left(\frac{b}{t^2(1 - at^2)} - \frac{v^2}{t^2} - \frac{bu^2}{1 - at^2} + u^2 v^2\right) = 0 $$
交叉乘积项 $u^2 v^2$ 相互抵消，方程化简为：
$$ -\frac{b}{t^2(1 - at^2)} + \frac{v^2}{t^2} + \frac{bu^2}{1 - at^2} = 0 $$
等式两端同乘非零常数因子 $\frac{t^2(1 - at^2)}{b}$，得到：
$$ -1 + \frac{1 - at^2}{b} v^2 + t^2 u^2 = 0 $$
即直线 $ux + vy = 1$ 与目标曲线相切的充要代数条件为：
$$ t^2 u^2 + \frac{1 - at^2}{b} v^2 = 1 $$
将曲线系系数比对所得的 $u^2 = a + \lambda(1 - at^2)$ 与 $v^2 = b(1 - \lambda t^2)$ 代入相切条件的左端：
\begin{align*}
t^2 u^2 + \frac{1 - at^2}{b} v^2 &= t^2 \big[a + \lambda(1 - at^2)\big] + \frac{1 - at^2}{b} \big[b(1 - \lambda t^2)\big] \\
&= at^2 + \lambda t^2(1 - at^2) + (1 - at^2)(1 - \lambda t^2) \\
&= at^2 + \lambda t^2 - \lambda a t^4 + 1 - \lambda t^2 - at^2 + \lambda a t^4
\end{align*}
合并同类项可知，包含参数 $\lambda$ 的项与包含参数 $a, t$ 的项均互为相反数并完全抵消。
多项式化简的值严格等于 $1$。
这表明，无论参数 $\lambda$ 取何实数（对应四交点曲线系中任意满足构型的平行直线对），其系数必定满足目标曲线的相切判别条件。
根据完全相同的代数推导逻辑，四边形 $ABCD$ 的另一组对边 $BC$ 与 $DA$ 所在直线（设方程为 $u'x+v'y=\pm 1$），同样对应于该四交点曲线系中的另一退化二次曲线，亦满足相同的代数约束 $\mu' + \lambda' t^2 = 1$。
因此，这两条直线也必然满足相切条件 $t^2 u'^2 + \frac{1 - at^2}{b} v'^2 = 1$。
综上所述，四边形 $ABCD$ 的四条边所在直线均与曲线 $\frac{x^2}{t^2} + \frac{by^2}{1 - at^2} = 1$ 相切。
结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
$A,B,D$ 为曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 上三个不同的点，且 $B,D$ 关于 $y$ 轴对称，$\triangle ABD$ 的外接圆 $M$ 经过定点 $T(t,0)$。
求证：直线 $AB$ 与曲线 $\frac{x^2}{bt^2 - 1} + \frac{y^2}{at^2 - 1} = \frac{1}{b - a}$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，基于几何对称性质与二次曲线系原理，构建外接圆 $M$ 的代数多项式方程。
已知点 $B, D$ 在曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 上，且关于 $y$ 轴对称，故线段 $BD$ 平行于 $x$ 轴，其垂直平分线为 $y$ 轴。
由于 $\triangle ABD$ 的外接圆 $M$ 经过点 $B$ 和 $D$，其圆心必位于线段 $BD$ 的垂直平分线（即 $y$ 轴）上。因此，圆 $M$ 自身关于 $y$ 轴对称，其方程中不含 $x$ 的一次项。
设圆 $M$ 的一般多项式方程为 $x^2 + y^2 + Ey + F = 0$。
已知圆 $M$ 经过定点 $T(t,0)$，将其坐标代入圆的方程得 $t^2 + F = 0$，解得常数项 $F = -t^2$。
由此推得圆 $M$ 的恒定解析方程为：
\[ x^2 + y^2 + Ey - t^2 = 0. \]
曲线 $\tau$ 与圆 $M$ 均为关于 $y$ 轴对称的二次曲线，它们的四个交点构成的集合必定整体关于 $y$ 轴对称。
已知交点包含 $A, B, D$，由于 $B, D$ 自身构成一对关于 $y$ 轴对称的点，剩余的交点必然与点 $A$ 构成另一对关于 $y$ 轴对称的点，记该点为 $A'$。
设直线 $AB$ 的算子方程为 $ux + vy + w = 0$。
若 $u = 0$，直线 $AB$ 平行于 $x$ 轴，则 $A, B$ 的纵坐标相等。结合 $B, D$ 关于 $y$ 轴对称（纵坐标也相等），此时 $A, B, D$ 三点将位于同一条水平直线上，这与它们在非退化二次曲线 $\tau$ 上构成三角形的条件矛盾，故必有 $u \neq 0$。
因点 $A'$ 与点 $D$ 分别是点 $A$ 与点 $B$ 关于 $y$ 轴的对称点，直线 $A'D$ 必然是直线 $AB$ 关于 $y$ 轴对称的直线。
将直线 $AB$ 方程中的 $x$ 替换为 $-x$，得出直线 $A'D$ 的解析方程为 $-ux + vy + w = 0$。
其次，提取经过公共交点的退化二次曲线算子，并建立多项式恒等式。
将直线 $AB$ 与直线 $A'D$ 的多项式相乘，得到一个经过曲线 $\tau$ 与圆 $M$ 的四个公共交点 $A, A', B, D$ 的退化二次曲线方程：
\[ (-ux + vy + w)(ux + vy + w) = 0 \implies (vy + w)^2 - u^2 x^2 = 0 \implies -u^2 x^2 + v^2 y^2 + 2vwy + w^2 = 0. \]
根据二次曲线系理论（多项式恒等组合），经过这四个交点的退化二次曲线必定可由曲线 $\tau$ 与圆 $M$ 的多项式线性组合严格表示。
因此，存在实常数 $\lambda$ 与 $\mu$，使得以下多项式恒等式成立：
\[ -u^2 x^2 + v^2 y^2 + 2vwy + w^2 \equiv \lambda(ax^2 + by^2 - 1) + \mu(x^2 + y^2 + Ey - t^2). \]
接着，比对恒等式两侧的同类项系数，推导直线系数间的代数约束等式。
对多项式的对应次幂系数进行比对，建立线性代数方程组：
\begin{itemize}
\item 对于 $x^2$ 项系数：$-u^2 = a\lambda + \mu$；
\item 对于 $y^2$ 项系数：$v^2 = b\lambda + \mu$；
\item 对于 $y$ 的一次项系数：$2vw = \mu E$；
\item 对于常数项：$w^2 = -\lambda - \mu t^2$。
\end{itemize}
由前两式消去变量 $\mu$。将第二式减去第一式得：
\[ v^2 - (-u^2) = b\lambda - a\lambda \implies u^2 + v^2 = (b - a)\lambda. \]
因题设中目标曲线包含项 $\frac{1}{b-a}$，隐含 $a \neq b$。解得组合系数 $\lambda = \frac{u^2 + v^2}{b - a}$。
将 $\lambda$ 的表达式代回第一式求解 $\mu$：
\[ \mu = -u^2 - a\lambda = -u^2 - a\left(\frac{u^2 + v^2}{b - a}\right) = \frac{-u^2(b - a) - a(u^2 + v^2)}{b - a} = \frac{-bu^2 - av^2}{b - a}. \]
将求得的 $\lambda$ 与 $\mu$ 共同代入常数项等式 $w^2 = -\lambda - \mu t^2$ 中，消去与圆心相关的参数，建立关于直线系数的纯代数关联：
\[ w^2 = -\frac{u^2 + v^2}{b - a} - \left(\frac{-bu^2 - av^2}{b - a}\right) t^2 = \frac{-(u^2 + v^2) + bt^2 u^2 + at^2 v^2}{b - a}. \]
合并同类项，得到核心代数等式：
\[ w^2 = \frac{(bt^2 - 1)u^2 + (at^2 - 1)v^2}{b - a}. \]
最后，推导目标曲线的对偶相切条件以完成逻辑闭环验证。
考察直线 $ux + vy + w = 0$ 与一般中心二次曲线 $Px^2 + Qy^2 = 1$ 相切的充要代数条件。
由直线方程移项得 $x = \frac{-vy - w}{u}$，将其代入曲线方程以消去 $x$：
\[ P\left(\frac{-vy - w}{u}\right)^2 + Qy^2 = 1 \implies (Pv^2 + Qu^2)y^2 + 2Pvwy + (Pw^2 - u^2) = 0. \]
直线与曲线相切等价于该一元二次方程具有唯一实根，即判别式 $\Delta = 0$：
\[ \Delta = (2Pvw)^2 - 4(Pv^2 + Qu^2)(Pw^2 - u^2) = 0. \]
展开并化简多项式：
\[ P^2v^2w^2 - (P^2v^2w^2 - Pu^2v^2 + PQu^2w^2 - Qu^4) = 0 \implies u^2(Pv^2 - PQw^2 + Qu^2) = 0. \]
由于 $u \neq 0$，等式两端同除以 $u^2$ 得到 $Pv^2 - PQw^2 + Qu^2 = 0$。
假定 $P \neq 0$ 且 $Q \neq 0$，等式两端同除以 $PQ$，得到解析对偶相切条件：
\[ \frac{u^2}{P} + \frac{v^2}{Q} = w^2. \]
目标证明的曲线方程为 $\frac{x^2}{bt^2 - 1} + \frac{y^2}{at^2 - 1} = \frac{1}{b - a}$。
将其同乘 $(b - a)$ 化为标准形式：
\[ \frac{b - a}{bt^2 - 1} x^2 + \frac{b - a}{at^2 - 1} y^2 = 1. \]
此时该曲线对应的代数系数分别为 $P = \frac{b - a}{bt^2 - 1}$ 与 $Q = \frac{b - a}{at^2 - 1}$。
将 $P, Q$ 的具体表达式代入上述相切对偶条件中：
\[ \frac{u^2}{\frac{b - a}{bt^2 - 1}} + \frac{v^2}{\frac{b - a}{at^2 - 1}} = w^2 \implies \frac{bt^2 - 1}{b - a} u^2 + \frac{at^2 - 1}{b - a} v^2 = w^2. \]
等式两端合并，严格等价于：
\[ w^2 = \frac{(bt^2 - 1)u^2 + (at^2 - 1)v^2}{b - a}. \]
此方程与我们在前文通过四交点曲线系恒等式导出的直线 $AB$ 的系数约束完全一致。
这在逻辑的最底层证实了，只要外接圆满足经过定点与对称点的要求，割线 $AB$ 的代数系数 $u, v, w$ 必定绝对满足目标曲线的相切判别式。
因此，直线 $AB$ 恒与曲线 $\frac{x^2}{bt^2 - 1} + \frac{y^2}{at^2 - 1} = \frac{1}{b - a}$ 相切。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
$A,B,D$ 是曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1\ (a > b)$ 上三个不同的点，且 $B,D$ 两点关于 $y$ 轴对称，过 $A,B,D$ 三点且以 $y$ 轴为对称轴的抛物线 $\delta$ 经过定点 $N\left(\frac{1}{\sqrt{a - b}}, 0\right)$。求证：直线 $AB$ 与圆 $O: x^2 + y^2 = \frac{1}{a - b}$ 相切。
\end{example}
\begin{solution}
已知抛物线 $\delta$ 以 $y$ 轴为对称轴，故可设其代数方程为 $x^2 = cy + d$。
抛物线 $\delta$ 经过定点 $N\left(\frac{1}{\sqrt{a - b}}, 0\right)$，将该点坐标代入抛物线方程，可得：
\[ \left(\frac{1}{\sqrt{a - b}}\right)^2 = c \cdot 0 + d \]
解得 $d = \frac{1}{a - b}$。
因此，抛物线 $\delta$ 的方程可表示为 $x^2 = cy + \frac{1}{a - b}$。
已知曲线 $\tau$ 的方程为 $ax^2 + by^2 = 1$。
考察抛物线 $\delta$ 与曲线 $\tau$ 的交点关系。由于点 $A, B, D$ 同时在这两条曲线上，将抛物线方程中的 $x^2$ 代入曲线 $\tau$ 的方程中，以求解交点的纵坐标：
\[ a\left(cy + \frac{1}{a - b}\right) + by^2 = 1 \]
展开、移项并合并同类项，可得：
\[ by^2 + acy + \frac{a}{a - b} - 1 = 0 \]
将常数项进行等值变形，即 $\frac{a}{a - b} - 1 = \frac{a - (a - b)}{a - b} = \frac{b}{a - b}$。
若 $b = 0$，则曲线 $\tau$ 的方程退化为两条平行于 $y$ 轴的直线 $ax^2 = 1$，此图形与对称轴为 $y$ 轴的抛物线至多产生两个交点，与题设中存在 $A, B, D$ 三个不同交点产生矛盾，故必有 $b \neq 0$。
在等式两端同除以 $b$，得到关于纵坐标 $y$ 的一元二次方程：
\[ y^2 + \frac{ac}{b}y + \frac{1}{a - b} = 0 \]
根据题意，点 $B, D$ 关于 $y$ 轴对称。由于它们均位于关于 $y$ 轴对称的曲线上，其纵坐标必然相等，设为 $y_B$。
点 $A$ 是与 $B, D$ 不同的第三个交点，其纵坐标设为 $y_A$。一条垂直于 $y$ 轴的直线 $y = y_B$ 与曲线 $\tau$ 至多有两个交点（即 $B$ 和 $D$），故点 $A$ 的纵坐标 $y_A$ 必不等于 $y_B$。
因此，$y_A$ 与 $y_B$ 为上述一元二次方程的两个互异的实数根。
应用一元二次方程的韦达定理，两根之积满足：
\[ y_A y_B = \frac{1}{a - b} \]
为证明直线 $AB$ 与圆 $O: x^2 + y^2 = \frac{1}{a - b}$ 相切，等价于证明坐标原点 $O(0,0)$ 到直线 $AB$ 的距离 $h$ 的平方满足 $h^2 = \frac{1}{a - b}$。
引入欧几里得平面的内积算子 $I(M,N) = x_M x_N + y_M y_N$ 与外积算子 $W(M,N) = x_M y_N - x_N y_M$。
由三角形面积公式可知，$\triangle OAB$ 的面积为 $S_{\triangle OAB} = \frac{1}{2} |W(A,B)|$。
线段 $AB$ 的长度平方可通过内积算子表示为 $|AB|^2 = I(A-B, A-B)$。
原点到直线的距离可通过面积与底边的关系式 $h = \frac{2S_{\triangle OAB}}{|AB|}$ 计算。对等式两端进行平方运算，可得距离平方的算子表达式：
\[ h^2 = \frac{W(A,B)^2}{I(A-B, A-B)} \]
结合已得结论 $y_A y_B = \frac{1}{a - b}$，原命题等价于证明 $h^2 = y_A y_B$，即证明如下多项式的差值为零：
\[ \Delta = W(A,B)^2 - y_A y_B I(A-B, A-B) = 0 \]
将外积平方与内积算子利用坐标定义完全展开：
\begin{align*}
W(A,B)^2 &= (x_A y_B - x_B y_A)^2 = x_A^2 y_B^2 + x_B^2 y_A^2 - 2x_A x_B y_A y_B \\
I(A-B, A-B) &= (x_A - x_B)^2 + (y_A - y_B)^2 = x_A^2 + x_B^2 - 2x_A x_B + y_A^2 + y_B^2 - 2y_A y_B
\end{align*}
将上述展开式代入 $\Delta$ 中。展开内积部分并乘以 $y_A y_B$ 时，产生的交叉项 $-2x_A x_B y_A y_B$ 与外积展开式中的交叉项完全抵消，得到：
\[ \Delta = x_A^2 y_B^2 + x_B^2 y_A^2 - y_A y_B x_A^2 - y_A y_B x_B^2 - y_A y_B (y_A - y_B)^2 \]
对前四项按照 $x_A^2$ 与 $x_B^2$ 提取公因式：
\begin{align*}
\Delta &= x_A^2 y_B(y_B - y_A) - x_B^2 y_A(y_B - y_A) - y_A y_B (y_A - y_B)^2 \\
&= (y_B - y_A) \left[ x_A^2 y_B - x_B^2 y_A + y_A y_B (y_A - y_B) \right]
\end{align*}
对方括号内部的项进行重组：
\begin{align*}
x_A^2 y_B - x_B^2 y_A + y_A^2 y_B - y_A y_B^2 &= y_B(x_A^2 + y_A^2) - y_A(x_B^2 + y_B^2) \\
&= y_B I(A,A) - y_A I(B,B)
\end{align*}
考察点 $A$ 位于曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 上的条件，可得 $x_A^2 = \frac{1 - by_A^2}{a}$。
将其代入自内积算子中：
\[ I(A,A) = x_A^2 + y_A^2 = \frac{1 - by_A^2}{a} + y_A^2 = \frac{1 + (a - b)y_A^2}{a} \]
等式两端同乘 $y_B$：
\[ y_B I(A,A) = \frac{y_B + (a - b)y_A^2 y_B}{a} \]
利用前文得出的关系式 $(a - b)y_A y_B = 1$，将分子中的 $(a - b)y_A y_B$ 恒等替换为 $1$，代数式化简为：
\[ y_B I(A,A) = \frac{y_B + y_A}{a} \]
同理，因点 $B$ 亦位于曲线 $\tau$ 上，通过代换结构的对称性可得：
\[ y_A I(B,B) = \frac{y_A + y_B}{a} \]
将两式相减，得到：
\[ y_B I(A,A) - y_A I(B,B) = \frac{y_B + y_A}{a} - \frac{y_A + y_B}{a} = 0 \]
此代数结果表明，方括号内的多项式等于零，进而 $\Delta = 0$ 恒成立。
由于点 $A, B$ 不重合，内积 $I(A-B, A-B) > 0$，由此可得 $h^2 = y_A y_B = \frac{1}{a - b}$ 成立，即坐标原点 $O$ 到直线 $AB$ 的距离等于圆 $O$ 的半径 $\frac{1}{\sqrt{a - b}}$。
综上所述，直线 $AB$ 与圆 $O: x^2 + y^2 = \frac{1}{a - b}$ 恒相切，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
$A,B,D$ 是曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1\ (a > b)$ 上三个不同的点，且 $B,D$ 两点关于 $y$ 轴对称，过 $A,B,D$ 三点且以 $y$ 轴为对称轴的抛物线 $\delta$ 经过定点 $T(t,0)$。
求证：直线 $AB$ 与曲线 $O: \frac{x^2}{t^2} + \frac{by^2}{at^2 - 1} = 1$ 相切。
\end{example}



\begin{example}{}{}
圆 $O: x^2 + y^2 = b^2$ 的一条切线交椭圆 $\tau: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$ 于 $A,B$ 两点，动点 $P$ 在 $y$ 轴上，直线 $AP,BP$ 分别交椭圆 $\tau$ 于 $C,D$ 两点，求证：直线 $CD$ 与圆 $O: x^2 + y^2 = b^2$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，定义椭圆的内积算子 $E(U,V) = \frac{x_U x_V}{a^2} + \frac{y_U y_V}{b^2}$，极化算子 $T(U,V) = E(U,V) - 1$。
椭圆 $\tau$ 的方程即为 $T(X,X) = 0$。
设直线 $AB$ 的算子方程为 $L_{AB}(X) = u_1 x + v_1 y - 1 = 0$。由直线 $AB$ 与圆 $x^2 + y^2 = b^2$ 相切可知，原点到直线 $AB$ 的距离等于 $b$，即 $\frac{1}{\sqrt{u_1^2 + v_1^2}} = b$，化简得：
$$u_1^2 + v_1^2 = \frac{1}{b^2}$$
同理，设直线 $CD$ 的算子方程为 $L_{CD}(X) = u_2 x + v_2 y - 1 = 0$。若要证明直线 $CD$ 与该圆相切，等价于证明：
$$u_2^2 + v_2^2 = \frac{1}{b^2}$$
其次，构建四交点曲线系方程。已知点 $A, B, C, D$ 均位于椭圆 $\tau$ 上，考虑过此四点的二次曲线系，其统一方程可表示为：
$$F(X) = T(X,X) + \lambda L_{AB}(X) L_{CD}(X) = 0 \quad (\lambda \neq 0)$$
该曲线系中必定包含由直线 $AC$ 与 $BD$ 构成的退化二次曲线 $AC \cup BD$。
已知动点 $P$ 在 $y$ 轴上，设 $P(0, t)$。由于直线 $AP, BP$ 分别交椭圆于 $C, D$，故直线 $AC$ 与 $BD$ 交于点 $P$。
因此，退化二次曲线 $AC \cup BD$ 以点 $P$ 为中心，点 $P$ 关于该退化曲线的极线必定恒等为 $0$。
对曲线系 $F(X)$ 施加极线算子，点 $P$ 的极线恒等式为：
$$T_F(P,X) = T(P,X) + \frac{\lambda}{2} \left[ L_{AB}(P) L_{CD}(X) + L_{CD}(P) L_{AB}(X) \right] \equiv 0$$
将点 $P(0,t)$ 及其相关算子 $T(P,X) = \frac{t y}{b^2} - 1$、$L_{AB}(P) = v_1 t - 1$、$L_{CD}(P) = v_2 t - 1$ 代入上述恒等式：
$$\frac{t y}{b^2} - 1 + \frac{\lambda}{2} \left[ (v_1 t - 1)(u_2 x + v_2 y - 1) + (v_2 t - 1)(u_1 x + v_1 y - 1) \right] \equiv 0$$
为书写简便，引入变量 $V_1 = v_1 t - 1$，$V_2 = v_2 t - 1$，以及椭圆位置常数 $K = 1 - \frac{t^2}{b^2}$。
由多项式恒等定理，等式左侧 $x$ 的系数必须为 $0$：
$$\frac{\lambda}{2} (V_1 u_2 + V_2 u_1) = 0 \implies u_2 = -\frac{V_2}{V_1} u_1$$
另一方面，由于退化曲线 $AC \cup BD$ 经过其中心 $P$，必有 $F(P) = 0$，即：
$$T(P,P) + \lambda L_{AB}(P) L_{CD}(P) = 0 \implies \frac{t^2}{b^2} - 1 + \lambda V_1 V_2 = 0 \implies \lambda = \frac{K}{V_1 V_2}$$
再考察恒等式常数项为 $0$ 的条件：
$$-1 + \frac{\lambda}{2} [ V_1(-1) + V_2(-1) ] = 0 \implies \lambda(V_1 + V_2) = -2$$
将 $\lambda = \frac{K}{V_1 V_2}$ 代入上式，可得：
$$\frac{K(V_1 + V_2)}{V_1 V_2} = -2 \implies \frac{1}{V_1} + \frac{1}{V_2} = -\frac{2}{K}$$
由此解出 $V_2$ 关于 $V_1$ 的表达式：
$$\frac{1}{V_2} = \frac{-2V_1 - K}{K V_1} \implies V_2 = \frac{-K V_1}{2V_1 + K}$$
将 $V_2$ 代回 $u_2$ 的表达式中，得到：
$$u_2 = -u_1 \frac{\frac{-K V_1}{2V_1 + K}}{V_1} = \frac{K u_1}{2V_1 + K}$$
同时由 $V_2 = v_2 t - 1$ 解出 $v_2$：
$$v_2 = \frac{V_2 + 1}{t} = \frac{1}{t} \left( \frac{-K V_1}{2V_1 + K} + 1 \right) = \frac{V_1(2 - K) + K}{t(2V_1 + K)}$$
在此需论证分母 $2V_1 + K \neq 0$。由 $u_1^2 + v_1^2 = \frac{1}{b^2}$ 得 $|v_1| \le \frac{1}{b}$，故 $v_1 t \le \frac{|t|}{b}$。
假定 $2V_1 + K = 0$，则 $2(v_1 t - 1) + 1 - \frac{t^2}{b^2} = 0$，即 $v_1 t = \frac{1 + \frac{t^2}{b^2}}{2}$。
综合可得 $\frac{1 + (\frac{|t|}{b})^2}{2} \le \frac{|t|}{b}$。由基本不等式，此式成立当且仅当 $|t| = b$。由于直线 $AP, BP$ 交椭圆于相异两点 $C,D$，点 $P(0,t)$ 不可能为椭圆顶点 $(0, \pm b)$，故 $|t| \neq b$。因此严格有 $2V_1 + K \neq 0$ 且 $K \neq 0$。此外若 $V_1 = 0$ 将导致 $P$ 在 $AB$ 上形成退化，不符题意，故 $V_1 \neq 0$。\\
进而，计算 $u_2^2 + v_2^2$ 的值：
$$u_2^2 + v_2^2 = \frac{K^2 u_1^2 + \frac{1}{t^2} [V_1(2 - K) + K]^2}{(2V_1 + K)^2}$$
由初始条件 $u_1^2 = \frac{1}{b^2} - v_1^2 = \frac{1}{b^2} - \frac{(V_1 + 1)^2}{t^2}$，将其代入分子：
$$\text{分子} = K^2 \left( \frac{1}{b^2} - \frac{(V_1 + 1)^2}{t^2} \right) + \frac{1}{t^2} [V_1(2 - K) + K]^2$$
合并含 $\frac{1}{t^2}$ 的项：
$$\text{分子} = \frac{K^2}{b^2} + \frac{1}{t^2} \left[ (V_1(2 - K) + K)^2 - K^2(V_1 + 1)^2 \right]$$
对中括号内的代数式进行因式分解与化简：
\begin{align*}
[V_1(2 - K) + K]^2 - [K V_1 + K]^2 &= [V_1(2 - K) + K - K V_1 - K] \cdot [V_1(2 - K) + K + K V_1 + K] \\
&= [V_1(2 - 2K)] \cdot [2 V_1 + 2K] = 4 V_1 (1 - K) (V_1 + K) \\
&= 4(1 - K)(V_1^2 + K V_1)
\end{align*}
由于 $K = 1 - \frac{t^2}{b^2}$，故 $1 - K = \frac{t^2}{b^2}$，即 $\frac{1 - K}{t^2} = \frac{1}{b^2}$。
将化简结果代回分子表达式：
$$\text{分子} = \frac{K^2}{b^2} + \frac{4(1 - K)}{t^2} (V_1^2 + K V_1) = \frac{K^2}{b^2} + \frac{4}{b^2} (V_1^2 + K V_1) = \frac{1}{b^2} (4 V_1^2 + 4 K V_1 + K^2) = \frac{1}{b^2} (2V_1 + K)^2$$
将其代入 $u_2^2 + v_2^2$ 的算式中，分母完美约去：
$$u_2^2 + v_2^2 = \frac{\frac{1}{b^2} (2V_1 + K)^2}{(2V_1 + K)^2} = \frac{1}{b^2}$$
由于 $L_{CD}(X) = u_2 x + v_2 y - 1 = 0$ 满足 $u_2^2 + v_2^2 = \frac{1}{b^2}$，即原点到该直线的距离恒等于 $b$。
因此，直线 $CD$ 始终与圆 $x^2 + y^2 = b^2$ 相切，命题得证。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
圆 $O: x^2 + y^2 = b^2$ 的一条切线交二次曲线 $\tau: \frac{y^2}{b^2}-\frac{x^2}{a^2} = 1$ 于 $A,B$ 两点，动点 $P$ 在 $y$ 轴上，直线 $AP,BP$ 分别交椭圆 $\tau$ 于 $C,D$ 两点，求证：直线 $CD$ 与圆 $O: x^2 + y^2 = b^2$ 相切
\end{example}
\begin{solution}
首先，定义二次曲线 $\tau$ 的内积算子 $E(U,V) = \frac{y_U y_V}{b^2} - \frac{x_U x_V}{a^2}$，极化算子 $T(U,V) = E(U,V) - 1$。
曲线 $\tau$ 的方程即为 $T(X,X) = 0$。
设直线 $AB$ 的算子方程为 $L_{AB}(X) = u_1 x + v_1 y - 1 = 0$。由于直线 $AB$ 与圆 $x^2 + y^2 = b^2$ 相切，由原点到直线 $AB$ 的距离等于 $b$，即 $\frac{1}{\sqrt{u_1^2 + v_1^2}} = b$，可得：
$$u_1^2 + v_1^2 = \frac{1}{b^2}$$
同理，设直线 $CD$ 的算子方程为 $L_{CD}(X) = u_2 x + v_2 y - 1 = 0$。若要证明直线 $CD$ 与该圆相切，等价于证明：
$$u_2^2 + v_2^2 = \frac{1}{b^2}$$
其次，构建四交点曲线系方程。已知点 $A, B, C, D$ 均位于曲线 $\tau$ 上，考虑过此四点的二次曲线系，其统一方程可表示为：
$$F(X) = T(X,X) + \lambda L_{AB}(X) L_{CD}(X) = 0 \quad (\lambda \neq 0)$$
该曲线系中必定包含由直线 $AC$ 与 $BD$ 构成的退化二次曲线 $AC \cup BD$。
已知动点 $P$ 在 $y$ 轴上，设 $P(0, t)$。由于直线 $AP, BP$ 分别交曲线 $\tau$ 于 $C, D$，故直线 $AC$ 与 $BD$ 交于点 $P$。
因此，退化二次曲线 $AC \cup BD$ 以点 $P$ 为中心，点 $P$ 关于该退化曲线的极线必定恒等为 $0$。\\
对曲线系 $F(X)$ 施加极线算子，点 $P$ 的极线恒等式为：
$$T_F(P,X) = T(P,X) + \frac{\lambda}{2} \left[ L_{AB}(P) L_{CD}(X) + L_{CD}(P) L_{AB}(X) \right] \equiv 0$$
将点 $P(0,t)$ 及其相关算子 $T(P,X) = \frac{t y}{b^2} - 1$、$L_{AB}(P) = v_1 t - 1$、$L_{CD}(P) = v_2 t - 1$ 代入上述恒等式：
$$\frac{t y}{b^2} - 1 + \frac{\lambda}{2} \left[ (v_1 t - 1)(u_2 x + v_2 y - 1) + (v_2 t - 1)(u_1 x + v_1 y - 1) \right] \equiv 0$$
为书写简便，引入已知变量 $V_1 = v_1 t - 1$，$V_2 = v_2 t - 1$，以及位置常数 $K = 1 - \frac{t^2}{b^2}$。
由多项式恒等定理，等式左侧 $x$ 的系数必须为 $0$：
$$\frac{\lambda}{2} (V_1 u_2 + V_2 u_1) = 0 \implies u_2 = -\frac{V_2}{V_1} u_1$$
另一方面，由于退化曲线 $AC \cup BD$ 经过其中心 $P$，必有 $F(P) = 0$，即：
$$T(P,P) + \lambda L_{AB}(P) L_{CD}(P) = 0 \implies \frac{t^2}{b^2} - 1 + \lambda V_1 V_2 = 0 \implies \lambda = \frac{K}{V_1 V_2}$$
再考察恒等式常数项为 $0$ 的条件：
$$-1 + \frac{\lambda}{2} [ V_1(-1) + V_2(-1) ] = 0 \implies \lambda(V_1 + V_2) = -2$$
将 $\lambda = \frac{K}{V_1 V_2}$ 代入上式，可得：
$$\frac{K(V_1 + V_2)}{V_1 V_2} = -2 \implies \frac{1}{V_1} + \frac{1}{V_2} = -\frac{2}{K}$$
由此解出 $V_2$ 关于 $V_1$ 的表达式：
$$\frac{1}{V_2} = \frac{-2V_1 - K}{K V_1} \implies V_2 = \frac{-K V_1}{2V_1 + K}$$
将 $V_2$ 代回 $u_2$ 的表达式中，得到：
$$u_2 = -u_1 \frac{\frac{-K V_1}{2V_1 + K}}{V_1} = \frac{K u_1}{2V_1 + K}$$
同时由 $V_2 = v_2 t - 1$ 解出 $v_2$：
$$v_2 = \frac{V_2 + 1}{t} = \frac{1}{t} \left( \frac{-K V_1}{2V_1 + K} + 1 \right) = \frac{V_1(2 - K) + K}{t(2V_1 + K)}$$
在此需论证分母 $2V_1 + K \neq 0$。由 $u_1^2 + v_1^2 = \frac{1}{b^2}$ 得 $|v_1| \le \frac{1}{b}$，故 $v_1 t \le \frac{|t|}{b}$。
假定 $2V_1 + K = 0$，则 $2(v_1 t - 1) + 1 - \frac{t^2}{b^2} = 0$，即 $v_1 t = \frac{1 + \frac{t^2}{b^2}}{2}$。
综合可得 $\frac{1 + (\frac{|t|}{b})^2}{2} \le \frac{|t|}{b}$。由基本不等式，此式成立当且仅当 $|t| = b$。由于直线 $AP, BP$ 交曲线于相异两点 $C,D$，点 $P(0,t)$ 不可能为顶点 $(0, \pm b)$，故 $|t| \neq b$。因此严格有 $2V_1 + K \neq 0$ 且 $K \neq 0$。此外若 $V_1 = 0$ 将导致 $P$ 在 $AB$ 上形成退化，不符题意，故 $V_1 \neq 0$。\\
进而，计算 $u_2^2 + v_2^2$ 的值：
$$u_2^2 + v_2^2 = \frac{K^2 u_1^2 + \frac{1}{t^2} [V_1(2 - K) + K]^2}{(2V_1 + K)^2}$$
由初始条件 $u_1^2 = \frac{1}{b^2} - v_1^2 = \frac{1}{b^2} - \frac{(V_1 + 1)^2}{t^2}$，将其代入分子：
$$\text{分子} = K^2 \left( \frac{1}{b^2} - \frac{(V_1 + 1)^2}{t^2} \right) + \frac{1}{t^2} [V_1(2 - K) + K]^2$$
合并含 $\frac{1}{t^2}$ 的项：
$$\text{分子} = \frac{K^2}{b^2} + \frac{1}{t^2} \left[ (V_1(2 - K) + K)^2 - K^2(V_1 + 1)^2 \right]$$
对中括号内的代数式进行因式分解与化简：
\begin{align*}
[V_1(2 - K) + K]^2 - [K V_1 + K]^2 &= [V_1(2 - K) + K - K V_1 - K] \cdot [V_1(2 - K) + K + K V_1 + K] \\
&= [V_1(2 - 2K)] \cdot [2 V_1 + 2K] = 4 V_1 (1 - K) (V_1 + K) \\
&= 4(1 - K)(V_1^2 + K V_1)
\end{align*}
由于 $K = 1 - \frac{t^2}{b^2}$，故 $1 - K = \frac{t^2}{b^2}$，即 $\frac{1 - K}{t^2} = \frac{1}{b^2}$。
将化简结果代回分子表达式：
$$\text{分子} = \frac{K^2}{b^2} + \frac{4(1 - K)}{t^2} (V_1^2 + K V_1) = \frac{K^2}{b^2} + \frac{4}{b^2} (V_1^2 + K V_1) = \frac{1}{b^2} (4 V_1^2 + 4 K V_1 + K^2) = \frac{1}{b^2} (2V_1 + K)^2$$
将其代入 $u_2^2 + v_2^2$ 的算式中，分母完全约去：
$$u_2^2 + v_2^2 = \frac{\frac{1}{b^2} (2V_1 + K)^2}{(2V_1 + K)^2} = \frac{1}{b^2}$$
由于 $L_{CD}(X) = u_2 x + v_2 y - 1 = 0$ 满足 $u_2^2 + v_2^2 = \frac{1}{b^2}$，即原点到该直线的距离恒等于 $b$。
因此，直线 $CD$ 始终与圆 $x^2 + y^2 = b^2$ 相切，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
二次曲线 $C_1: \frac{x^2}{a_1^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$ 的一条切线交二次曲线 $C_2: \frac{x^2}{a_2^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1,(a_2>a_1)$ 于 $A,B$ 两点，动点 $P$ 在 $y$ 轴上，直线 $AP,BP$ 分别交二次曲线 $C_2$ 于 $C,D$ 两点。求证：直线 $CD$ 与曲线 $C_1$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过齐次化建立直线与二次曲线相切的代数充要条件。
对于不经过原点的直线 $L: ux + vy = 1$ 与曲线 $C_1: \frac{x^2}{a_1^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$。
将其方程平方后代入曲线 $C_1$ 的常数项中进行齐次化构造，得到过原点及交点的射线联合方程：
$$ \frac{x^2}{a_1^2} + \frac{y^2}{b^2} = (ux + vy)^2 $$
展开并整理为关于 $x, y$ 的二次齐次多项式方程：
$$ \left(\frac{1}{a_1^2} - u^2\right)x^2 - 2uvxy + \left(\frac{1}{b^2} - v^2\right)y^2 = 0 $$
直线与曲线相切等价于该二次齐次方程在实数域内存在唯一重根射线，其充要条件为判别式 $\Delta = 0$ 恒成立：
$$ (-2uv)^2 - 4\left(\frac{1}{a_1^2} - u^2\right)\left(\frac{1}{b^2} - v^2\right) = 0 $$
展开多项式并化简：
$$ u^2 v^2 - \left(\frac{1}{a_1^2 b^2} - \frac{v^2}{a_1^2} - \frac{u^2}{b^2} + u^2 v^2\right) = 0 \implies \frac{u^2}{b^2} + \frac{v^2}{a_1^2} = \frac{1}{a_1^2 b^2} $$
等式两端同乘 $a_1^2 b^2$，得到相切的充要代数约束：
$$ a_1^2 u^2 + b^2 v^2 = 1 $$
若直线经过原点，因 $C_1$ 为中心在原点的椭圆，不存在过原点的切线。故上述充要条件适用。
已知切线 $AB$ 与曲线 $C_1$ 相切，设直线 $AB$ 的方程为 $u_1 x + v_1 y = 1$，则满足代数约束 $a_1^2 u_1^2 + b^2 v_1^2 = 1$。
设直线 $CD$ 的方程为 $u_2 x + v_2 y = 1$。原命题转化为证明等式 $a_1^2 u_2^2 + b^2 v_2^2 = 1$ 恒成立。\\
其次，应用四交点曲线系定理构造多项式恒等式。
已知直线 $AB$ 与 $CD$ 分别交二次曲线 $C_2: \frac{x^2}{a_2^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$ 于 $A, B$ 与 $C, D$ 四个点。
设动点 $P$ 位于 $y$ 轴上，坐标为 $P(0, y_0)$。
因直线 $AP, BP$ 分别交曲线 $C_2$ 于 $C, D$ 两点，可得直线 $AC$ 与 $BD$ 均经过定点 $P$。
相交直线对 $AC \cup BD$ 经过曲线 $C_2$ 与退化二次曲线 $AB \cup CD$ 产生的四个公共交点 $A, B, C, D$。
根据四交点曲线系定理，存在实常数 $\lambda$，使得相交直线对 $AC \cup BD$ 的联合多项式方程可由曲线 $C_2$ 与 $AB \cup CD$ 的方程线性组合表示：
$$ (u_1 x + v_1 y - 1)(u_2 x + v_2 y - 1) - \lambda \left( \frac{x^2}{a_2^2} + \frac{y^2}{b^2} - 1 \right) = 0 $$
为提取上述退化二次曲线的特征，将坐标系原点平移至点 $P(0, y_0)$。设局部坐标代换为 $X = x, Y = y - y_0$，即 $x = X, y = Y + y_0$。
将坐标代换代入曲线系方程，得到关于 $X, Y$ 的多项式：
$$ \big(u_1 X + v_1 (Y + y_0) - 1\big)\big(u_2 X + v_2 (Y + y_0) - 1\big) - \lambda \left( \frac{X^2}{a_2^2} + \frac{(Y+y_0)^2}{b^2} - 1 \right) = 0 $$
即：
$$ \big[u_1 X + v_1 Y - (1 - v_1 y_0)\big]\big[u_2 X + v_2 Y - (1 - v_2 y_0)\big] - \lambda \left( \frac{X^2}{a_2^2} + \frac{Y^2 + 2y_0 Y + y_0^2}{b^2} - 1 \right) = 0 $$
若动点 $P$ 恰好位于坐标原点，即 $y_0 = 0$，则直线 $AC$ 与 $BD$ 均经过原点，交点满足中心对称性。此时直线 $CD$ 与 $AB$ 关于原点对称，存在 $u_2 = -u_1$ 及 $v_2 = -v_1$。代入得 $a_1^2 u_2^2 + b^2 v_2^2 = a_1^2 (-u_1)^2 + b^2 (-v_1)^2 = 1$。
对于一般情形 $y_0 \neq 0$，由于点 $P$ 位于椭圆 $C_2$ 内部或外部，不位于曲线上，故 $y_0^2 \neq b^2$。
多项式在局部坐标系下表示经过新原点 $(0,0)$ 的两条相交直线，其展开后的常数项、$X$ 的一次项系数以及 $Y$ 的一次项系数必须严格为零。
常数项为零：
$$ (1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0) - \lambda \left( \frac{y_0^2}{b^2} - 1 \right) = 0 \implies \lambda = \frac{b^2 (1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0)}{b^2 - y_0^2} $$
$X$ 的一次项系数为零：
$$ -u_1 (1 - v_2 y_0) - u_2 (1 - v_1 y_0) = 0 \implies u_2 = -u_1 \frac{1 - v_2 y_0}{1 - v_1 y_0} $$
$Y$ 的一次项系数为零：
$$ -v_1 (1 - v_2 y_0) - v_2 (1 - v_1 y_0) - \frac{2\lambda y_0}{b^2} = 0 $$
进一步，利用上述方程组进行代数消元。
将 $\lambda$ 的表达式代入 $Y$ 的一次项系数等式中：
$$ -v_1 (1 - v_2 y_0) - v_2 (1 - v_1 y_0) = \frac{2 y_0 (1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0)}{b^2 - y_0^2} $$
等式两端同除以 $y_0 (1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0)$，得到：
$$ -\frac{v_1}{y_0 (1 - v_1 y_0)} - \frac{v_2}{y_0 (1 - v_2 y_0)} = \frac{2}{b^2 - y_0^2} $$
等式两端同乘 $-y_0^2$：
$$ \frac{v_1 y_0}{1 - v_1 y_0} + \frac{v_2 y_0}{1 - v_2 y_0} = \frac{-2 y_0^2}{b^2 - y_0^2} $$
通过恒等变形 $\frac{v_i y_0}{1 - v_i y_0} = \frac{1 - (1 - v_i y_0)}{1 - v_i y_0} = \frac{1}{1 - v_i y_0} - 1$ （$i=1,2$），代入可得：
$$ \left( \frac{1}{1 - v_1 y_0} - 1 \right) + \left( \frac{1}{1 - v_2 y_0} - 1 \right) = \frac{2 y_0^2}{y_0^2 - b^2} $$
移项整理为截距参数相关因式的倒数和恒等式：
$$ \frac{1}{1 - v_1 y_0} + \frac{1}{1 - v_2 y_0} = 2 + \frac{2 y_0^2}{y_0^2 - b^2} = \frac{2 b^2}{b^2 - y_0^2} $$
等式两端同乘 $(1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0)$，得到和与积的比例关系：
$$ (1 - v_1 y_0) + (1 - v_2 y_0) = \frac{2 b^2}{b^2 - y_0^2} (1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0) $$
最后，对目标代数式 $a_1^2 u_2^2 + b^2 v_2^2$ 进行恒等验证。
将 $u_2$ 的表达式代入目标式中：
$$ a_1^2 u_2^2 + b^2 v_2^2 = a_1^2 \left( -u_1 \frac{1 - v_2 y_0}{1 - v_1 y_0} \right)^2 + b^2 v_2^2 = \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} a_1^2 u_1^2 + b^2 v_2^2 $$
由切线固有条件 $a_1^2 u_1^2 = 1 - b^2 v_1^2$ 代入上式：
$$ a_1^2 u_2^2 + b^2 v_2^2 = \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} (1 - b^2 v_1^2) + b^2 v_2^2 = \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} - b^2 v_1^2 \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} + b^2 v_2^2 $$
代入恒等式 $v_1 = \frac{1 - (1 - v_1 y_0)}{y_0}$ 及 $v_2 = \frac{1 - (1 - v_2 y_0)}{y_0}$。合并包含 $b^2$ 的最后两项：
$$ \frac{b^2}{y_0^2} \left[ \big(1 - (1 - v_2 y_0)\big)^2 - \big(1 - (1 - v_1 y_0)\big)^2 \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} \right] $$
提取公分母 $(1 - v_1 y_0)^2$：
$$ \frac{b^2}{y_0^2 (1 - v_1 y_0)^2} \left[ \big(1 - (1 - v_2 y_0)\big)^2 (1 - v_1 y_0)^2 - \big(1 - (1 - v_1 y_0)\big)^2 (1 - v_2 y_0)^2 \right] $$
利用平方差公式 $A^2 - B^2 = (A - B)(A + B)$ 对中括号内的多项式进行因式分解，其中 $A = \big(1 - (1 - v_2 y_0)\big)(1 - v_1 y_0)$，$B = \big(1 - (1 - v_1 y_0)\big)(1 - v_2 y_0)$。
计算差项与和项：
$$ A - B = (1 - v_1 y_0) - (1 - v_2 y_0) $$
$$ A + B = (1 - v_1 y_0) + (1 - v_2 y_0) - 2(1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0) $$
由前述推导的和与积比例关系可得：
$$ A + B = \left( \frac{2 b^2}{b^2 - y_0^2} - 2 \right) (1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0) = \frac{2 y_0^2}{b^2 - y_0^2} (1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0) $$
由于 $(1 - v_1 y_0)(1 - v_2 y_0) = \frac{b^2 - y_0^2}{2 b^2} \big[ (1 - v_1 y_0) + (1 - v_2 y_0) \big]$，代入上式化简：
$$ A + B = \frac{2 y_0^2}{b^2 - y_0^2} \frac{b^2 - y_0^2}{2 b^2} \big[ (1 - v_1 y_0) + (1 - v_2 y_0) \big] = \frac{y_0^2}{b^2} \big[ (1 - v_1 y_0) + (1 - v_2 y_0) \big] $$
故因式分解结果为：
$$ A^2 - B^2 = \frac{y_0^2}{b^2} \big[ (1 - v_1 y_0) - (1 - v_2 y_0) \big] \big[ (1 - v_1 y_0) + (1 - v_2 y_0) \big] = \frac{y_0^2}{b^2} \left[ (1 - v_1 y_0)^2 - (1 - v_2 y_0)^2 \right] $$
将此结果代回包含 $b^2$ 的项中：
$$ \frac{b^2}{y_0^2 (1 - v_1 y_0)^2} \frac{y_0^2}{b^2} \left[ (1 - v_1 y_0)^2 - (1 - v_2 y_0)^2 \right] = \frac{(1 - v_1 y_0)^2 - (1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} = 1 - \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} $$
最终将此部分加回目标表达式的第一项：
$$ a_1^2 u_2^2 + b^2 v_2^2 = \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} + 1 - \frac{(1 - v_2 y_0)^2}{(1 - v_1 y_0)^2} = 1 $$
上述多项式恒等变换证明了直线 $CD$ 的代数系数严格满足曲线 $C_1$ 的切线充要条件。
由此可得，直线 $CD$ 恒与曲线 $C_1$ 相切。
结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
圆 $G: (x - m)^2 + y^2 = r^2$ 与椭圆 $\tau: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$ 相切于 $A,B$ 两点，动点 $E$ 在直线 $AB$ 上，圆 $G$ 的一条切线交椭圆 $\tau$ 于 $M,N$ 两点，直线 $ME,NE$ 分别交椭圆 $\tau$ 于 $P,Q$ 两点。求证：直线 $PQ$ 与圆 $G: (x - m)^2 + y^2 = r^2$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过圆与椭圆在双切点处的代数特征，建立两曲线全局多项式方程的恒等关系。
已知椭圆 $\tau$ 的算子方程为 $E_\tau(X) = \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - 1 = 0$。
圆 $G$ 的算子方程为 $C_G(X) = (x - m)^2 + y^2 - r^2 = 0$。
由于圆 $G$ 与椭圆 $\tau$ 相切于 $A, B$ 两点，由圆锥曲线的对称性，直线 $AB$ 垂直于 $x$ 轴。设切点弦 $AB$ 所在直线的方程为 $L_0(X) = x - x_0 = 0$。
依据二次曲线系原理，退化二次曲线 $L_0(X)^2 = 0$ 必然等价于椭圆方程与圆方程的线性组合。存在实常数 $\lambda, \mu$，满足全局多项式恒等式：
\[ C_G(X) - \lambda E_\tau(X) \equiv \mu L_0(X)^2. \]
将多项式展开并比对各项系数。等式左侧展开为：
\[ x^2 - 2mx + m^2 + y^2 - r^2 - \lambda\left(\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - 1\right) = \left(1 - \frac{\lambda}{a^2}\right)x^2 - 2mx + m^2 - r^2 + \lambda + \left(1 - \frac{\lambda}{b^2}\right)y^2. \]
等式右侧为 $\mu(x - x_0)^2 = \mu x^2 - 2\mu x_0 x + \mu x_0^2$，完全不包含 $y^2$ 项。
为使两端多项式恒等，左侧的 $y^2$ 系数必须为零，即 $1 - \frac{\lambda}{b^2} = 0$，解得 $\lambda = b^2$。
代入 $\lambda = b^2$ 后，等式左侧化为 $\frac{c^2}{a^2}x^2 - 2mx + m^2 - r^2 + b^2$，其中 $c^2 = a^2 - b^2$。
与右侧比对一次项与二次项系数，可得 $\mu = \frac{c^2}{a^2}$ 且 $-2m = -2\mu x_0 \implies x_0 = \frac{a^2 m}{c^2}$。
由此获得基础多项式恒等关系：
\[ C_G(X) = b^2 E_\tau(X) + \frac{c^2}{a^2} L_0(X)^2. \]
其次，利用四交点二次曲线系原理，提取直线 $PQ$ 与 $MN$ 的极化代数关系。
设直线 $MN$ 的方程为 $L_1(X) = 0$，直线 $PQ$ 的方程为 $L_2(X) = 0$。
已知 $M, N, P, Q$ 四点均在椭圆 $\tau$ 上。由于直线 $ME, NE$ 分别交椭圆于 $P, Q$，即点 $M, E, P$ 共线且点 $N, E, Q$ 共线，这表明对角割线 $MP$ 与 $NQ$ 共同相交于点 $E$。
由四点共圆锥曲线定理，退化曲线 $L_1(X) L_2(X) = 0$ 与 $L_{MP}(X) L_{NQ}(X) = 0$ 的线性组合可生成椭圆，存在常数 $k$ 使得：
\[ E_\tau(X) - k L_1(X) L_2(X) = L_{MP}(X) L_{NQ}(X). \]
由于点 $E$ 位于直线 $MP$ 与 $NQ$ 上，代入 $X = E$ 得到 $L_{MP}(E) = L_{NQ}(E) = 0$。
故 $E_\tau(E) - k L_1(E) L_2(E) = 0$，解得 $k = \frac{E_\tau(E)}{L_1(E) L_2(E)}$。
对该恒等式在点 $E$ 处应用平移展开。引入平移变量 $U$，设 $X = E + U$。
椭圆算子展开为 $E_\tau(E+U) = E_\tau(E) + 2T_\tau(E, U) + E_\tau(U, U)$，其中 $T_\tau(E, U) = T_\tau(E, X) - E_\tau(E)$ 为其一次线性代数部分。
设直线 $L_1(X)$ 的展开式为 $L_1(E) + l_{1U}(U)$，直线 $L_2(X)$ 为 $L_2(E) + l_{2U}(U)$。
其乘积的一次展开部分为 $L_1(E) l_{2U}(U) + L_2(E) l_{1U}(U) = L_1(E) (L_2(X) - L_2(E)) + L_2(E) (L_1(X) - L_1(E))$。
由于 $L_{MP}(X) L_{NQ}(X)$ 在点 $E$ 处的函数值与一次偏导展开均为零，比对等式两端关于向量 $U$ 的一次项：
\[ 2\big(T_\tau(E, X) - E_\tau(E)\big) - k \big[ L_1(E) (L_2(X) - L_2(E)) + L_2(E) (L_1(X) - L_1(E)) \big] = 0. \]
代入 $k$ 值，提取公因子并重组方程：
\[ 2\big(T_\tau(E, X) - E_\tau(E)\big) - E_\tau(E) \left[ \frac{L_1(X) - L_1(E)}{L_1(E)} + \frac{L_2(X) - L_2(E)}{L_2(E)} \right] = 0. \]
移项化简，常数项 $2E_\tau(E)$ 恰好抵消，得出：
\[ \frac{1}{2} \left[ \frac{L_1(X)}{L_1(E)} + \frac{L_2(X)}{L_2(E)} \right] = \frac{T_\tau(E, X)}{E_\tau(E)}. \]
另一方面，通过双切线恒等式的极化转化，确立规范化直线关于圆 $G$ 的对合对称关系。
已知动点 $E$ 在切点弦 $AB$ 上，满足 $L_0(E) = 0$。
代入全局恒等式，得圆 $G$ 在点 $E$ 处的取值 $C_G(E) = b^2 E_\tau(E) + \frac{c^2}{a^2}L_0(E)^2 = b^2 E_\tau(E)$。
对该全局恒等式在点 $E$ 处求极化多项式：
\[ T_G(E, X) = b^2 T_\tau(E, X) + \frac{c^2}{a^2} L_0(E) L_0(X). \]
由于 $L_0(E) = 0$，上式化简为 $T_G(E, X) = b^2 T_\tau(E, X)$。
将二者作比可得：
\[ \frac{T_G(E, X)}{C_G(E)} = \frac{b^2 T_\tau(E, X)}{b^2 E_\tau(E)} = \frac{T_\tau(E, X)}{E_\tau(E)}. \]
定义规范化直线算子 $l_1(X) = \frac{L_1(X)}{L_1(E)}$， $l_2(X) = \frac{L_2(X)}{L_2(E)}$，以及规范化极化算子 $p_E(X) = \frac{T_G(E, X)}{C_G(E)}$。
由此，直线截距规范化约束 $l_1(E) = 1, l_2(E) = 1$ 成立，且两割线关系严格化简为 $l_2(X) = 2p_E(X) - l_1(X)$。\\
最后，基于点到直线的距离判别式，完成代数上的相切传递证明。
圆心为 $M_C(m, 0)$，直线 $l(X) = \vec{n} \cdot X + d = 0$ 与圆 $G$ 相切等价于其圆心函数值平方与法向量模长平方满足 $l(M_C)^2 = r^2 |\vec{n}|^2$。
已知直线 $MN$ 是圆 $G$ 的切线，故 $l_1(X)$ 必然满足 $l_1(M_C)^2 = r^2 |\vec{n}_1|^2$。
计算规范化极化算子 $p_E(X) = \frac{(x_E - m)(x - m) + y_E y - r^2}{C_G(E)}$ 的解析特征。
其在圆心 $M_C$ 处的取值为 $p_E(M_C) = \frac{-r^2}{C_G(E)}$，其对应的一次项法向量为 $\vec{n}_p = \frac{\overrightarrow{M_C E}}{C_G(E)}$。
代入关系式，直线 $l_2(X)$ 在圆心的取值为 $l_2(M_C) = 2p_E(M_C) - l_1(M_C) = \frac{-2r^2}{C_G(E)} - l_1(M_C)$。
直线 $l_2(X)$ 的法向量为 $\vec{n}_2 = 2\vec{n}_p - \vec{n}_1 = \frac{2\overrightarrow{M_C E}}{C_G(E)} - \vec{n}_1$。
验证切线判定多项式 $\Delta_2 = l_2(M_C)^2 - r^2 |\vec{n}_2|^2$ 的归零性：
\begin{align*}
\Delta_2 &= \left( \frac{-2r^2}{C_G(E)} - l_1(M_C) \right)^2 - r^2 \left| \frac{2\overrightarrow{M_C E}}{C_G(E)} - \vec{n}_1 \right|^2 \\
&= \frac{4r^4}{C_G(E)^2} + \frac{4r^2 l_1(M_C)}{C_G(E)} + l_1(M_C)^2 - r^2 \left[ \frac{4|\overrightarrow{M_C E}|^2}{C_G(E)^2} - \frac{4\overrightarrow{M_C E} \cdot \vec{n}_1}{C_G(E)} + |\vec{n}_1|^2 \right].
\end{align*}
代入已知相切条件 $l_1(M_C)^2 = r^2 |\vec{n}_1|^2$ 消去独立项，提取公因式 $\frac{4r^2}{C_G(E)}$：
\[ \Delta_2 = \frac{4r^2}{C_G(E)} \left[ \frac{r^2 - |\overrightarrow{M_C E}|^2}{C_G(E)} + l_1(M_C) + \vec{n}_1 \cdot \overrightarrow{M_C E} \right]. \]
由两点间距离平方 $|\overrightarrow{M_C E}|^2 = (x_E - m)^2 + y_E^2$，而 $C_G(E) = (x_E - m)^2 + y_E^2 - r^2 = |\overrightarrow{M_C E}|^2 - r^2$。
故方括号内的第一项 $\frac{r^2 - |\overrightarrow{M_C E}|^2}{C_G(E)} = \frac{-C_G(E)}{C_G(E)} = -1$。
规范化一次函数 $l_1(X)$ 在点 $E$ 处的值可展开为 $l_1(E) = l_1(M_C) + \vec{n}_1 \cdot (E - M_C) = l_1(M_C) + \vec{n}_1 \cdot \overrightarrow{M_C E}$。
将其代入方括号中，整体化简为 $-1 + l_1(E)$。
由规范化条件 $l_1(E) = 1$，得出 $-1 + l_1(E) = -1 + 1 = 0$。
因此代数差值严格为零，证明了 $l_2(M_C)^2 = r^2 |\vec{n}_2|^2$ 恒成立。
由此可得，直线 $PQ$ 必定与定圆 $G$ 相切。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
圆 $G: (x - m)^2 + y^2 = r^2$ 与抛物线 $\tau: y^2 = 2px\ (p > 0)$ 相切于 $A,B$ 两点，动点 $E$ 在直线 $AB$ 上，圆 $G$ 的一条切线交抛物线 $\tau$ 于 $M,N$ 两点，直线 $ME,NE$ 分别交抛物线 $\tau$ 于 $P,Q$ 两点。求证：直线 $PQ$ 与圆 $G: (x - m)^2 + y^2 = r^2$ 相切；
\end{example}





\begin{example}{}{}
曲线 $\varepsilon: y = \frac{k}{x}$ 与曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$ 相切于 $A,B$ 两点，动点 $E$ 在直线 $AB$ 上，曲线 $\varepsilon$ 的一条切线交曲线 $\tau$ 于 $M,N$ 两点，直线 $ME,NE$ 分别交曲线 $\tau$ 于 $P,Q$ 两点。求证：直线 $PQ$ 与曲线 $\varepsilon: y = \frac{k}{x}$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，定义曲线 $\tau$ 与 $\varepsilon$ 的极化算子。
对于曲线 $\tau: ax^2 + by^2 = 1$，定义其极化算子为：
\[ T_\tau(X,Y) = a x_X x_Y + b y_X y_Y - 1 \]
对于曲线 $\varepsilon: y = \frac{k}{x}$，将其恒等变形为 $\frac{xy}{k} = 1$，定义其极化算子为：
\[ T_\varepsilon(X,Y) = \frac{x_X y_Y + x_Y y_X}{2k} - 1 \]
对于满足 $\sum \alpha_i = 1$ 的仿射组合 $X = \sum \alpha_i X_i$，极化算子满足严格的线性分配律，即 $T(X, Y) = \sum \alpha_i T(X_i, Y)$。平面内动点 $X$ 在曲线上当且仅当其自内积满足 $T(X,X) = 0$。\\
其次，分析两曲线相切的代数恒等关系。
已知曲线 $\tau$ 与 $\varepsilon$ 在 $A, B$ 两点相切。两曲线的方程作差可得：
\[ T_\tau(X,X) - T_\varepsilon(X,X) = a x_X^2 + b y_X^2 - \frac{x_X y_X}{k} \]
由于该多项式的常数项完全抵消，其为严格的齐次二次型。根据二次曲线系理论，两曲线在两点相切，其方程之差必然是切点弦方程的完全平方。因此存在无常数项的线性齐次算子 $L(X) = u x_X + v y_X$，使得切点弦 $AB$ 的方程为 $L(X) = 0$，且满足多项式恒等式：
\[ T_\tau(X,X) - T_\varepsilon(X,X) \equiv [L(X)]^2 \]
因为 $T_\tau(X,Y) - T_\varepsilon(X,Y)$ 与 $L(X)L(Y)$ 均为严格的对称双线性形式，由二次型恒等式可直接极化得到双线性恒等式，对平面内任意两点 $U, V$ 恒成立：
\[ T_\tau(U,V) - T_\varepsilon(U,V) = L(U)L(V) \]
已知动点 $E$ 位于直线 $AB$ 上，故满足 $L(E) = 0$。将 $U=E$ 代入上述极化恒等式，等号右端归零。这表明对于平面内任意点 $V$，均成立极化代换恒等式：
\[ T_\tau(E,V) = T_\varepsilon(E,V) \]
进而，求解直线 $ME$ 与 $NE$ 同曲线 $\tau$ 的交点 $P, Q$ 的代数结构。
点 $P$ 位于直线 $ME$ 上，设其坐标可表示为仿射组合 $P = \lambda E + \mu M$（其中 $\lambda + \mu = 1$）。将该点坐标代入曲线 $\tau$ 的方程 $T_\tau(P,P) = 0$ 中，展开得：
\[ \lambda^2 T_\tau(E,E) + 2\lambda\mu T_\tau(E,M) + \mu^2 T_\tau(M,M) = 0 \]
由于点 $M$ 位于曲线 $\tau$ 上，满足 $T_\tau(M,M) = 0$。在非退化情形下，直线 $ME$ 不与 $\tau$ 相切于点 $M$，故交点 $P \neq M$，进而 $\lambda \neq 0$。等式同除以 $\lambda$ 可得：
\[ \lambda T_\tau(E,E) + 2\mu T_\tau(E,M) = 0 \]
利用已证的代换式 $T_\tau(E,V) = T_\varepsilon(E,V)$，将上式中的 $T_\tau$ 算子等价替换为 $T_\varepsilon$ 算子：
\[ \lambda T_\varepsilon(E,E) + 2\mu T_\varepsilon(E,M) = 0 \]
结合 $\lambda + \mu = 1$，解得仿射系数为：
\[ \lambda = \frac{-2T_\varepsilon(E,M)}{T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,M)}, \quad \mu = \frac{T_\varepsilon(E,E)}{T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,M)} \]
同理，点 $Q$ 是直线 $NE$ 与曲线 $\tau$ 的另一交点，设 $Q = \alpha E + \beta N$（其中 $\alpha + \beta = 1$）。由对称性可得：
\[ \alpha = \frac{-2T_\varepsilon(E,N)}{T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,N)}, \quad \beta = \frac{T_\varepsilon(E,E)}{T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,N)} \]
最后，判定直线 $PQ$ 是否与曲线 $\varepsilon$ 相切。
已知直线 $MN$ 为曲线 $\varepsilon$ 的切线。设切点为 $S$，则 $T_\varepsilon(S,S) = 0$，且切线方程为 $T_\varepsilon(S,X) = 0$。因 $M, N$ 在此切线上，故 $T_\varepsilon(S,M) = 0$ 且 $T_\varepsilon(S,N) = 0$。
要证明直线 $PQ$ 与曲线 $\varepsilon$ 相切，等价于证明直线 $PQ$ 关于 $\varepsilon$ 的极点 $R$ 位于曲线 $\varepsilon$ 上。
设极点 $R$ 位于直线 $SE$ 上，表示为仿射组合 $R = xS + yE$（其中 $x + y = 1$）。若 $R$ 为 $PQ$ 的极点，其必满足 $T_\varepsilon(R,P) = 0$ 与 $T_\varepsilon(R,Q) = 0$。
计算 $T_\varepsilon(R,P)$ 的值并展开：
\begin{align*}
T_\varepsilon(R,P) &= T_\varepsilon(R, \lambda E + \mu M) \\
&= \lambda T_\varepsilon(R,E) + \mu T_\varepsilon(R,M) \\
&= \lambda [x T_\varepsilon(S,E) + y T_\varepsilon(E,E)] + \mu [x T_\varepsilon(S,M) + y T_\varepsilon(E,M)]
\end{align*}
代入 $T_\varepsilon(S,M) = 0$，上式化简为：
\[ T_\varepsilon(R,P) = \lambda [x T_\varepsilon(S,E) + y T_\varepsilon(E,E)] + \mu y T_\varepsilon(E,M) \]
将前文求得的 $\lambda$ 与 $\mu$ 代入。若 $T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,M) \neq 0$，提取公因式 $\frac{T_\varepsilon(E,M)}{T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,M)}$：
\begin{align*}
T_\varepsilon(R,P) &= \frac{T_\varepsilon(E,M)}{T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,M)} \big\{ -2 [x T_\varepsilon(S,E) + y T_\varepsilon(E,E)] + y T_\varepsilon(E,E) \big\} \\
&= \frac{-T_\varepsilon(E,M)}{T_\varepsilon(E,E) - 2T_\varepsilon(E,M)} \big[ 2x T_\varepsilon(S,E) + y T_\varepsilon(E,E) \big]
\end{align*}
由于点 $E$ 不在直线 $MN$ 上（否则原四边形退化），故 $T_\varepsilon(E,M) \neq 0$。令 $T_\varepsilon(R,P) = 0$，则必须满足：
\[ 2x T_\varepsilon(S,E) + y T_\varepsilon(E,E) = 0 \]
该等式仅与点 $S$ 和 $E$ 有关，独立于点 $M$。由严格对称性可知，在计算 $T_\varepsilon(R,Q)$ 时，同样的条件亦可使 $T_\varepsilon(R,Q) = 0$ 成立。结合 $x + y = 1$，参数 $x, y$ 存在唯一解，证明了确存在满足条件的极点 $R$。\\
验证极点 $R$ 是否位于曲线 $\varepsilon$ 上，计算其自内积：
\begin{align*}
T_\varepsilon(R,R) &= T_\varepsilon(xS + yE, xS + yE) \\
&= x^2 T_\varepsilon(S,S) + 2xy T_\varepsilon(S,E) + y^2 T_\varepsilon(E,E)
\end{align*}
代入切点条件 $T_\varepsilon(S,S) = 0$，提取公因式 $y$：
\[ T_\varepsilon(R,R) = y \big[ 2x T_\varepsilon(S,E) + y T_\varepsilon(E,E) \big] \]
由前文推导的条件等式 $2x T_\varepsilon(S,E) + y T_\varepsilon(E,E) = 0$ 可知，上式方括号内严格为零。
因此，必然得出 $T_\varepsilon(R,R) = 0$。
该结果表明，极点 $R$ 位于曲线 $\varepsilon$ 上。根据圆锥曲线极点极线定理，位于曲线上的极点对应的极线即为该点的切线。因此，直线 $PQ$ 必然与曲线 $\varepsilon: y = \frac{k}{x}$ 相切于点 $R$，命题得证。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
曲线 $\varepsilon: a_1x^2 + b_1xy + c_1y^2 + d_1x + e_1y + f_1 = 0$ 与曲线 $\tau: a_2x^2 + b_2xy + c_2y^2 + d_2x + e_2y + f_2 = 0$ 相切于 $A,B$ 两点，动点 $E$ 在直线 $AB$ 上，曲线 $\varepsilon$ 的一条切线交曲线 $\tau$ 于 $M,N$ 两点，直线 $ME,NE$ 分别交曲线 $\tau$ 于 $P,Q$ 两点。求证：直线 $PQ$ 与曲线 $\varepsilon$ 相切；
\end{example}
\begin{solution}
设曲线 $\varepsilon$ 与 $\tau$ 对应的二次极化算子分别为 $E_\varepsilon(X,Y)$ 与 $E_\tau(X,Y)$，对于曲线上的任意点 $X$，分别满足方程 $E_\varepsilon(X,X) = 0$ 与 $E_\tau(X,X) = 0$。
设过点 $A, B$ 的直线 $AB$ 的一次算子方程为 $L_{AB}(X) = 0$。
由于曲线 $\varepsilon$ 与 $\tau$ 在 $A, B$ 两点相切，根据二次曲线系的几何性质，曲线 $\varepsilon$ 可由曲线 $\tau$ 与直线 $AB$ 的平方式线性组合表示。因此存在非零实常数 $\mu, \lambda$，使得对于平面上任意点 $X$，如下算子恒等式成立：
\[ E_\varepsilon(X,X) = \mu E_\tau(X,X) + \lambda [L_{AB}(X)]^2 \]
对于平面上任意两点 $X, Y$，上述方程的极化双线性形式为：
\[ E_\varepsilon(X,Y) = \mu E_\tau(X,Y) + \lambda L_{AB}(X)L_{AB}(Y) \]
首先，推导过曲线 $\tau$ 上互异两点 $M, N$ 的割线与曲线 $\varepsilon$ 相切的代数充要条件。
设直线 $MN$ 上的动点 $X$ 由参数 $\alpha, \beta$ 线性组合表示为 $X = \alpha M + \beta N$。
将动点 $X$ 代入曲线 $\varepsilon$ 的方程 $E_\varepsilon(X,X) = 0$ 中，依据双线性分配律展开，可得关于 $\alpha, \beta$ 的二次齐次多项式方程：
\[ \alpha^2 E_\varepsilon(M,M) + 2\alpha\beta E_\varepsilon(M,N) + \beta^2 E_\varepsilon(N,N) = 0 \]
已知点 $M, N$ 位于曲线 $\tau$ 上，满足 $E_\tau(M,M) = 0$ 且 $E_\tau(N,N) = 0$。代入前述曲线系恒等式，可得：
\begin{align*}
E_\varepsilon(M,M) &= \lambda [L_{AB}(M)]^2 \\
E_\varepsilon(N,N) &= \lambda [L_{AB}(N)]^2 \\
E_\varepsilon(M,N) &= \mu E_\tau(M,N) + \lambda L_{AB}(M)L_{AB}(N)
\end{align*}
直线 $MN$ 与曲线 $\varepsilon$ 相切，等价于该关于 $\alpha, \beta$ 的方程存在重根，即判别式 $\Delta = 0$：
\[ 4[\mu E_\tau(M,N) + \lambda L_{AB}(M)L_{AB}(N)]^2 - 4\lambda^2 [L_{AB}(M)]^2 [L_{AB}(N)]^2 = 0 \]
等式两端除以 $4$ 并开平方，可得：
\[ \mu E_\tau(M,N) + \lambda L_{AB}(M)L_{AB}(N) = \pm \lambda L_{AB}(M)L_{AB}(N) \]
若取正号，则 $\mu E_\tau(M,N) = 0$。因曲线 $\varepsilon$ 非退化，必有 $\mu \neq 0$，从而 $E_\tau(M,N) = 0$。结合 $M,N$ 位于曲线 $\tau$ 上，推知直线 $MN$ 与曲线 $\tau$ 相切，此与直线 $MN$ 交曲线 $\tau$ 于相异两点矛盾，故必须取负号。
由此得到直线 $MN$ 与曲线 $\varepsilon$ 相切的代数充要条件为：
\[ \mu E_\tau(M,N) = -2\lambda L_{AB}(M)L_{AB}(N) \]
已知题目中直线 $MN$ 是曲线 $\varepsilon$ 的切线，且交 $\tau$ 于 $M, N$，故上述等式严格成立。\\
其次，利用算子的线性组合表示交点 $P$ 与 $Q$ 的坐标代数结构。
直线 $ME$ 交曲线 $\tau$ 于点 $P$，设点 $P$ 可由 $M, E$ 线性组合表示为 $P = u M + v E$。
点 $P$ 位于曲线 $\tau$ 上，故满足 $E_\tau(P,P) = 0$。将其代入算子方程展开：
\[ u^2 E_\tau(M,M) + 2uv E_\tau(M,E) + v^2 E_\tau(E,E) = 0 \]
由于 $E_\tau(M,M) = 0$，提取公因式 $v$ 得到：
\[ v [2u E_\tau(M,E) + v E_\tau(E,E)] = 0 \]
因交点 $P$ 异于点 $M$，必有 $v \neq 0$，从而满足 $2u E_\tau(M,E) + v E_\tau(E,E) = 0$。
选取满足该方程的一组解 $u = E_\tau(E,E)$， $v = -2E_\tau(M,E)$，可得点 $P$ 的齐次向量表达式：
\[ P = E_\tau(E,E)M - 2E_\tau(M,E)E \]
同理，对于直线 $NE$ 与曲线 $\tau$ 的交点 $Q$，具有完全对称的代数结构：
\[ Q = E_\tau(E,E)N - 2E_\tau(N,E)E \]
最后，验证直线 $PQ$ 是否与曲线 $\varepsilon$ 相切。根据前文证明的代数判定准则，由于 $P, Q$ 均在曲线 $\tau$ 上，只需验证等式 $\mu E_\tau(P,Q) = -2\lambda L_{AB}(P)L_{AB}(Q)$ 是否成立。
动点 $E$ 在直线 $AB$ 上，故满足 $L_{AB}(E) = 0$。
利用一次算子的线性分配律，分别计算 $L_{AB}(P)$ 与 $L_{AB}(Q)$：
\begin{align*}
L_{AB}(P) &= L_{AB} \big( E_\tau(E,E)M - 2E_\tau(M,E)E \big) = E_\tau(E,E)L_{AB}(M) \\
L_{AB}(Q) &= L_{AB} \big( E_\tau(E,E)N - 2E_\tau(N,E)E \big) = E_\tau(E,E)L_{AB}(N)
\end{align*}
将两式相乘并乘以 $-2\lambda$：
\[ -2\lambda L_{AB}(P)L_{AB}(Q) = E_\tau(E,E)^2 [ -2\lambda L_{AB}(M)L_{AB}(N) ] \]
计算双线性算子 $E_\tau(P,Q)$，将 $P, Q$ 的线性组合表达式代入：
\[ E_\tau(P,Q) = E_\tau \big( E_\tau(E,E)M - 2E_\tau(M,E)E, \; E_\tau(E,E)N - 2E_\tau(N,E)E \big) \]
完全展开后得到四项：
\begin{align*}
E_\tau(P,Q) &= E_\tau(E,E)^2 E_\tau(M,N) \\
&\quad - 2E_\tau(E,E)E_\tau(M,E)E_\tau(E,N) \\
&\quad - 2E_\tau(M,E)E_\tau(E,E)E_\tau(N,E) \\
&\quad + 4E_\tau(M,E)E_\tau(N,E)E_\tau(E,E)
\end{align*}
依据内积算子的对称性 $E_\tau(E,N) = E_\tau(N,E)$，观察展开式的后三项，其系数分别为 $-2, -2, +4$，且均包含相同的因子 $E_\tau(E,E)E_\tau(M,E)E_\tau(N,E)$。
因此，后三项之和严格等于零，各项完全抵消，化简为：
\[ E_\tau(P,Q) = E_\tau(E,E)^2 E_\tau(M,N) \]
等式两端同乘 $\mu$，得到：
\[ \mu E_\tau(P,Q) = E_\tau(E,E)^2 [ \mu E_\tau(M,N) ] \]
对比等式两侧的化简结果，结合已证明的相切条件 $\mu E_\tau(M,N) = -2\lambda L_{AB}(M)L_{AB}(N)$，必然得出恒等关系：
\[ \mu E_\tau(P,Q) = -2\lambda L_{AB}(P)L_{AB}(Q) \]
该等式严格符合直线与曲线 $\varepsilon$ 相切的代数充要条件。
因此，直线 $PQ$ 必定与曲线 $\varepsilon$ 相切，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
$A,B,C,D$ 为二次曲线 $t: \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$ 上四个不同的点，其中直线 $AB,AC,BD$ 均与圆 $O: x^2+y^2=r^2$ 相切；求证：直线 $CD$ 恒与一定椭圆相切，并求出该椭圆方程（用$a,b,r$表示）；
\end{example}




\begin{example}{}{}
$A,B,C,D,E$ 为二次曲线 $t: ax^2+by^2=1$ 上五个不同的点，其中直线 $AB,AC,BD,CE$ 均与圆 $O: x^2+y^2=r^2$ 相切\\
(1)求证:直线 $BC$ 恒与一有心曲线相切，并求出该曲线方程；\\
(2)求证:直线 $DE$ 恒与一有心曲线相切，并求出该曲线方程；
\end{example}
\begin{solution}
运用算子法及二次曲线系多项式恒等式理论进行求解。
首先，探求一般的相切代数映射规律。设内侧有心二次曲线为 $\Gamma: px^2 + qy^2 = 1$。
设点 $A(x_A, y_A)$ 位于外侧二次曲线 $t: ax^2 + by^2 = 1$ 上。自点 $A$ 向曲线 $\Gamma$ 引切线，设两切线交曲线 $t$ 于点 $B, C$。
根据算子法的切线对公式，自点 $A$ 向 $\Gamma$ 引出的切线对联合方程为：
\[ (px_A x + qy_A y - 1)^2 - (px_A^2 + qy_A^2 - 1)(px^2 + qy^2 - 1) = 0. \]
此退化二次曲线与曲线 $t$ 相交于点 $A$（切线交点，表现为二重交点）及点 $B, C$。设直线 $BC$ 的方程为 $ux + vy + w = 0$，且点 $A$ 处的曲线 $t$ 的切线方程为 $ax_A x + by_A y - 1 = 0$。根据二次曲线系定理，包含这四个交点的二次切线对必然可由曲线 $t$ 及点 $A$ 处切线与直线 $BC$ 构成的退化曲线线性组合表出。
因此，必定存在实常数 $\mu$，使得下述多项式恒等式成立：
\begin{align*}
    & (px_A x + qy_A y - 1)^2 - (px_A^2 + qy_A^2 - 1)(px^2 + qy^2 - 1) - \mu(ax^2 + by^2 - 1) \\
    \equiv\ & (ax_A x + by_A y - 1)(ux + vy + w).
\end{align*}
对该恒等式两端展开并比对同类项系数。\\
对比一次项 $x$ 的系数：左侧为 $-2p x_A$，右侧为 $a x_A w - u$，解得 $u = x_A(aw + 2p)$。\\
对比一次项 $y$ 的系数：左侧为 $-2q y_A$，右侧为 $b y_A w - v$，解得 $v = y_A(bw + 2q)$。\\
对比交叉项 $xy$ 的系数：左侧为 $2pq x_A y_A$，右侧为 $a x_A v + b y_A u$。\\
将求得的 $u, v$ 表达式代入交叉项关系式中，可得：
\[ 2pq x_A y_A = a x_A y_A(bw + 2q) + b x_A y_A(aw + 2p) = x_A y_A(2abw + 2aq + 2bp). \]
由多项式恒等定理，当 $x_A y_A \neq 0$ 时，约去公因式 $2x_A y_A$，解得常数项：
\[ w = \frac{pq - aq - bp}{ab}. \]
将 $w$ 代回 $u$ 与 $v$ 的表达式，通分化简得：
\[ u = x_A \frac{pq - aq + bp}{b}, \quad v = y_A \frac{pq + aq - bp}{a}. \]
将 $u, v, w$ 代入直线 $BC$ 的方程 $ux + vy + w = 0$，等式两端同乘 $\frac{ab}{pq - aq - bp}$ 并移项，整理为标准形式：
\[ \frac{a(pq - aq + bp)}{pq - aq - bp} x_A x + \frac{b(pq + aq - bp)}{pq - aq - bp} y_A y = 1. \]
已知直线 $Ux + Vy = 1$ 恒与中心二次曲线 $Mx^2 + Ny^2 = 1$ 相切的代数条件为 $\frac{U^2}{M} + \frac{V^2}{N} = 1$（联立方程令判别式 $\Delta=0$ 即可证得）。
结合点 $A$ 的坐标满足 $ax_A^2 + by_A^2 = 1$，对直线 $BC$ 的系数配凑构建等效代数式：
\[ \frac{\left( \frac{a(pq - aq + bp)}{pq - aq - bp} x_A \right)^2}{a \left( \frac{pq - aq + bp}{pq - aq - bp} \right)^2} + \frac{\left( \frac{b(pq + aq - bp)}{pq - aq - bp} y_A \right)^2}{b \left( \frac{pq + aq - bp}{pq - aq - bp} \right)^2} = ax_A^2 + by_A^2 = 1. \]
由此可得，直线 $BC$ 恒相切于有心曲线 $O_1: M x^2 + N y^2 = 1$，其曲线方程的系数存在如下代数映射：
\[ M = a \left( \frac{pq - aq + bp}{pq - aq - bp} \right)^2, \quad N = b \left( \frac{pq + aq - bp}{pq - aq - bp} \right)^2. \]
其次，应用上述映射推论解决第 (1) 问。
题中内侧基准曲线为圆 $O: x^2 + y^2 = r^2$，其等价参数为 $p = \frac{1}{r^2}, q = \frac{1}{r^2}$。
将其代入上述多项式组合中，计算得：
\[ pq - aq + bp = \frac{1 - ar^2 + br^2}{r^4}, \quad pq + aq - bp = \frac{1 + ar^2 - br^2}{r^4}, \quad pq - aq - bp = \frac{1 - ar^2 - br^2}{r^4}. \]
将包含 $r^4$ 的公分母消去，即得直线 $BC$ 恒切于有心曲线 $O_1: a_1 x^2 + b_1 y^2 = 1$，其曲线方程的系数由 $a,b,r$ 表示为：
\[ a_1 = a \left( \frac{1 - ar^2 + br^2}{1 - ar^2 - br^2} \right)^2, \quad b_1 = b \left( \frac{1 + ar^2 - br^2}{1 - ar^2 - br^2} \right)^2. \]
进一步，探求第 (2) 问中直线 $DE$ 的相切包络。
由题设条件，直线 $BA$ 与 $BD$ 均为自定点 $B$ 引向圆 $O$ 的切线，且分别交外侧曲线 $t$ 于点 $A, D$。依据上述证明结论的普遍性，自外围二次曲线任一点引向内侧圆的交点弦必恒切于求得的曲线 $O_1$。因此，由点 $B$ 生成的交点弦 $AD$ 恒相切于曲线 $O_1$。
同理，直线 $CA$ 与 $CE$ 均为自点 $C$ 引向圆 $O$ 的切线，由此生成的交点弦 $AE$ 亦必然恒相切于曲线 $O_1$。
现在考察曲线 $t$ 上的点 $A, D, E$：由点 $A$ 引出的两条直线 $AD, AE$ 均相切于有心曲线 $O_1$，且它们交曲线 $t$ 于点 $D, E$。此几何代数结构与第 (1) 问的初始结构完全同构，仅是内侧相切的基准曲线由圆 $O$ 替换为了曲线 $O_1$。
因此，直线 $DE$ 必然恒相切于新的有心曲线 $O_2: a_2 x^2 + b_2 y^2 = 1$。将其转化为代数迭代操作，即将曲线 $O_1$ 的系数参数 $p = a_1, q = b_1$ 代入泛型映射公式中以求取新系数。
令 $U_1 = 1 - ar^2 + br^2, V_1 = 1 + ar^2 - br^2, W_1 = 1 - (a+b)r^2$。则输入参数为 $p = a \frac{U_1^2}{W_1^2}, q = b \frac{V_1^2}{W_1^2}$。
计算映射公式中的各构成项，提取代数公因式 $\frac{ab}{W_1^4}$，所需分子与分母对应转化为：
\begin{align*}
    pq - aq + bp &= \frac{ab}{W_1^4} \left( U_1^2 V_1^2 - V_1^2 W_1^2 + U_1^2 W_1^2 \right) = \frac{ab}{W_1^4} \left[ U_1^2 V_1^2 - W_1^2(V_1^2 - U_1^2) \right], \\
    pq + aq - bp &= \frac{ab}{W_1^4} \left( U_1^2 V_1^2 + V_1^2 W_1^2 - U_1^2 W_1^2 \right) = \frac{ab}{W_1^4} \left[ U_1^2 V_1^2 + W_1^2(V_1^2 - U_1^2) \right], \\
    pq - aq - bp &= \frac{ab}{W_1^4} \left( U_1^2 V_1^2 - V_1^2 W_1^2 - U_1^2 W_1^2 \right) = \frac{ab}{W_1^4} \left[ U_1^2 V_1^2 - W_1^2(V_1^2 + U_1^2) \right].
\end{align*}
计算并化简上述组合多项式内部的各项。由于 $U_1 = 1 - (a-b)r^2, V_1 = 1 + (a-b)r^2$，依据平方差公式可得 $U_1 V_1 = 1 - (a-b)^2 r^4$。
计算其平方差与平方和，得 $V_1^2 - U_1^2 = 4(a-b)r^2$，且 $V_1^2 + U_1^2 = 2 + 2(a-b)^2 r^4$。
将这些化简结果代入对应的项中，定义以下多项式代数参量：
\begin{align*}
    N_a &= U_1^2 V_1^2 - W_1^2(V_1^2 - U_1^2) = \left[1 - (a-b)^2 r^4\right]^2 - 4(a-b)r^2 \left[1 - (a+b)r^2\right]^2, \\
    N_b &= U_1^2 V_1^2 + W_1^2(V_1^2 - U_1^2) = \left[1 - (a-b)^2 r^4\right]^2 + 4(a-b)r^2 \left[1 - (a+b)r^2\right]^2, \\
    D &= U_1^2 V_1^2 - W_1^2(V_1^2 + U_1^2) = \left[1 - (a-b)^2 r^4\right]^2 - 2\left[1 + (a-b)^2 r^4\right]\left[1 - (a+b)r^2\right]^2.
\end{align*}
将化简后的参量代入迭代映射公式，即得直线 $DE$ 恒切的有心曲线 $O_2$ 的系数。最终，直线 $DE$ 恒与该曲线相切，其显式曲线方程为：
\[ a \left( \tfrac{\left[1 - (a-b)^2 r^4\right]^2 - 4(a-b)r^2 \left[1 - (a+b)r^2\right]^2}{\left[1 - (a-b)^2 r^4\right]^2 - 2\left[1 + (a-b)^2 r^4\right]\left[1 - (a+b)r^2\right]^2} \right)^2 x^2 + b \left( \tfrac{\left[1 - (a-b)^2 r^4\right]^2 + 4(a-b)r^2 \left[1 - (a+b)r^2\right]^2}{\left[1 - (a-b)^2 r^4\right]^2 - 2\left[1 + (a-b)^2 r^4\right]\left[1 - (a+b)r^2\right]^2} \right)^2 y^2 = 1. \]
\end{solution}



\begin{example}{}{}
有心曲线 $O: mx^2 + ny^2 = 1$ 在动点 $P$ 的切线交曲线 $t: ax^2 + by^2 = 1$ 于 $A,B$ 两点，再过 $A,B$ 两点分别作曲线 $O$ 且异于 $AB$ 的切线相交于点 $C$；试求点 $C$ 的轨迹方程；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立曲线的极化算子代数系统，并利用极点极线性质推导辅助二次曲线。
已知有心曲线 $O: mx^2 + ny^2 = 1$，定义其内积算子为 $E_O(X, Y) = m x_X x_Y + n y_X y_Y$，极化算子为 $T_O(X, Y) = E_O(X, Y) - 1$。
曲线 $t: ax^2 + by^2 = 1$，定义其内积算子为 $E_t(X, Y) = a x_X x_Y + b y_X y_Y$，极化算子为 $T_t(X, Y) = E_t(X, Y) - 1$。
设动点 $P(x_0, y_0)$ 在曲线 $O$ 上，则满足 $E_O(P, P) = 1$。
曲线 $O$ 在点 $P$ 处的切线算子方程为 $T_O(P, X) = 0$。此切线交曲线 $t$ 于 $A(x_A, y_A), B(x_B, y_B)$ 两点，故 $A, B$ 均在直线 $T_O(P, X) = 0$ 上，且满足 $E_t(A, A) = 1, E_t(B, B) = 1$。
自点 $A$ 向曲线 $O$ 引两条切线，其中一条为切于点 $P$ 的直线 $AB$，设另一条切线切曲线 $O$ 于点 $T_A$。
根据极点极线的对偶性质，点 $A$ 关于曲线 $O$ 的极线必然经过切点 $P$ 与 $T_A$，即直线 $P T_A$ 为点 $A$ 的极线。该极线算子方程为 $T_O(A, X) = 0$，即 $m x_A x + n y_A y = 1$。
设该极线方程一般形式为 $u x + v y = 1$，则对应系数为 $u = m x_A, v = n y_A$。反解可得 $x_A = \frac{u}{m}, y_A = \frac{v}{n}$。
将点 $A$ 坐标代入曲线 $t$ 的方程，可得：
\[ a \left(\frac{u}{m}\right)^2 + b \left(\frac{v}{n}\right)^2 = 1 \implies \frac{u^2}{m^2/a} + \frac{v^2}{n^2/b} = 1 \]
对于二次曲线 $\Sigma: \frac{m^2}{a}x^2 + \frac{n^2}{b}y^2 = 1$，直线 $u x + v y = 1$ 与其相切的充要条件即为 $\frac{u^2}{m^2/a} + \frac{v^2}{n^2/b} = 1$。
由此可知，极线 $P T_A$ 恒与固定的辅助二次曲线 $\Sigma$ 相切。同理可得，由点 $B$ 引出的另一直线 $P T_B$（即点 $B$ 关于曲线 $O$ 的极线）亦恒与曲线 $\Sigma$ 相切。
定义曲线 $\Sigma$ 的内积算子为 $E_{\Sigma}(X, Y) = \frac{m^2}{a} x_X x_Y + \frac{n^2}{b} y_X y_Y$，极化算子为 $T_{\Sigma}(X, Y) = E_{\Sigma}(X, Y) - 1$。\\
其次，基于四交点曲线系理论，构建关于点 $C$ 坐标的代数恒等式。
从定点 $P$ 引向辅助曲线 $\Sigma$ 的两条切线即为 $P T_A$ 与 $P T_B$。由二次曲线的切线对公式，其联合算子方程为：
\[ T_{\Sigma}(P, X)^2 - T_{\Sigma}(P, P) T_{\Sigma}(X, X) = 0 \]
该退化二次曲线与曲线 $O$ 的交点为 $P, P$（双重交点，因两切线均经过点 $P$）以及 $T_A, T_B$。
已知点 $C$ 为切线 $A C$ 与 $B C$ 的交点，其对应的切点分别为 $T_A, T_B$。由极点极线性质，切点弦 $T_A T_B$ 为点 $C$ 关于曲线 $O$ 的极线，其算子方程为 $T_O(C, X) = 0$。
点 $P$ 处的切线 $T_O(P, X) = 0$ 与极线 $T_O(C, X) = 0$ 乘积构成的退化二次曲线，其方程为 $T_O(P, X) T_O(C, X) = 0$。该曲线与曲线 $O$ 的交点同样为 $P, P, T_A, T_B$。
根据四交点曲线系定理，经过相同交点的二次曲线可通过线性组合相互表示。存在实常数 $\mu, \nu$，使得对于任意动点 $X$ 恒有：
\[ T_{\Sigma}(P, X)^2 - T_{\Sigma}(P, P) T_{\Sigma}(X, X) + \mu T_O(X, X) \equiv \nu T_O(P, X) T_O(C, X) \]
接着，通过对展开多项式的系数匹配求解恒等式参数，提取点 $C$ 的坐标映射。
将 $T = E - 1$ 代入上述恒等式进行彻底展开。
常数项匹配：
\[ (-1)^2 - T_{\Sigma}(P, P)(-1) + \mu(-1) = \nu(-1)(-1) \implies 1 + T_{\Sigma}(P, P) - \mu = \nu \]
一次线性项匹配：
\[ 2(-1)E_{\Sigma}(P, X) \equiv \nu(-E_O(P, X) - E_O(C, X)) \implies \nu E_O(C, X) \equiv 2E_{\Sigma}(P, X) - \nu E_O(P, X) \]
纯二次项匹配：
\[ E_{\Sigma}(P, X)^2 - T_{\Sigma}(P, P) E_{\Sigma}(X, X) + \mu E_O(X, X) \equiv \nu E_O(P, X) E_O(C, X) \]
将一次项匹配中导出的 $\nu E_O(C, X)$ 的等价式代入二次项恒等式中：
\[ E_{\Sigma}(P, X)^2 - T_{\Sigma}(P, P) E_{\Sigma}(X, X) + \mu E_O(X, X) \equiv E_O(P, X) [ 2E_{\Sigma}(P, X) - \nu E_O(P, X) ] \]
移项整理得：
\[ E_{\Sigma}(P, X)^2 - 2E_O(P, X) E_{\Sigma}(P, X) + \nu E_O(P, X)^2 - T_{\Sigma}(P, P) E_{\Sigma}(X, X) + \mu E_O(X, X) \equiv 0 \]
将算子代数表达式 $E_{\Sigma}(P, X) = \frac{m^2}{a} x_0 x + \frac{n^2}{b} y_0 y$ 与 $E_O(P, X) = m x_0 x + n y_0 y$ 代入。由于内积算子 $E_{\Sigma}(X, X)$ 与 $E_O(X, X)$ 不含 $xy$ 交叉项，该恒等式左侧 $xy$ 交叉项的系数之和必须严格等于零。
提取各部分展开的 $xy$ 交叉项系数：
$E_{\Sigma}(P, X)^2$ 提供系数：$2 \frac{m^2 n^2}{a b} x_0 y_0$。
$\nu E_O(P, X)^2$ 提供系数：$2 \nu m n x_0 y_0$。
$-2 E_O(P, X) E_{\Sigma}(P, X)$ 提供系数：$-2 m n x_0 y_0 \left( \frac{n}{b} + \frac{m}{a} \right)$。
合并各项系数：
\[ 2 x_0 y_0 \left[ \frac{m^2 n^2}{a b} + \nu m n - m n \left( \frac{n}{b} + \frac{m}{a} \right) \right] = 0 \]
假定点 $P$ 不在坐标轴上，即 $x_0 y_0 \neq 0$。等式两边同除以 $2mn x_0 y_0$，解得常数 $\nu$：
\[ \frac{mn}{ab} - \frac{n}{b} - \frac{m}{a} + \nu = 0 \implies \nu = \frac{m}{a} + \frac{n}{b} - \frac{mn}{ab} = \frac{mb + na - mn}{ab} \]
将 $\nu$ 代回一次线性项匹配恒等式中：
\[ \nu (m x_C x + n y_C y) \equiv 2 \left( \frac{m^2}{a} x_0 x + \frac{n^2}{b} y_0 y \right) - \nu (m x_0 x + n y_0 y) \]
分别比对 $x$ 和 $y$ 变量的系数：
对于 $x$ 变量：
\[ \nu m x_C = \frac{2m^2}{a} x_0 - \nu m x_0 \implies x_C = \frac{2m/a - \nu}{\nu} x_0 \]
计算该比例常数：
\[ \frac{2m}{a} - \nu = \frac{2m}{a} - \left( \frac{m}{a} + \frac{n}{b} - \frac{mn}{ab} \right) = \frac{m}{a} - \frac{n}{b} + \frac{mn}{ab} = \frac{mb - na + mn}{ab} \]
解得：
\[ x_C = \frac{mb - na + mn}{ab \nu} x_0 = \frac{mb - na + mn}{mb + na - mn} x_0 \]
对于 $y$ 变量同理：
\[ \nu n y_C = \frac{2n^2}{b} y_0 - \nu n y_0 \implies y_C = \frac{2n/b - \nu}{\nu} y_0 \]
计算该比例常数：
\[ \frac{2n}{b} - \nu = \frac{2n}{b} - \left( \frac{m}{a} + \frac{n}{b} - \frac{mn}{ab} \right) = \frac{n}{b} - \frac{m}{a} + \frac{mn}{ab} = \frac{na - mb + mn}{ab} \]
解得：
\[ y_C = \frac{na - mb + mn}{ab \nu} y_0 = \frac{na - mb + mn}{mb + na - mn} y_0 \]
最后，化简比例系数并反向代入，确立点 $C$ 的轨迹方程。
从中反解出定点 $P$ 坐标 $x_0, y_0$ 关于点 $C$ 坐标的表达式：
\[ x_0 = \frac{mb + na - mn}{mb - na + mn} x_C, \quad y_0 = \frac{mb + na - mn}{na - mb + mn} y_C \]
由于动点 $P(x_0, y_0)$ 恒在曲线 $O: m x_0^2 + n y_0^2 = 1$ 上，将上述坐标映射关系代入该曲线方程：
\[ m \left( \frac{mb + na - mn}{mb - na + mn} x_C \right)^2 + n \left( \frac{mb + na - mn}{na - mb + mn} y_C \right)^2 = 1 \]
将点坐标 $(x_C, y_C)$ 替换为动点一般坐标 $(x, y)$。当点 $P$ 在坐标轴上时（即 $x_0 y_0 = 0$），由曲线与坐标轴的对称性可知此映射关系及轨迹方程同样成立，保证了条件充分必要。
综上所述，点 $C$ 的轨迹方程为：
\[ \frac{m (mb + na - mn)^2}{(mb - na + mn)^2} x^2 + \frac{n (mb + na - mn)^2}{(na - mb + mn)^2} y^2 = 1 \]
\end{solution}



\begin{example}{}{}
抛物线 $e: y^2 = 2px$ 在动点 $A$ 的切线交曲线 $t: ax^2 + by^2 = 1$ 于 $B,C$ 两点，再过 $B,C$ 两点分别作抛物线 $e$ 且异于 $BC$ 的切线相交于点 $D$；试求点 $D$ 的轨迹方程；
\end{example}
\begin{solution}
首先，设定轨迹动点 $D(x, y)$，并确立过该点的抛物线切线对多项式。
已知抛物线 $e$ 的算子方程为 $Y^2 - 2pX = 0$。过点 $D(x, y)$ 向其引出的两条切线所构成的联合二次多项式，可由切线对极化算子定理直接给出：
\[ C_D(X, Y) = (y Y - pX - px)^2 - (y^2 - 2px)(Y^2 - 2pX) = 0. \]
将其按坐标变量 $X, Y$ 的同类项展开并合并：
\[ C_D(X, Y) = p^2 X^2 - 2py XY + 2px Y^2 + 2p(y^2 - px)X - 2pxy Y + p^2 x^2. \]

其次，分析动点 $A$ 的切线多项式，并构建四交点全局代数恒等式。
动点 $A(x_A, y_A)$ 位于抛物线 $e$ 上，故满足 $y_A^2 = 2px_A$。
抛物线在点 $A$ 处的切线 $L$ 的一次算子方程为 $y_A Y - pX - px_A = 0$。
依题意，直线 $L$ 交二次曲线 $t: aX^2 + bY^2 - 1 = 0$ 于 $B, C$ 两点；同时，过点 $D$ 向抛物线引出的两条切线也分别经过 $B, C$ 两点。
这表明二次多项式 $C_D(X, Y) = 0$ 与 $t(X, Y) = aX^2 + bY^2 - 1 = 0$ 在切线 $L$ 上存在共同的代数交点 $B, C$。
依据二次曲线系定理，必存在实常数 $\lambda$ 及一次多项式 $uX + vY + w$，使得下述多项式恒等式在全平面内成立：
\[ C_D(X, Y) - \lambda (aX^2 + bY^2 - 1) \equiv (y_A Y - pX - px_A)(uX + vY + w). \]

接着，通过比对多项式对应项系数，建立点 $D$ 坐标 $(x, y)$ 与变元 $\lambda, x_A, y_A$ 之间的代数约束系统。
展开恒等式右侧多项式：
\[ -pu X^2 + y_A v Y^2 + (y_A u - pv)XY - p(w + x_A u)X + (y_A w - px_A v)Y - px_A w. \]
与左侧多项式 $C_D(X, Y) - \lambda t(X, Y)$ 的系数相匹配，得到如下六个代数关系式：
\begin{itemize}
\item $X^2$ 项系数：$p^2 - \lambda a = -pu \implies pu = \lambda a - p^2$；
\item $Y^2$ 项系数：$2px - \lambda b = y_A v$；
\item $XY$ 项系数：$-2py = y_A u - pv$；
\item $X$ 项系数：$2p(y^2 - px) = -p(w + x_A u)$；
\item $Y$ 项系数：$-2pxy = y_A w - px_A v$；
\item 常数项：$p^2 x^2 + \lambda = -px_A w \implies w = -\frac{p^2 x^2 + \lambda}{px_A}$。
\end{itemize}
从 $XY$ 项系数关系中消去 $u, v$，建立 $\lambda$ 与坐标的等式关系。
将 $pu = \lambda a - p^2$ 与 $y_A v = 2px - \lambda b$ 代入 $-2py = y_A u - pv$ 中。等式两端同乘 $y_A$：
\[ -2p y y_A = y_A^2 u - p(y_A v) = 2px_A u - p(2px - \lambda b). \]
代入 $pu$ 的表达式：
\[ -2p y y_A = 2x_A (\lambda a - p^2) - p(2px - \lambda b) = \lambda(2ax_A + pb) - 2p^2(x_A + x). \]
移项得到关系式 I：
\[ \lambda(2ax_A + pb) = 2p^2(x_A + x) - 2py y_A. \quad \text{(关系式 I)} \]
从 $Y$ 项系数关系中消去 $w, v$，构建系统的第二重代数约束。
将 $w$ 的表达式代入 $-2pxy = y_A w - px_A v$ 中：
\[ -2pxy = -y_A \frac{p^2 x^2 + \lambda}{px_A} - px_A v. \]
等式两端同乘 $px_A y_A$：
\[ -2p^2 x_A x y y_A = -y_A^2 (p^2 x^2 + \lambda) - p^2 x_A^2 (y_A v). \]
利用 $y_A^2 = 2px_A$ 与 $y_A v = 2px - \lambda b$ 进行替换：
\[ -2p^2 x_A x y y_A = -2px_A (p^2 x^2 + \lambda) - p^2 x_A^2 (2px - \lambda b). \]
除以非零因子 $px_A$ 并整理：
\[ -2pxy y_A = -2(p^2 x^2 + \lambda) - px_A (2px - \lambda b) = -2p^2 x^2 - 2\lambda - 2p^2 x_A x + \lambda pbx_A. \]
提取 $\lambda$ 得到关系式 III：
\[ \lambda(2 - pbx_A) = -2p^2 x^2 - 2p^2 x_A x + 2pxy y_A = -2px\big(p(x_A + x) - yy_A\big). \quad \text{(关系式 III)} \]
通过系统联立分离动点 $A$ 的横坐标，实现轨迹变量的初步化简。
由关系式 I 可得 $p(x_A + x) - yy_A = \frac{\lambda(2ax_A + pb)}{2p}$。
将其整体代入关系式 III 中：
\[ \lambda(2 - pbx_A) = -2px \left[ \frac{\lambda(2ax_A + pb)}{2p} \right] = -x \lambda(2ax_A + pb). \]
因相交切线构型保证曲线非退化，比例系数 $\lambda \neq 0$。约去 $\lambda$ 展开：
\[ 2 - pbx_A = -2ax x_A - pbx \implies x_A(pb - 2ax) = pbx + 2. \]
得出动点 $A$ 横坐标的代数关系式：
\[ x_A = \frac{pbx + 2}{pb - 2ax}. \]
另一方面，利用 $X$ 项关系式构建剩余的高阶约束，通过平方配凑彻底消除变元 $y_A$ 与 $\lambda$。
将 $w = -\frac{p^2 x^2 + \lambda}{px_A}$ 代入 $2p(y^2 - px) = -p(w + x_A u)$ 中：
\[ 2p(y^2 - px) = \frac{p^2 x^2 + \lambda}{x_A} - px_A u. \]
等式同乘 $x_A$，并代入 $pu = \lambda a - p^2$：
\[ 2px_A y^2 - 2p^2 x_A x = p^2 x^2 + \lambda - x_A^2 (\lambda a - p^2) = \lambda(1 - ax_A^2) + p^2(x_A^2 + x^2). \]
移项得到关系式 II：
\[ 2px_A y^2 = \lambda(1 - ax_A^2) + p^2(x_A + x)^2. \quad \text{(关系式 II)} \]
将关系式 I 等号两端平方，并应用 $y_A^2 = 2px_A$：
\[ (2py y_A)^2 = \big[ 2p^2(x_A + x) - \lambda(2ax_A + pb) \big]^2 \implies 8p^3 x_A y^2 = 4p^4(x_A + x)^2 - 4p^2(x_A + x)\lambda(2ax_A + pb) + \lambda^2(2ax_A + pb)^2. \]
将关系式 II 同乘 $4p^2$ 进行等效替换：
\[ 8p^3 x_A y^2 = 4p^2 \lambda(1 - ax_A^2) + 4p^4(x_A + x)^2. \]
令两展开式相等，高次项 $4p^4(x_A + x)^2$ 完全抵消，约去公共因子 $\lambda$ 后得：
\[ \lambda(2ax_A + pb)^2 = 4p^2 \big[ 1 - ax_A^2 + (x_A + x)(2ax_A + pb) \big]. \]
已知 $x = \frac{pbx_A - 2}{2ax_A + pb}$，代入计算一次项和：
\[ x_A + x = x_A + \frac{pbx_A - 2}{2ax_A + pb} = \frac{2ax_A^2 + pbx_A + pbx_A - 2}{2ax_A + pb} = \frac{2(ax_A^2 + pbx_A - 1)}{2ax_A + pb}. \]
将其代入右侧方括号内进行重组：
\[ 1 - ax_A^2 + 2ax_A^2 + 2pbx_A - 2 = ax_A^2 + 2pbx_A - 1. \]
记代换元 $U = ax_A^2 - 1, V = pbx_A$，则此式化为 $U + 2V$。解出 $\lambda = \frac{4p^2(U + 2V)}{(2ax_A + pb)^2}$。
代回关系式 II 求解 $y^2$ 并配成完全平方式。
利用 $1 - ax_A^2 = -U$ 与 $p^2(x_A + x)^2 = \frac{4p^2(U + V)^2}{(2ax_A + pb)^2}$，得：
\[ 2px_A y^2 = \frac{4p^2(U + 2V)(-U)}{(2ax_A + pb)^2} + \frac{4p^2(U + V)^2}{(2ax_A + pb)^2}. \]
提取公因式，分子配方为 $-U^2 - 2UV + U^2 + 2UV + V^2 = V^2$。
还原 $V^2 = p^2 b^2 x_A^2$，得出：
\[ 2px_A y^2 = \frac{4p^4 b^2 x_A^2}{(2ax_A + pb)^2} \implies y^2 = \frac{2p^3 b^2 x_A}{(2ax_A + pb)^2}. \]
最后，将 $x_A = \frac{pbx + 2}{pb - 2ax}$ 代入分式，得出点 $D$ 的最终轨迹多项式。
分母的特征基底可被线性重组为：
\[ 2ax_A + pb = 2a\left(\frac{pbx + 2}{pb - 2ax}\right) + pb = \frac{2apbx + 4a + p^2 b^2 - 2apbx}{pb - 2ax} = \frac{4a + p^2 b^2}{pb - 2ax}. \]
将其平方后代入 $y^2$ 表达式中：
\[ y^2 = \frac{2p^3 b^2(pbx + 2)(pb - 2ax)}{(4a + p^2 b^2)^2}. \]
展开等号右侧的二次多项式乘积项：
\[ (pbx + 2)(pb - 2ax) = p^2 b^2 x - 2abpx^2 + 2pb - 4ax = -2abpx^2 + (b^2 p^2 - 4a)x + 2pb. \]
将分母移至等号左侧并完全展开：
\[ (4a + b^2 p^2)^2 y^2 = 2p^3 b^2 \big[ -2abpx^2 + (b^2 p^2 - 4a)x + 2pb \big] = -4ab^3 p^4 x^2 + 2b^2 p^3(b^2 p^2 - 4a)x + 4b^3 p^4. \]
移项重组后，确立完全解耦的定曲线轨迹方程：
\[ 4ab^3 p^4 x^2 + (4a + b^2 p^2)^2 y^2 - 2b^2 p^3(b^2 p^2 - 4a)x - 4b^3 p^4 = 0. \]
此多项式方程各项系数均为不依赖于动点的实常数，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
 已知 $A,B$ 为二次曲线 $C: ax^2 + by^2 = 1$ 上两动点，点 $P(m,n)$，若 $\overrightarrow{PA} \cdot \overrightarrow{PB} = \lambda$（$\lambda$ 为常数），求证：直线 $AB$ 与曲线 $M$ 恒相切，并求出曲线 $M$ 的方程；
\end{example}




\begin{example}{}{}
已知 $A,B$ 为二次曲线 $C: ax^2 + by^2 = 1$ 上两动点，点 $P(m,n)$，若 $\overrightarrow{PA} \cdot \overrightarrow{PB} = \lambda$（$\lambda$ 为常数），求证：直线 $AB$ 与曲线 $M$ 恒相切，并求出曲线 $M$ 的方程；
\end{example}


\begin{example}{}{}
过点 $M(m,n)$ 的直线 $l$ 交二次曲线 $C: ax^2 + by^2 = 1$ 于 $A,B$ 两点，问是否存在点 $P$ 使得 $\overrightarrow{PA} \cdot \overrightarrow{PB}$ 为定值，若存在求出定点 $P$ 的坐标与定值；
\end{example}



\begin{example}{}{}
过点 $P$ 作二次曲线 $C: ax^2 + by^2 = 1$ 的两条切线，分别切曲线 $C$ 于 $A,B$ 两点，若 $\overrightarrow{PA} \cdot \overrightarrow{PB} = \lambda$（$\lambda$ 为常数），试求点 $P$ 的轨迹方程；
\end{example}
