

\chapter{抹茶题集}
\begin{example}{新曲线}{}
已知曲线 $\Gamma: 12x^3 + 12xy^2 + 3x^2 + 4y^2 = 0$。过原点 $O$ 作两条互相垂直的直线，分别交曲线 $\Gamma$ 于异于原点的两点 $A, B$。
求证：无论直线如何转动，$\triangle OAB$ 的外接圆恒过一个异于原点的定点，并求出该定点坐标。
\end{example}
\begin{solution}\end{solution}
\begin{example}{}{}
（多选）已知非零复数 $z_1, z_2$ 满足 $z\bar{z} = z + \bar{z}$。设复数 $z_3$ 满足$\frac{2}{z_3} = \frac{1}{z_1} + \frac{1}{z_2}$。下列关于 $z_1, z_2, z_3$ 的结论中，正确的有（~~~~~）\\
A. 复数 $z_3$ 必定满足方程 $z\bar{z} = z + \bar{z}$\\B. $\frac{|z_1 - z_3|}{|z_1|} = \frac{|z_2 - z_3|}{|z_2|}$\\C. $\frac{1}{|z_1|} + \frac{1}{|z_2|} \ge \frac{2}{|z_3|}$\\D. $\frac{1}{|z_1|^2} + \frac{1}{|z_2|^2} \le \frac{2}{|z_3|^2}$
\end{example}
\begin{solution}
证明 $z_3$ 满足 $z_3\bar{z_3} = z_3 + \bar{z_3}$已知条件是 $z_1\bar{z_1} = z_1 + \bar{z_1}$ 和 $z_2\bar{z_2} = z_2 + \bar{z_2}$。既然 $z_3$ 是 $z_1$ 和 $z_2$ 的调和平均数，即 $\frac{2}{z_3} = \frac{1}{z_1} + \frac{1}{z_2}$，我们先把 $z_3$ 解出来：$$z_3 = \frac{2z_1z_2}{z_1 + z_2}$$同样的，它的共轭复数就是：$$\bar{z_3} = \frac{2\bar{z_1}\bar{z_2}}{\bar{z_1} + \bar{z_2}}$$我们要证 $z_3\bar{z_3} = z_3 + \bar{z_3}$，那就把等号左右两边分别算出来，看能不能对得上！先算左边 (LHS)：$$z_3\bar{z_3} = \left(\frac{2z_1z_2}{z_1 + z_2}\right) \left(\frac{2\bar{z_1}\bar{z_2}}{\bar{z_1} + \bar{z_2}}\right) = \frac{4(z_1\bar{z_1})(z_2\bar{z_2})}{(z_1 + z_2)(\bar{z_1} + \bar{z_2})}$$把已知条件 $z_1\bar{z_1} = z_1 + \bar{z_1}$ 和 $z_2\bar{z_2} = z_2 + \bar{z_2}$ 直接代入分子：$$\text{LHS} = \frac{4(z_1 + \bar{z_1})(z_2 + \bar{z_2})}{(z_1 + z_2)(\bar{z_1} + \bar{z_2})}$$再算右边 (RHS)：$$z_3 + \bar{z_3} = \frac{2z_1z_2}{z_1 + z_2} + \frac{2\bar{z_1}\bar{z_2}}{\bar{z_1} + \bar{z_2}}$$面对两个分数相加，毫不犹豫直接通分！$$\text{RHS} = \frac{2z_1z_2(\bar{z_1} + \bar{z_2}) + 2\bar{z_1}\bar{z_2}(z_1 + z_2)}{(z_1 + z_2)(\bar{z_1} + \bar{z_2})}$$分母现在和左边一样了，我们专心拆开分子看一看：$$\text{分子} = 2z_1z_2\bar{z_1} + 2z_1z_2\bar{z_2} + 2\bar{z_1}\bar{z_2}z_1 + 2\bar{z_1}\bar{z_2}z_2$$把式子里的项重新组合一下，把 $z$ 和它的共轭 $\bar{z}$ 凑对：$$\text{分子} = 2(z_1\bar{z_1})z_2 + 2(z_2\bar{z_2})z_1 + 2(z_1\bar{z_1})\bar{z_2} + 2(z_2\bar{z_2})\bar{z_1}$$再次代入已知条件 $z\bar{z} = z + \bar{z}$ 替换掉乘积项：$$\text{分子} = 2(z_1 + \bar{z_1})z_2 + 2(z_2 + \bar{z_2})z_1 + 2(z_1 + \bar{z_1})\bar{z_2} + 2(z_2 + \bar{z_2})\bar{z_1}$$稍微提取一下公因式：$$\text{分子} = 2(z_1 + \bar{z_1})(z_2 + \bar{z_2}) + 2(z_2 + \bar{z_2})(z_1 + \bar{z_1})$$合并同类项，搞定！$$\text{分子} = 4(z_1 + \bar{z_1})(z_2 + \bar{z_2})$$放回分母上一看，$\text{RHS} = \frac{4(z_1 + \bar{z_1})(z_2 + \bar{z_2})}{(z_1 + z_2)(\bar{z_1} + \bar{z_2})}$。完美！左边完全等于右边，第一问爆算成功！第二问：证明 $\frac{|z_1 - z_3|}{|z_1|} = \frac{|z_2 - z_3|}{|z_2|}$这一问看着要处理绝对值很麻烦，但别急，我们先把绝对值里面的代数式整理干净。先看等式左边的内部 $z_1 - z_3$：把 $z_3 = \frac{2z_1z_2}{z_1 + z_2}$ 代进去硬减：$$z_1 - z_3 = z_1 - \frac{2z_1z_2}{z_1 + z_2} = \frac{z_1(z_1 + z_2) - 2z_1z_2}{z_1 + z_2}$$分子展开化简：$$z_1^2 + z_1z_2 - 2z_1z_2 = z_1^2 - z_1z_2 = z_1(z_1 - z_2)$$所以：$$z_1 - z_3 = \frac{z_1(z_1 - z_2)}{z_1 + z_2}$$把它塞回我们要算的左边式子里（利用复数模的性质 $|\frac{a}{b}| = \frac{|a|}{|b|}$）：$$\frac{|z_1 - z_3|}{|z_1|} = \left| \frac{\frac{z_1(z_1 - z_2)}{z_1 + z_2}}{z_1} \right|$$看到没有，$z_1$ 被完美约掉了！$$\text{左边} = \left| \frac{z_1 - z_2}{z_1 + z_2} \right| = \frac{|z_1 - z_2|}{|z_1 + z_2|}$$再用一模一样的套路处理等式右边的 $z_2 - z_3$：$$z_2 - z_3 = z_2 - \frac{2z_1z_2}{z_1 + z_2} = \frac{z_2(z_1 + z_2) - 2z_1z_2}{z_1 + z_2}$$分子展开：$$z_2z_1 + z_2^2 - 2z_1z_2 = z_2^2 - z_1z_2 = z_2(z_2 - z_1)$$所以：$$z_2 - z_3 = \frac{z_2(z_2 - z_1)}{z_1 + z_2}$$代入右边的式子：$$\frac{|z_2 - z_3|}{|z_2|} = \left| \frac{\frac{z_2(z_2 - z_1)}{z_1 + z_2}}{z_2} \right| = \left| \frac{z_2 - z_1}{z_1 + z_2} \right|$$因为复数相减的模长满足 $|z_2 - z_1| = |z_1 - z_2|$（也就是两点之间的距离），所以：$$\text{右边} = \frac{|z_1 - z_2|}{|z_1 + z_2|}$$左边 = 右边，第二问也就这么被纯代数步骤“爆”出来了！\end{solution}
\begin{example}{抹茶T1}{}
    椭圆 $\frac{x^2}{4}+y^2=m(m>1)$ 上3点 $A,B,P(0,1)$满足$\overrightarrow{AP}=2\overrightarrow{PB}$，求 $|x_B|$ 的最大值
\end{example}
\begin{solution}
由于我们将证明：一旦 $m$ 固定，符合题意的弦最多只有一对对称解，$|x_B|$ 此时是一个确定的定值。因此“求最大值”必然是指 随着参数 $m$ 在允许范围 $(m>1)$ 内变化时，绝对值 $|x_B|$ 能达到的全局上界。设点 $A(x_A, y_A)$，点 $B(x_B, y_B)$。已知定点 $P(0, 1)$。有
$$ \overrightarrow{AP} = (0 - x_A, 1 - y_A) = (-x_A, 1 - y_A), \overrightarrow{PB} = (x_B - 0, y_B - 1) = (x_B, y_B - 1) $$
由于 $\overrightarrow{AP} = 2\overrightarrow{PB}$，代入条件：$$ \begin{cases} -x_A = 2x_B \\ 1 - y_A = 2(y_B - 1) \end{cases} \implies \begin{cases} \mathbf{x_A = -2x_B} \\ \mathbf{y_A = 3 - 2y_B} \end{cases} $$
已知 $A$ 和 $B$ 都在椭圆 $\frac{x^2}{4} + y^2 = m$ 上。分别代入
$$ \frac{x_B^2}{4} + y_B^2 = m ,\frac{(-2x_B)^2}{4} + (3 - 2y_B)^2 = m $$
消去 $x_B$得到：$$ \frac{x_B^2}{4} + y_B^2 = x_B^2 + 4y_B^2 - 12y_B + 9 \Leftrightarrow\left(1 - \frac{1}{4}\right)x_B^2 + (4 - 1)y_B^2 - 12y_B + 9 = 0 $$
整理得到椭圆轨迹 $E_B: \frac{x^2}{4} + (y - 2)^2 = 1$ ，将 $x_B^2$ 反代，找出参数 $m$ 和 $y_B$ 的对应关系为$m = 4y_B - 3$，由条件 $m > 1$：$$ 4y_B - 3 > 1 \implies 4y_B > 4 \implies y_B > 1 $$，因此，满足条件的点 $B$ 的充分且必要集合为：椭圆 $\frac{x_B^2}{4} + (y_B - 2)^2 = 1$ 上满足 $y_B > 1$ 的所有点。由于点 $B$ 在 $\frac{x_B^2}{4} + (y_B - 2)^2 = 1$ 上，且任意实数的平方非负 $(y_B - 2)^2 \geq 0$：$$ \frac{x_B^2}{4} = 1 - (y_B - 2)^2 \le 1 \implies x_B^2 \le 4 \implies \mathbf{|x_B| \le 2} $$当且仅当 $y_B = 2$ 时取得等号，此时完美符合约束 $y_B > 1$，且对应的 $m = 4(2)-3 = 5$ 同样符合 $m>1$。
\end{solution}
\begin{example}{抹茶T2}{}
    椭圆 $\frac{x^{2}}{4}+y^{2}=1$ 的右焦点为 $F$，过点 $F$ 的直线交椭圆于 $A,B$ 两点，若 $|OA|^{2}=|AB|$，求点 $A$ 的坐标.
\end{example}
\begin{solution}
    点 $A$ 的焦半径为：$ r_A = 2 - \frac{\sqrt{3}}{2}x_A $，凡是过焦点的弦被焦点分成的两段 $r_A$ 和 $r_B$，必然满足经典的调和性质：$ \frac{1}{r_A} + \frac{1}{r_B} = \frac{2a}{b^2} $，将 $a=2, b=1$ 代入：$$ \frac{1}{r_A} + \frac{1}{r_B} = \frac{4}{1} = 4 $$消去$r_B$：$$ \frac{1}{r_B} = 4 - \frac{1}{r_A} = \frac{4r_A - 1}{r_A} \implies r_B = \frac{r_A}{4r_A - 1} $$
弦长 $|AB| = r_A + r_B = r_A + \frac{r_A}{4r_A - 1} = \frac{4r_A^2}{4r_A - 1}$将 $r_A = 2 - \frac{\sqrt{3}}{2}x_A$ 代入：$$ |AB| = \frac{4\left(2 - \frac{\sqrt{3}}{2}x_A\right)^2}{4\left(2 - \frac{\sqrt{3}}{2}x_A\right) - 1} = \frac{4\left(4 - 2\sqrt{3}x_A + \frac{3}{4}x_A^2\right)}{8 - 2\sqrt{3}x_A - 1} = \frac{3x_A^2 - 8\sqrt{3}x_A + 16}{7 - 2\sqrt{3}x_A} $$
然后将 $|OA|^2$ 同样转化为关于 $x_A$ 的表达式
$$|OA|^2 = x_A^2 + y_A^2 = x_A^2 + 1 - \frac{x_A^2}{4} = 1 + \frac{3}{4}x_A^2 = \frac{3x_A^2 + 4}{4}$$
联立$ \frac{3x_A^2 + 4}{4} = \frac{3x_A^2 - 8\sqrt{3}x_A + 16}{7 - 2\sqrt{3}x_A} $得到
$$ 2\sqrt{3}x_A^3 - 3x_A^2 - 8\sqrt{3}x_A + 12 = 0 $$分解得$$ (x_A^2 - 4)(2\sqrt{3}x_A - 3) = 0 $$
当$x_A^2 - 4 = 0$解得 $x_A = 2$ 或 $x_A = -2$。即$(2, 0)$和$(-2, 0)$。当$2\sqrt{3}x_A - 3 = 0$
解得 $x_A = \frac{3}{2\sqrt{3}} = \frac{\sqrt{3}}{2}$。即$\left(\frac{\sqrt{3}}{2}, \frac{\sqrt{13}}{4}\right)$ 和 $\left(\frac{\sqrt{3}}{2}, -\frac{\sqrt{13}}{4}\right)$。
\end{solution}

\begin{example}{抹茶T3}{}
    抛物线$y^2=4x$的焦点为$F$,过焦点的直线交抛物线于$A,B$两点，点$M$在抛物线上，满足$MA垂直 MB,FM垂直AB$,求 $\triangle ABM$ 的面积.
\end{example}
\begin{solution}
    假设 $AB \perp x$ 轴，则直线方程为 $x = 1$。解得 $y^2 = 4 \implies A(1, 2), B(1, -2)$，此时$\overrightarrow{MA} \cdot \overrightarrow{MB} = (1, 2) \cdot (1, -2) = 1 - 4 = -3 \neq 0$。矛盾！故设直线 $AB$ 的方程为 $x = ty + 1$ （其中 $t \neq 0$）。联立得$y^2 - 4ty - 4 = 0$，
设点 $M$ 的坐标为 $(x_0, y_0)$，且 $x_0 = \frac{y_0^2}{4}$。
$\overrightarrow{MA} = (x_1 - x_0, y_1 - y_0) = \left(\frac{y_1^2 - y_0^2}{4}, y_1 - y_0\right),\overrightarrow{MB} = (x_2 - x_0, y_2 - y_0) = \left(\frac{y_2^2 - y_0^2}{4}, y_2 - y_0\right)$
由 $MA \perp MB$ 得 $\overrightarrow{MA} \cdot \overrightarrow{MB} = 0$：
$$\frac{y_1^2 - y_0^2}{4} \cdot \frac{y_2^2 - y_0^2}{4} + (y_1 - y_0)(y_2 - y_0) = 0\Leftrightarrow(y_1 - y_0)(y_2 - y_0) \left[ \frac{(y_1 + y_0)(y_2 + y_0)}{16} + 1 \right] = 0$$化简得$(y_1 + y_0)(y_2 + y_0) + 16 = 0$，代入得$-4 + y_0(4t) + y_0^2 + 16 = 0 \implies y_0^2 + 4ty_0 + 12 = 0$，所以$t = \frac{-y_0^2 - 12}{4y_0}$。

由 $FM \perp AB$ 得$t(y_0^2 - 4) + 4y_0 = 0$，联立消去 $t$：$$\frac{-y_0^2 - 12}{4y_0} = \frac{-4y_0}{y_0^2 - 4}\Leftrightarrow (y_0^2 - 12)(y_0^2 + 4) = 0$$解得$M$ 点的横坐标：$x_0 = \frac{y_0^2}{4} = \frac{12}{4} = 3$。所以 $M(3, \pm 2\sqrt{3})$。$t^2 = \left( \frac{-4(\pm 2\sqrt{3})}{12 - 4} \right)^2 = \left(\mp \sqrt{3}\right)^2 = 3$。已知 $FM \perp AB$，且焦点 $F$ 在直线 $AB$ 上，因此点 $M$ 到底边 $AB$ 的距离$$|FM| = \sqrt{(x_0 - 1)^2 + (y_0 - 0)^2} = \sqrt{(3 - 1)^2 + 12} = \sqrt{4 + 12} = 4$$底边 $|AB|$：由抛物线焦点弦长公式 $|AB| = x_1 + x_2 + p$：由于 $x = ty+1$，可得 $x_1+x_2 = t(y_1+y_2)+2 = t(4t)+2 = 4t^2+2$。因此 $|AB| = 4t^2 + 2 + p = 4(3) + 2 + 2 = 16$。面积 $S$：$$S_{\triangle ABM} = \frac{1}{2} \times |AB| \times |FM| = \frac{1}{2} \times 16 \times 4 = 32$$

另解：由 $\triangle AMB$ 是以 $AB$ 为斜边的直角三角形且 $FM \perp AB$ 可知，根据射影定理得 $|FM|^2 = |FA| \cdot |FB|$。
建立以 $F$ 为极点，极轴沿 $x$ 轴正方向的极坐标系，抛物线方程为 $r = \frac{2}{1 - \cos\theta}$。设直线 $AB$ 的倾斜角为 $\alpha$，则 $A, B$ 的极角分别为 $\alpha$ 和 $\alpha + \pi$。由极坐标性质可知：
$$ |FA| = \frac{2}{1 - \cos\alpha}, \quad |FB| = \frac{2}{1 + \cos\alpha} $$
从而 $|FA| \cdot |FB| = \frac{4}{1 - \cos^2\alpha} = \frac{4}{\sin^2\alpha}$。又弦长 $|AB| = |FA| + |FB| = \frac{4}{\sin^2\alpha}$，故由此确立几何关系：$|FM|^2 = |AB|$。
由于 $FM \perp AB$，点 $M$ 的极角为 $\alpha \pm \frac{\pi}{2}$，代入极坐标方程得 $|FM| = \frac{2}{1 \pm \sin\alpha}$。结合前述关系式得：
$$ \left( \frac{2}{1 \pm \sin\alpha} \right)^2 = \frac{4}{\sin^2\alpha} \implies \frac{1}{1 \pm \sin\alpha} = \frac{1}{|\sin\alpha|} $$
解得 $\sin^2\alpha = \frac{1}{4}$。此时，弦长 $|AB| = \frac{4}{1/4} = 16$，高 $|FM| = \sqrt{16} = 4$。
因此，$\triangle ABM$ 的面积为：
$$ S_{\triangle ABM} = \frac{1}{2} |AB| \cdot |FM| = \frac{1}{2} \times 16 \times 4 = 32 $$
\end{solution}

\begin{example}{抹茶T4}{}
    点 $A(0,-1)$，点 $P,Q$ 满足点 $A,P,Q$ 共线，且 $|AP|\cdot |AQ|=3$，若 $k_{OQ}=3k_{OP}$，求点 $P$ 的轨迹方程.
\end{example}
\begin{solution}
设动点 $P$ 的坐标为 $(x, y)$，点 $Q$ 的坐标为 $(x_Q, y_Q)$。由题设 $k_{OQ} = 3k_{OP}$ 可知，直线 $OP$ 与 $OQ$ 的斜率均存在且不为零，故点 $P$ 与点 $Q$ 的横坐标均满足 $x \neq 0$ 且 $x_Q \neq 0$。由斜率公式得 $\frac{y_Q}{x_Q} = \frac{3y}{x}$，即 $x y_Q = 3x_Q y$。

由于点 $A(0, -1)$ 与 $P, Q$ 三点共线，且 $P$ 不在 $y$ 轴上，故向量 $\overrightarrow{AP} \neq \vec{0}$。设 $\overrightarrow{AQ} = \lambda \overrightarrow{AP}$（$\lambda \neq 0$），则有：
$$ (x_Q, y_Q + 1) = \lambda (x, y + 1) \implies x_Q = \lambda x, \quad y_Q = \lambda(y + 1) - 1 $$
将上述关系代入 $x y_Q = 3x_Q y$ 中，得 $x[\lambda(y + 1) - 1] = 3\lambda x y$。因 $x \neq 0$，等式两边同除以 $x$ 并整理得 $\lambda(y + 1) - 1 = 3\lambda y$，即 $\lambda(1 - 2y) = 1$。若 $y = \frac{1}{2}$，方程无解，故 $y \neq \frac{1}{2}$，从而解得 $\lambda = \frac{1}{1 - 2y}$。

根据长度条件 $|AP| \cdot |AQ| = 3$，结合 $\overrightarrow{AQ} = \lambda \overrightarrow{AP}$ 可得 $|\lambda| \cdot |AP|^2 = 3$。代入距离公式与 $\lambda$ 的表达式，得到关于 $P$ 点坐标的方程：
$$ \left| \frac{1}{1 - 2y} \right| \cdot [x^2 + (y + 1)^2] = 3 \implies x^2 + (y + 1)^2 = 3|1 - 2y| $$
针对 $1 - 2y$ 的正负号进行分类讨论：

当 $1 - 2y > 0$，即 $y < \frac{1}{2}$ 时，方程化为 $x^2 + y^2 + 2y + 1 = 3 - 6y$，整理得 $x^2 + y^2 + 8y - 2 = 0$，配方得标准方程 $x^2 + (y + 4)^2 = 18$。该圆上点的纵坐标最大值为 $y_{max} = -4 + \sqrt{18} = -4 + 3\sqrt{2}$。由于 $3\sqrt{2} = \sqrt{18} < 4.5$，故 $y_{max} < 0.5$，即该轨迹圆上的所有点均满足 $y < \frac{1}{2}$ 的前提条件。

当 $1 - 2y < 0$，即 $y > \frac{1}{2}$ 时，方程化为 $x^2 + y^2 + 2y + 1 = -(3 - 6y)$，整理得 $x^2 + y^2 - 4y + 4 = 0$，即 $x^2 + (y - 2)^2 = 0$。此方程的唯一实数解为点 $(0, 2)$，但该点横坐标 $x = 0$，不满足斜率存在的初始前提，故应予以舍弃。

综上所述，动点 $P$ 的轨迹是以 $(0, -4)$ 为圆心，$\sqrt{18}$ 为半径的圆，且需除去与 $y$ 轴的交点。其轨迹方程为：
$$ x^2 + (y + 4)^2 = 18 \quad (x \neq 0) $$
或写成一般式：$x^2 + y^2 + 8y - 2 = 0 \quad (x \neq 0)$。
\end{solution}
\begin{example}{抹茶T5}{}
    双曲线 $\frac{x^{2}}{a^{2}} - \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1$ 的右顶点为 $A$, $\overrightarrow{OB} = 2\overrightarrow{OA}$, 若双曲线上存在点 $P$, 使得 $\angle APB = \frac{\pi}{2}$, 求双曲线的离心率的取值范围.
\end{example}
\begin{solution}
设双曲线的标准方程为 $\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$ ($a>0, b>0$)，其右顶点为 $A(a, 0)$。由 $\overrightarrow{OB} = 2\overrightarrow{OA}$ 可得 $B$ 点坐标为 $(2a, 0)$。设双曲线上存在点 $P(x, y)$ 满足 $\angle APB = \frac{\pi}{2}$，则有 $\overrightarrow{PA} \cdot \overrightarrow{PB} = 0$ 且点 $P$ 不与 $A, B$ 重合，即 $y \neq 0$。

根据向量坐标运算，$\overrightarrow{PA} = (a - x, -y)$，$\overrightarrow{PB} = (2a - x, -y)$，由数量积为零得：
$$(x - a)(x - 2a) + y^2 = 0 \implies y^2 = -(x - a)(x - 2a)$$
由于 $y^2 > 0$，可得 $x$ 的取值范围满足 $a < x < 2a$。此条件同时限定了点 $P$ 必须位于双曲线的右支。

将点 $P$ 在双曲线上的关系 $y^2 = b^2 \left( \frac{x^2}{a^2} - 1 \right)$ 代入上述方程。利用离心率关系 $\frac{b^2}{a^2} = e^2 - 1$，得 $y^2 = (e^2 - 1)(x^2 - a^2)$。联立圆与双曲线的方程：
$$(e^2 - 1)(x - a)(x + a) = -(x - a)(x - 2a)$$
由于 $x > a$，等式两边可约去 $x - a$，得：
$$(e^2 - 1)(x + a) = -(x - 2a)$$
整理得 $e^2 x + e^2 a - x - a = -x + 2a$，化简可解得点 $P$ 的横坐标为：
$$x = \frac{3 - e^2}{e^2} a$$

要使满足题意的点 $P$ 存在，该横坐标 $x$ 必须满足范围 $a < x < 2a$。代入得：
$$a < \frac{3 - e^2}{e^2} a < 2a$$
由于 $a > 0$，不等式各边同除以 $a$ 得 $1 < \frac{3}{e^2} - 1 < 2$，即 $2 < \frac{3}{e^2} < 3$。由此解得：
$$1 < e^2 < \frac{3}{2}$$
考虑到双曲线离心率 $e > 1$，对不等式开平方得 $1 < e < \frac{\sqrt{6}}{2}$。

经过检验，当 $e \in (1, \frac{\sqrt{6}}{2})$ 时，所求横坐标 $x$ 对应的纵坐标 $y = \pm \sqrt{-(x-a)(x-2a)}$ 必为非零实数，保证了点 $P$ 存在且不与 $A, B$ 重合，满足 $\angle APB = \frac{\pi}{2}$。若 $e = \frac{\sqrt{6}}{2}$，则 $x = a$，此时点 $P$ 与顶点 $A$ 重合，角不存在。因此，双曲线离心率 $e$ 的取值范围是 $(1, \frac{\sqrt{6}}{2})$。
\end{solution}

\chapter{反演变换在解析几何中的应用}

反演变换作为一种高级几何变换，常被应用于解析几何的命题与解题中。通过反演映射，基础的二次曲线问题可转化为高次曲线（如三次、四次曲线）的交轨问题。本章将系统阐述反演变换的原理，并通过具体实例展示其在圆锥曲线定理推广中的应用。

\section{反演变换的基本原理}

定义：假设反演中心为$O$，反演半径为$R$。平面上任意一点$P$（异于点$O$）被变换至反演像上的点$P^{\prime}$，满足$\overrightarrow{OP}$与$\overrightarrow{OP}^{\prime}$同向共线，且$OP\cdot OP^\prime=R^2$。

反演变换具有以下基本性质：
\begin{itemize}
    \item 过反演中心的直线变为过反演中心的直线。
    \item 不过反演中心的直线变为过反演中心的圆。
    \item 过反演中心的圆变为不过反演中心的直线。
    \item 不过反演中心的圆变为不过反演中心的圆。
    \item 反演是可逆的双射变换。若曲线$\Gamma$的反演像为$\Gamma^{\prime}$，则$\Gamma^{\prime}$作相同参数的反演变换可还原为$\Gamma$。
    \item 反演中心$O$与无穷远点$\infty$互为反演点。
    \item 反演具有保角性，两曲线交角在反演前后保持不变，正交关系在变换中被严格保持。
\end{itemize}

在平面直角坐标系中，设反演中心为原点$O(0,0)$。对于任意一点$(x_0, y_0)$，其反演点坐标为$\left(\frac{R^{2}x_{0}}{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}, \frac{R^{2}y_{0}}{x_{0}^{2}+y_{0}^{2}}\right)$。根据反演的可逆性，对于一般二次曲线方程
$$Ax^{2}+Bxy+Cy^{2}+Dx+Ey+F=0$$
将其中的$x$替换为$\frac{R^{2}x}{x^{2}+y^{2}}$，将$y$替换为$\frac{R^{2}y}{x^{2}+y^{2}}$，即可得到反演像的代数方程：
$$R^{4}(Ax^{2}+Bxy+Cy^{2})+R^{2}(Dx+Ey)(x^{2}+y^{2})+F(x^{2}+y^{2})^{2}=0$$
其中$x, y$不同时为$0$。通常情况下，该反演像为一条四次曲线。若反演中心在原二次曲线上，则退化为三次曲线；直线与圆的情况则分别退化为对应的直线或圆。

例如，以原点$O$为反演中心，$R=2$为反演半径，对椭圆$\frac{x^{2}}{4}+y^{2}=1$进行反演。代入坐标变换公式并化简，可得反演像方程为$(x^{2}+y^{2})^{2}=4x^{2}+16y^{2}$。

\subsection{四次曲线的垂足曲线生成方式}
上述四次曲线也可通过垂足曲线的方式生成。考虑椭圆$\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$，$O$是坐标原点，$l$是椭圆的动切线，$P$是点$O$在直线$l$上的垂足。设$P(x_0, y_0)$，则切线$l$的方程为$y - y_0 = -\frac{x_0}{y_0}(x - x_0)$，整理得$\frac{x_0}{x_0^2 + y_0^2}x + \frac{y_0}{x_0^2 + y_0^2}y = 1$。由相切条件可知$a^2\left(\frac{x_0}{x_0^2 + y_0^2}\right)^2 + b^2\left(\frac{y_0}{x_0^2 + y_0^2}\right)^2 = 1$。整理得$P$的轨迹方程为$(x^2 + y^2)^2 = ax^2 + by^2$。此轨迹即为椭圆$ax^2 + by^2 = 1$以$O$为反演中心、$R=1$为反演半径的反演像。同理，对于双曲线$xy = 1$，点$O$到其切线的垂足轨迹方程为$(x^2 + y^2)^2 = 4xy$，该轨迹恰为双曲线$xy = 1$以$O$为中心、$\sqrt{2}$为半径的反演像。

\section{基础圆锥曲线定理的反演命题}

利用反演变换的保角性与拓扑不变性，可将基础的解析几何题目转化为高次曲线交轨问题。

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: (x^2 + y^2)^2 = 4x^2 + 16y^2$，$A(-2,0)$。过原点$O$和定点$E\left(-\frac{10}{3},0\right)$的动圆与$\Gamma$交于$B,C$两点，$\triangle AOB$与$\triangle AOC$的外接圆半径分别为$R_1,R_2$。证明：$(R_1^2 - 1)(R_2^2 - 1)$为定值。
\end{example}
\begin{solution}
设过点$O(0,0)$和$E\left(-\frac{10}{3},0\right)$的圆方程为
$$x^{2}+y^{2}+\frac{10}{3}x+Fy=0$$
联立曲线$\Gamma$的方程$(x^{2}+y^{2})^{2}=4x^{2}+16y^{2}$，消去二次项得$\left(-\frac{10}{3}x-Fy\right)^{2}=4x^{2}+16y^{2}$，整理得
$$64x^{2}+60Fxy+9(F^{2}-16)y^{2}=0$$
设$B(x_{1},y_{1})$，$C(x_{2},y_{2})$，且$y_{1},y_{2}\neq 0$。令$t_{1}=\frac{x_{1}}{y_{1}}$，$t_{2}=\frac{x_{2}}{y_{2}}$，则$t_{1},t_{2}$为方程$64t^{2}+60Ft+9(F^{2}-16)=0$的两根。由韦达定理可得
$$t_{1}+t_{2}=-\frac{15F}{16},\quad t_{1}t_{2}=\frac{9(F^{2}-16)}{64}$$
由于$\triangle ABO$的外接圆过原点$O$及定点$A(-2,0)$，可设其方程为$x^{2}+y^{2}+2x+E_{1}y=0$。将点$B$满足的圆方程$x_{1}^{2}+y_{1}^{2}=-\frac{10}{3}x_{1}-Fy_{1}$代入，得$-\frac{4}{3}x_{1}+(E_{1}-F)y_{1}=0$。由此解得$E_{1}=F+\frac{4}{3}t_{1}$。同理，$\triangle ACO$外接圆的参数满足$E_{2}=F+\frac{4}{3}t_{2}$。
分析两外接圆半径。其半径平方分别为$R_{1}^{2}=1+\frac{E_{1}^{2}}{4}$与$R_{2}^{2}=1+\frac{E_{2}^{2}}{4}$。因此
$$(R_{1}^{2}-1)(R_{2}^{2}-1)=\frac{E_{1}^{2}E_{2}^{2}}{16}$$
计算$E_{1}E_{2}$的乘积：
$$E_{1}E_{2}=F^{2}+\frac{4}{3}F(t_{1}+t_{2})+\frac{16}{9}t_{1}t_{2}$$
代入韦达定理结论可得$E_{1}E_{2}=F^{2}-\frac{5}{4}F^{2}+\frac{1}{4}(F^{2}-16)=-4$。于是$(R_{1}^{2}-1)(R_{2}^{2}-1)=\frac{(-4)^{2}}{16}=1$。得证。
（注：此题本质为证明椭圆$\frac{x^2}{4}+y^2=1$中，过点$(-\frac{6}{5},0)$的弦对左顶点张角为直角）。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: (x^2 + y^2)^2 = 4xy$。过坐标原点$O$的动圆$\odot Q$与$\Gamma$相切，$\odot Q$分别交$x$轴、$y$轴于$B, C$两点。求证：$\triangle OBC$的面积为定值。
\end{example}
\begin{solution}
设$\odot Q$方程为$x^2+y^2=Dx+Ey$。联立$\Gamma$方程，得$(Dx+Ey)^2=4xy$。整理得关于$\frac{x}{y}$的二次方程：
$$D^2\left(\frac{x}{y}\right)^2+(2DE-4)\left(\frac{x}{y}\right)+E^2=0$$
由相切条件，该方程的判别式必定为零：
$$\Delta=(2DE-4)^2-4D^2E^2=0$$
化简得$-16DE+16=0$，即$DE=1$。
圆$\odot Q$交坐标轴于$B(D,0)$及$C(0,E)$。$\triangle OBC$的面积为$\frac{1}{2}|D||E|=\frac{1}{2}$。得证。
\end{solution}

\section{进阶命题：蒙日圆与垂直弦性质的反演}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: (x^2 + y^2)^2 = 4x^2 + 16y^2$，$O$为坐标原点。有两个过原点$O$的圆$\odot C_1$与$\odot C_2$均与曲线$\Gamma$相切，且$\odot C_1$与$\odot C_2$在原点正交。设$\odot C_1$与$\odot C_2$除原点$O$外的交点为$P$。求证：线段$OP$的长度为定值。
\end{example}
\begin{solution}
设过原点的圆方程为$x^2 + y^2 = Dx + Ey$。将其与$\Gamma$的方程联立，考察相切条件，得$(Dx + Ey)^2 = 4x^2 + 16y^2$。整理得关于$x,y$的齐次二次方程：
$$(D^2 - 4)x^2 + 2DExy + (E^2 - 16)y^2 = 0$$
相切要求此二次齐次方程的判别式为零：
$$\Delta = (2DE)^2 - 4(D^2 - 4)(E^2 - 16) = 0$$
化简得$16D^2 + 4E^2 = 64$，即$4D^2 + E^2 = 16$。
设$\odot C_1, \odot C_2$的方程分别为$x^2 + y^2 = D_1x + E_1y$与$x^2 + y^2 = D_2x + E_2y$。两圆相切的条件为$4D_1^2 + E_1^2 = 16$且$4D_2^2 + E_2^2 = 16$。两圆在原点正交的条件为$D_1D_2 + E_1E_2 = 0$。
联立两圆方程，求交点$P(x,y)$。令$|OP|^2 = x^2 + y^2$。由两圆方程得$D_1x + E_1y = |OP|^2$且$D_2x + E_2y = |OP|^2$。运用克莱姆法则解得$x, y$，并代入$x^2 + y^2 = |OP|^2$中，化简得：
$$|OP|^2 = \frac{(D_1E_2 - D_2E_1)^2}{(D_1 - D_2)^2 + (E_1 - E_2)^2}$$
利用恒等式及正交条件$D_1D_2 + E_1E_2 = 0$，将分子和分母展开：
$$|OP|^2 = \frac{(D_1^2 + E_1^2)(D_2^2 + E_2^2)}{D_1^2 + E_1^2 + D_2^2 + E_2^2}$$
代入条件$E_1^2 = 16 - 4D_1^2$与$E_2^2 = 16 - 4D_2^2$，以及正交导出的关系$D_1^2 D_2^2 = E_1^2 E_2^2$，进一步化简可得分子与分母均含有公因式$32 - 3(D_1^2 + D_2^2)$。约去该公因式后得到$|OP|^2 = \frac{16}{5}$。因此线段$OP$的长为$\frac{4\sqrt{5}}{5}$。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: x^3 + xy^2 - y^2 = 0$（蔓叶线）。设$A, B$是$\Gamma$上异于原点$O$的两个动点，且满足$OA \perp OB$。求证：$\triangle OAB$的外接圆恒过一个异于原点的定点。
\end{example}
\begin{solution}
设直线$OA$的方程为$y = kx$，则$OB$的方程为$y = -\frac{1}{k}x$。代入曲线$\Gamma$求点$A, B$坐标。对点$A$，得$x^3 + k^2x^3 - k^2x^2 = 0$，解得$x_A = \frac{k^2}{1+k^2}$，$y_A = \frac{k^3}{1+k^2}$。同理，将$k$替换为$-\frac{1}{k}$得$x_B = \frac{1}{1+k^2}$，$y_B = -\frac{1}{k(1+k^2)}$。
设$\triangle OAB$外接圆方程为$x^2 + y^2 + Dx + Ey = 0$。代入点$A$坐标并除以$\frac{k^2}{1+k^2}$得$k^2 + D + Ek = 0$。代入点$B$坐标得$-\frac{1}{k^2} + D - \frac{E}{k} = 0$，即$Dk^2 - Ek = -1$。两式相加消去$E$得$D(1+k^2) = -(1+k^2)$，由此解得$D=-1$及$E=\frac{1-k^2}{k}$。外接圆方程为$x^2 + y^2 - x + \frac{1-k^2}{k}y = 0$。令含有参数的项$y=0$，得$x^2 - x = 0$。解得异于原点的定点为$(1, 0)$。
\end{solution}

\section{离心率、极点与极线的反演表示}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: (x^2+y^2+2x)^2 = 4(x^2+y^2)$（心脏线），$O$为坐标原点。过原点$O$作任意一条不与$y$轴重合的直线，交曲线$\Gamma$于$A, B$两点。求证：线段$AB$的长度为定值$4$。
\end{example}
\begin{solution}
设直线方程为$y = kx$。代入曲线$\Gamma$方程，得$(x^2 + k^2x^2 + 2x)^2 = 4(x^2 + k^2x^2)$。由于交点异于原点，提取公因式$x^2$并化简得$[x(1+k^2) + 2]^2 = 4(1+k^2)$。开平方后解出两交点的横坐标：
$$x_A = \frac{-2 + 2\sqrt{1+k^2}}{1+k^2}, \quad x_B = \frac{-2 - 2\sqrt{1+k^2}}{1+k^2}$$
线段长度$|AB| = \sqrt{1+k^2} |x_A - x_B| = \sqrt{1+k^2} \left| \frac{4\sqrt{1+k^2}}{1+k^2} \right| = 4$。
\end{solution}

极性变换与反演能够反映极点与极线中深刻的调和共轭性质。

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma_1: (x^2+y^2)^2 - 2x(x^2+y^2) + 2y^2 = 0$以及圆$\Gamma_2: x^2+y^2 - x = 0$。过原点$O$作任意一条射线，交$\Gamma_1$于$A, B$两点，交$\Gamma_2$于$Q$点。求证：点$Q$恒为线段$AB$的中点。
\end{example}
\begin{solution}
设射线方程为$y = kx$ ($x > 0$)。将射线代入圆$\Gamma_2$方程得$x(1+k^2) = 1$，解得$x_Q = \frac{1}{1+k^2}$。将其代入$\Gamma_1$方程，提取非零因子后得关于横坐标的方程$x^2(1+k^2)^2 - 2x(1+k^2) + 2k^2 = 0$。由韦达定理，交点$A, B$的横坐标之和为$x_A + x_B = \frac{2}{1+k^2}$。显然满足$x_A + x_B = 2x_Q$，结合三点共射线的条件，可得结论成立。此性质实为圆锥曲线极点、极线与截线所构成的调和共轭线段经反演后的同构表现。
\end{solution}

对于任意离心率$e > 0$，帕斯卡蜗牛线族$\Gamma_e: (x^2+y^2+ex)^2 = x^2+y^2$中过极点的弦长恒为常数。设截线$y = kx$，代入化简后得$[x(1+k^2) + e]^2 = 1+k^2$，解出两交点横坐标之差，并结合弦长公式计算可得$|AB|=2$，此结果不受离心率参数$e$的影响。

\section{射影几何定理的反演表示}

反演不仅适用于度量性质的推广，对于射影几何中的结合关系（如共点、共线）也能建立对应结构。

以帕斯卡定理为例：圆锥曲线上内接六边形对边延长线的三个交点共线。通过选定特定反演中心，双曲线反演生成双纽线$\Gamma: (x^2+y^2)^2 = 4xy$。原图形中的割线反演为过原点的圆，三点共线反演为四点共圆。由此得出结论：在$\Gamma$上取$6$个异于原点$O$的点构造$6$个过原点的圆，其对位交点$P, Q, R$必与点$O$共圆。

同理，结合极性变换（对偶原则），将“点共线”转化为“线共点”，可严格证明布里昂雄定理。针对彭赛列闭合定理中偏心两圆的交错折线问题，通过选取特定的极限点作为反演中心进行莫比乌斯变换，可将偏心圆映射为同心圆，将复杂的边长动态变化转化为静态的旋转对称性证明。

\section{隐蔽的反演命题：弗雷歇定理与中点轨迹}

为增加问题的代数复杂度与隐蔽性，命题常采用弗雷歇定理或弦中点轨迹进行包装。

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: 12x^3 + 12xy^2 + 3x^2 + 4y^2 = 0$。过原点$O$作两条互相垂直的直线，分别交$\Gamma$于异于原点的两点$A, B$。求证：$\triangle OAB$的外接圆恒过一定点。
\end{example}
\begin{solution}
设$OA$方程为$y = kx$，$OB$方程为$y = -\frac{1}{k}x$。代入$\Gamma$并降次，解得$x_A = -\frac{3+4k^2}{12(1+k^2)}$，$y_A = -\frac{k(3+4k^2)}{12(1+k^2)}$。利用对称性得$x_B = -\frac{3k^2+4}{12(k^2+1)}$，$y_B = -\frac{3k^2+4}{12k(k^2+1)}$。设外接圆方程为$x^2 + y^2 + Dx + Ey = 0$。代入$A, B$坐标并消元，化简可解得关于$D, E$的线性方程组。其中$D + Ek = \frac{3+4k^2}{12}$与$Dk^2 - Ek = \frac{3k^2+4}{12}$。两式相加消去$E$项，得$D(1+k^2) = \frac{7(1+k^2)}{12}$，即$D = \frac{7}{12}$。令含参项$y=0$，解得外接圆恒过的定点为$\left(-\frac{7}{12}, 0\right)$。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: (x^2+y^2)^2 + 2x(x^2+y^2) - 2y^2 = 0$。过原点$O$的直线$l$交$\Gamma$于两点$A, B$，设中点为$M$。求$M$的轨迹。
\end{example}
\begin{solution}
设直线$l$方程为$y = kx$。代入$\Gamma$方程，化简上述四次方程可得一元二次方程：$(1+k^2)^2 x^2 + 2(1+k^2) x - 2k^2 = 0$。由韦达定理，中点横坐标$x_M = \frac{-1}{1+k^2}$，纵坐标$y_M = \frac{-k}{1+k^2}$。消除参数$k$，计算$x_M^2 + y_M^2 = \frac{1}{1+k^2} = -x_M$。整理得轨迹方程为$x^2 + y^2 + x = 0$（除去原点）。该结果本质上体现了反演空间中极线与圆的同构对应。
\end{solution}

\section{复平面上的反演变换}

在复平面$\mathbb{C}$中，取单位圆为反演基准，坐标$(x,y)$在复反演映射下可表达为极简的代数形式：
$$w = \frac{1}{\bar{z}}$$
广义圆与直线的统一方程$A z \bar{z} + \bar{B} z + B \bar{z} + C = 0$在经过上述映射后，化为$C w \bar{w} + B \bar{w} + \bar{B} w + A = 0$。二次项系数$A$与常数项$C$发生了位置互换，充分展现了复数域中反演对称的代数结构特征。

\begin{example}{}{}
已知非零复数$z_1, z_2$满足方程$z\bar{z} = z + \bar{z}$。设复数$z_3$满足$\frac{2}{z_3} = \frac{1}{z_1} + \frac{1}{z_2}$。关于$z_1, z_2, z_3$的论断如下：
A. 复数$z_3$必定满足方程$z\bar{z} = z + \bar{z}$ \\
B. $\frac{|z_1 - z_3|}{|z_1|} = \frac{|z_2 - z_3|}{|z_2|}$ \\
C. $\frac{1}{|z_1|} + \frac{1}{|z_2|} \ge \frac{2}{|z_3|}$ \\
D. $\frac{1}{|z_1|^2} + \frac{1}{|z_2|^2} \ge \frac{2}{|z_3|^2}$ \\
判断上述论断的正确性。
\end{example}
\begin{solution}
将原方程$z\bar{z} = z + \bar{z}$两边同除以$z\bar{z}$，得$\frac{1}{\bar{z}} + \frac{1}{z} = 1$。转化至反演平面中，令$w = \frac{1}{z}$，方程化为$w + \bar{w} = 1$，即$\text{Re}(w) = \frac{1}{2}$。该方程在$w$平面上表示一条垂直于实轴的直线。由调和平均条件$\frac{2}{z_3} = \frac{1}{z_1} + \frac{1}{z_2}$可知$w_3 = \frac{w_1 + w_2}{2}$，即$w_3$为线段$w_1 w_2$的中点。

对于论断A：由于$w_1, w_2$均在直线$\text{Re}(w) = \frac{1}{2}$上，其所在线段的中点$w_3$必满足$\text{Re}(w_3) = \frac{1}{2}$。映射回原复平面，$z_3$满足方程$z\bar{z} = z + \bar{z}$。A正确。

对于论断B：将距离公式转化至$w$平面。$\frac{|z_1 - z_3|}{|z_1|} = \frac{|w_3 - w_1|/|w_1 w_3|}{1/|w_1|} = \frac{|w_3 - w_1|}{|w_3|}$。同理等式右侧为$\frac{|w_3 - w_2|}{|w_3|}$。由中点性质可知$|w_3 - w_1| = |w_3 - w_2|$，故等式成立。B正确。

对于论断C：在$w$平面应用三角不等式。由于$w_1 + w_2 = 2w_3$，取模长得$|w_1| + |w_2| \ge |w_1 + w_2| = 2|w_3|$。将其还原为原坐标表达即为$\frac{1}{|z_1|} + \frac{1}{|z_2|} \ge \frac{2}{|z_3|}$。C正确。

对于论断D：由复数运算的平行四边形法则，$|w_1 - w_2|^2 + |w_1 + w_2|^2 = 2(|w_1|^2 + |w_2|^2)$。代入$w_1 + w_2 = 2w_3$并利用$|w_1 - w_2|^2 \ge 0$放缩可得$4|w_3|^2 \le 2(|w_1|^2 + |w_2|^2)$。还原后不等式成立。D正确。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: (x^2+y^2)^2 = x^2-y^2$。设过坐标原点$O$的动圆$C$与$\Gamma$相切。若圆$C$分别交直线$y=x$与$y=-x$于异于原点的$M, N$两点，求证：$\triangle OMN$的面积为定值。
\end{example}
\begin{solution}
设圆$C$的方程为$x^2+y^2+Dx+Ey=0$。将该方程与直线$y=x$联立，可得交点纵横坐标满足$2x^2+(D+E)x=0$。若交点$M$异于原点，则$x_M=y_M=-\frac{D+E}{2}$。由此可得线段长度$|OM|=\frac{|D+E|}{\sqrt{2}}$。
同理，将其与直线$y=-x$联立，解得交点$N$满足$x_N=-\frac{D-E}{2}, y_N=\frac{D-E}{2}$，线段长度$|ON|=\frac{|D-E|}{\sqrt{2}}$。
因直线$y=x$与$y=-x$垂直，$\triangle OMN$面积表达为$S = \frac{1}{2}|OM||ON| = \frac{1}{4}|D^2-E^2|$。
探讨相切条件：将圆$C$的代数式代入$\Gamma$中消去高次项得$(-Dx-Ey)^2 = x^2-y^2$。重新排列为齐次形式$(D^2-1)x^2 + 2DExy + (E^2+1)y^2 = 0$。
若相切则此式判别式等于零，即$(2DE)^2 - 4(D^2-1)(E^2+1) = 0$。化简可得方程约束$D^2 - E^2 = 1$。
将该约束代入面积公式中，得到$S = \frac{1}{4}$，该面积恒为定值。（本题几何背景为等轴双曲线切线交其渐近线所成三角形面积定值性质的反演）。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: x^3+xy^2-y^2=0$。设有两个过原点$O$的动圆$C_1, C_2$均与$\Gamma$相切，且$C_1$与$C_2$在原点处正交。若$P$为两圆除原点外的交点，求证：点$P$恒在一个定圆上。
\end{example}
\begin{solution}
设切圆一般方程为$x^2+y^2+Dx+Ey=0$。代入$\Gamma$提取共因式后化为$Dx^2+Exy+y^2=0$。
相切要求判别式等于零，即满足$4D=E^2$。
设圆$C_1, C_2$的对应系数为$(D_1, E_1)$与$(D_2, E_2)$。两圆在原点正交等效于一次项系数内积$D_1D_2+E_1E_2=0$。代入切线约束条件后得$\frac{E_1^2E_2^2}{16}+E_1E_2=0$。排除退化情形，恒得$E_1E_2 = -16$。
由方程作差联立解交点$P(x,y)$，得到直线约束$y = -\frac{D_1-D_2}{E_1-E_2}x = -\frac{E_1+E_2}{4}x$。
利用$E_1E_2=-16$及和式构建一元二次方程，可知$E_1^2 = -\frac{4y}{x}E_1 + 16$。
将$D_1=\frac{E_1^2}{4}$回代至$C_1$方程中并将二次形式带入替换，方程变为$x^2+y^2+\frac{1}{4}(-\frac{4y}{x}E_1 + 16)x+E_1y=0$。展开并合并同类项，含参项$E_1$相互抵消，恒等化简为$x^2+y^2+4x=0$。该定圆即为点$P$之轨迹。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知曲线$\Gamma: 27x^2+36y^2+6x(x^2+y^2)-(x^2+y^2)^2=0$。设过坐标原点$O$的动圆$C$与$\Gamma$相切，且线段$OM$为圆$C$的一条直径。求证：点$M$的轨迹是一个圆。
\end{example}
\begin{solution}
设动圆$C$方程为$x^2+y^2-Dx-Ey=0$。因$OM$为其直径且过原点，端点$M$坐标恰为$(D, E)$。
代入曲线$\Gamma$可得关于$x,y$的二次齐次形式：$(27+6D-D^2)x^2 + (6E-2DE)xy + (36-E^2)y^2 = 0$。
结合相切条件判别式设为零，即$(6E-2DE)^2 - 4(27+6D-D^2)(36-E^2) = 0$。
提取公因式并逐步展开，可消去$D^2E^2$与$DE^2$等高次相互干扰项。化简后余项构成$36E^2 + 36D^2 - 216D - 972 = 0$。
对其同除以$36$，即得变量结构关系$D^2+E^2-6D-27=0$。
将坐标$(x_M, y_M)$替代$(D, E)$，可知点$M$的轨迹为圆$x^2+y^2-6x-27=0$。（几何背景：椭圆焦点对切线垂足的轨迹为对应辅圆的反演等价表示）。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
定圆$C_1: x^2+y^2+4x=0$。对于$C_1$上任一异于原点$O$的点$P(x_0, y_0)$，作经过$O$与$P$且同曲线$\Gamma: x^3+xy^2-y^2=0$相切的两圆，设切点为$A, B$。求证：$\triangle OAB$的外接圆恒过一定点。
\end{example}
\begin{solution}
构建经过$O, P$并同$\Gamma$相切之圆方程$x^2+y^2+Dx+Ey=0$。根据例题已有结论，其相切约束仍为$4D=E^2$。
由经过点$P(x_0, y_0)$，将已知定圆约束$x_0^2+y_0^2=-4x_0$带入切圆方程化简得$(D-4)x_0+Ey_0=0$。
代入$D$表达式构成二次方程$(E^2-16)x_0+4Ey_0=0$。其两根$E_1, E_2$由韦达定理给定$E_1E_2=-16$及$E_1+E_2=-\frac{4y_0}{x_0}$。
求解具体切点坐标，原齐次方程$Dx^2+Exy+y^2=0$等效于直线$y=-\frac{E}{2}x$。将其与切圆方程联立解得切点横纵坐标分别为$x = \frac{E^2}{E^2+4}, y = \frac{-2E}{E^2+4}$。
计算可知平方项满足$x_A^2+y_A^2 = \frac{E_1^2}{E_1^2+4} = x_A$。由此可知点$A$的坐标无条件满足方程$x^2+y^2-x=0$。
同理切点$B$坐标也满足该方程。由于原点$O$显然同置其上，三点唯一的共圆外接方程即为$x^2+y^2-x=0$。该外接圆恒常穿过定点$(1, 0)$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
曲线$\Gamma: x^3+xy^2-y^2=0$。圆$C$过原点$O$与定点$F(4,0)$，并且同$\Gamma$在另两点$A, B$相交。求证：直线$OA$与$OB$的斜率乘积为常数。
\end{example}
\begin{solution}
由动圆$C$经过点$O(0,0)$与$F(4,0)$两点，其圆心必位于直线$x=2$上。设圆$C$的一般方程为$x^2+y^2-4x+Ey=0$。
将圆$C$与曲线$\Gamma$联立以求相交弦属性。对于$\Gamma$方程可化为$x(x^2+y^2) = y^2$。
将圆$C$之二次结构形式代入，得到$x(4x-Ey) = y^2$，展开得$4x^2-Exy-y^2=0$。
两边同除以$x^2$转化为关于直线斜率$k=y/x$的方程，得到$k^2+Ek-4=0$。
该一元二次方程的两根$k_A, k_B$即分别代表交点直线$OA$与$OB$之斜率。由韦达定理直观获取两根之积$k_Ak_B = -4$。
因所得之积无涉变动参数$E$，证明斜率乘积恒等于常值$-4$。该题运用了抛物线焦弦端点对顶点的反演投射属性构造。
\end{solution}

综上，复平面反演为许多经典几何问题提供了降维工具。例如托勒密定理，通过将反演中心置于圆内接四边形的一个顶点，圆被反演变换为一条直线，定理在反演平面中直接退化为共线三点之间的距离线段相加定理$|B'D'| = |B'C'| + |C'D'|$，代入距离反演公式$|w_X - w_Y| = \frac{|z_X - z_Y|}{|z_X||z_Y|}$并整理即可得证。上述证明避免了传统几何方法中繁复的辅助线构造与推导，体现了变换群视角下的结构优势。

题目：曲线 $\Gamma: x^3 + xy^2 - 3x^2 + 2y^2 = 0$。动圆 $C$ 过原点 $O(0,0)$ 与定点 $F(4,0)$，并且与曲线 $\Gamma$ 在另两点 $A, B$ 相交。求证：直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率乘积为常数。

证明：由于动圆 $C$ 经过 $O(0,0)$ 和 $F(4,0)$，其圆心必然在直线 $x=2$ 上。设动圆 $C$ 的一般方程为 $x^2 + y^2 - 4x + Ey = 0$。将其改写为 $x^2 + y^2 = 4x - Ey$，并代入曲线 $\Gamma$ 的方程中。将 $\Gamma$ 变形为 $x(x^2 + y^2) - 3x^2 + 2y^2 = 0$，代入后得到：$$x(4x - Ey) - 3x^2 + 2y^2 = 0$$展开并合并同类项：$$4x^2 - Exy - 3x^2 + 2y^2 = 0 \implies x^2 - Exy + 2y^2 = 0$$两边同除以 $x^2$，化为关于直线斜率 $k = \frac{y}{x}$ 的一元二次方程：$$2k^2 - Ek + 1 = 0$$设直线 $OA, OB$ 的斜率分别为 $k_A, k_B$，它们即为该方程的两个实根。由韦达定理可知，两根之积为：$$k_A k_B = \frac{1}{2}$$因为该乘积与动参数 $E$ 无关，故证明直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率乘积恒为常数 $\frac{1}{2}$。

题目二：证明斜率和为定值（椭圆弦性质的转化）题目：曲线 $\Gamma: x^3 + xy^2 - x^2 - 2y^2 = 0$。动圆 $C$ 过原点 $O(0,0)$ 与定点 $P(0,2)$，并且与曲线 $\Gamma$ 相交于另外两点 $A, B$。求证：直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率之和为定值。

证明：动圆 $C$ 经过 $O(0,0)$ 和 $P(0,2)$，说明其圆心在直线 $y=1$ 上。设动圆 $C$ 的方程为 $x^2 + y^2 + Dx - 2y = 0$。将其改写为 $x^2 + y^2 = 2y - Dx$。把 $\Gamma$ 变形为 $x(x^2 + y^2) - x^2 - 2y^2 = 0$，并将上式代入：$$x(2y - Dx) - x^2 - 2y^2 = 0$$展开得到：$$2xy - Dx^2 - x^2 - 2y^2 = 0 \implies -2y^2 + 2xy - (D + 1)x^2 = 0$$两边同除以 $-x^2$，转化为关于斜率 $k = \frac{y}{x}$ 的方程：$$2k^2 - 2k + (D + 1) = 0$$该方程的两根 $k_A, k_B$ 对应直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率。由韦达定理可知，两根之和为：$$k_A + k_B = -\frac{-2}{2} = 1$$定值与动参数 $D$ 无关，故直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率之和恒为 $1$。

\begin{example}{}{}
    已知曲线 $\Gamma: x^3 + xy^2 + 2x^2 + xy + y^2 = 0$。动圆 $C$ 过原点 $O(0,0)$ 与定点 $P(-1, 1)$，并且与曲线 $\Gamma$ 在另外两点 $A, B$ 相交。求证：直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率满足关系式 $k_A k_B + k_A + k_B$ 为常数，并求出该常数的值。
\end{example}
\begin{solution}
    设经过原点 $O(0,0)$ 的动圆 $C$ 的一般方程为 $x^2 + y^2 + Dx + Ey = 0$。因为动圆 $C$ 经过定点 $P(-1, 1)$，将其坐标代入圆的方程可得：$$(-1)^2 + 1^2 - D + E = 0$$化简得到参数 $D$ 与 $E$ 的约束关系：$$E - D = -2$$现将动圆方程改写为 $x^2 + y^2 = -Dx - Ey$。同时，将曲线 $\Gamma$ 的方程提取公因式变形为：$$x(x^2 + y^2) + 2x^2 + xy + y^2 = 0$$将圆的二次形式代入 $\Gamma$ 中以求交点性质：$$x(-Dx - Ey) + 2x^2 + xy + y^2 = 0$$展开并合并同类项：$$-Dx^2 - Exy + 2x^2 + xy + y^2 = 0$$$$(2 - D)x^2 + (1 - E)xy + y^2 = 0$$在 $x \neq 0$ 的前提下（即交点不在 $y$ 轴上），等式两边同除以 $x^2$，转化为关于交点与原点连线斜率 $k = \frac{y}{x}$ 的一元二次方程：$$k^2 + (1 - E)k + (2 - D) = 0$$该方程的两个根 $k_A, k_B$ 即为直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率。由韦达定理可得：$$k_A + k_B = -(1 - E) = E - 1$$$$k_A k_B = 2 - D$$我们需要求证的代数式为 $k_A k_B + k_A + k_B$，代入上述结果：$$k_A k_B + k_A + k_B = (2 - D) + (E - 1) = 1 + (E - D)$$将前面得到的圆系约束条件 $E - D = -2$ 代入上式：$$k_A k_B + k_A + k_B = 1 + (-2) = -1$$由于最终结果与动圆的参数 $D, E$ 无关，故证明该组合式恒为常数 $-1$。\end{solution}

\begin{example}{}{}
    已知曲线 $\Gamma: x^3 + xy^2 - y^2 = 0$。动直线 $L$ 不经过原点 $O(0,0)$，且与曲线 $\Gamma$ 交于 $A, B, C$ 三点。记直线 $OA, OB, OC$ 的斜率分别为 $k_A, k_B, k_C$。若这三条直线的斜率满足条件：$$k_A + k_B + k_C + k_A k_B k_C = 2$$求证：动直线 $L$ 恒过一个定点，并求出该定点坐标。\end{example}
\begin{solution}设不过原点的动直线 $L$ 的方程为截距一般式 $ux + vy = 1$。将曲线 $\Gamma$ 的方程变形提取公因式，得到 $x(x^2 + y^2) = y^2$。为了寻找交点 $A, B, C$ 与原点连线的斜率属性，我们将直线 $L$ 的方程代入 $\Gamma$ 中进行齐次化（Homogenization）构造。将右侧的 $y^2$ 乘以 $1$（即 $ux + vy$）：$$x(x^2 + y^2) = y^2(ux + vy)$$展开并整理，得到一个关于 $x, y$ 的三次齐次方程：$$x^3 + x y^2 - u x y^2 - v y^3 = 0$$$$x^3 + (1 - u)x y^2 - v y^3 = 0$$因为直线 $L$ 不经过原点，且交点显然不全在 $y$ 轴上（可设 $x \neq 0$）。我们在等式两边同除以 $x^3$，并令斜率 $k = \frac{y}{x}$，即可得到一个关于斜率 $k$ 的一元三次方程：$$1 + (1 - u)k^2 - v k^3 = 0$$改写为标准形式：$$v k^3 + (u - 1)k^2 - 1 = 0$$由题意，该方程的三个根即为直线 $OA, OB, OC$ 的斜率 $k_A, k_B, k_C$。请注意，该方程中一次项 $k$ 的系数为 $0$。根据一元三次方程的韦达定理（Vieta's formulas），我们可以提取出根与系数的关系：$$k_A + k_B + k_C = -\frac{u - 1}{v} = \frac{1 - u}{v}$$$$k_A k_B k_C = -\frac{-1}{v} = \frac{1}{v}$$已知题目给定的斜率约束条件为：$$k_A + k_B + k_C + k_A k_B k_C = 2$$将韦达定理的结果代入上式：$$\frac{1 - u}{v} + \frac{1}{v} = 2$$合并同分母的分子：$$\frac{2 - u}{v} = 2 \implies 2 - u = 2v$$移项整理，得到参数 $u$ 和 $v$ 之间的线性约束关系：$$u + 2v = 2$$等式两边同除以 $2$，化为：$$u\left(\frac{1}{2}\right) + v(1) = 1$$将此时的 $u, v$ 结构与我们最初设定的动直线方程 $ux + vy = 1$ 进行对比。这说明，无论参数 $u$ 和 $v$ 如何变动，只要它们满足上述约束，当 $x = \frac{1}{2}$ 且 $y = 1$ 时，等式 $ux + vy = 1$ 将恒等成立。因此，证明动直线 $L$ 恒过定点 $\left(\frac{1}{2}, 1\right)$。
\end{solution}
题目背后的“反演透视”这道题的设计完全贯彻了你提到的**“圆过定点 $\rightarrow$ 直线过定点”**的跨维度映射：在原像平面（Conic Plane）中：存在一条抛物线 $y^2 = x$。我们让一个动圆 $C$ 经过原点 $O(0,0)$，并且该圆与抛物线相交于原点及另外三点。由于某种极其对称的几何约束（在这里表现为斜率方程），这个动圆必定会经过另一个定点 $(2, 1)$。反演操作（Inversion）：我们以原点 $O$ 为反演中心进行反演变换。在目标平面（Problem Plane）中：抛物线反演成了题目中的三次曲线 $\Gamma: x^3 + xy^2 - y^2 = 0$。过原点的动圆，瞬间被“拉直”，反演成了题目中不过原点的动直线 $L$。原像中圆所经过的定点 $(2, 1)$，经过反演坐标变换 $X = \frac{x}{x^2+y^2}, Y = \frac{y}{x^2+y^2}$ 后，完美地变成了直线 $L$ 所经过的定点 $\left(\frac{1}{2}, 1\right)$。你是否觉得，这种利用代数里的“齐次化”来处理几何上的“反演变换”，有一种将复杂降维打击的数学暴力美学？


\chapter{杂题}
\begin{example}{浙江风味圆锥曲线}{}
椭圆$C_1:\frac{x^2}4+\frac{y^2}3=1$,抛物线$C_2:y^2=2px(p>0).$斜率为正的直线$l$与椭圆$C_1$和抛物线$C_2$均恰有一个公共点，分别为点$A,B$,椭圆$C_1$交抛物线$C_2$ 于点 $C,D.$\\(1)若直线$CD$经过椭圆$C_1$的右焦点$F$,求$p$的值；\\(2)设直线$CD$交直线$l$于点$E$,求$\triangle AOE$面积的最小值.
\end{example}
\begin{solution}
已知椭圆 $C_1:\frac{x^2}{4}+\frac{y^2}{3}=1$ 的右焦点为 $F(c, 0)$，其中 $c = \sqrt{4-3} = 1$，即 $F(1,0)$。由对称性可知，椭圆 $C_1$ 与抛物线 $C_2: y^2=2px$ 的交点 $C,D$ 所在的直线 $CD$ 垂直于 $x$ 轴。若直线 $CD$ 经过右焦点 $F(1,0)$，则点 $C,D$ 的横坐标必定为 $x=1$。将 $x=1$ 代入椭圆 $C_1$ 的方程中，解得 $y^2 = \frac{9}{4}$。由于点 $C, D$ 亦在抛物线 $C_2$ 上，将 $x=1, y^2=\frac{9}{4}$ 代入抛物线方程 $y^2=2px$ 中，得 $\frac{9}{4} = 2p$，解得 $p = \frac{9}{8}$。

对于 $\triangle AOE$ 面积最小值的求解，首先对坐标系作伸缩变换，令 $x = 2X, y = \sqrt{3}Y$。在此仿射变换下，椭圆 $C_1$ 转化为单位圆 $C_1': X^2+Y^2=1$，抛物线 $C_2$ 转化为 $3Y^2=4pX$。令参量 $p' = \frac{2p}{3}$，则抛物线方程变为 $C_2': Y^2=2p'X$。直线 $l$ 依然是 $C_1'$ 和 $C_2'$ 的公切线，设其交 $X$ 轴于点 $T(t, 0)$。由伸缩变换的性质，原面积与新面积的关系满足 $S_{\triangle AOE} = 2\sqrt{3} S_{\triangle A'O'E'}$。

为建立公切线的统一方程，在此引入并证明二次曲线的切线对引理：设二次曲线方程为 $S(x,y)=0$，曲线外一点 $P_0(x_0,y_0)$。记将点 $P_0$ 代入曲线方程所得的常数值为 $S_{11}$，点 $P_0$ 对应的极线方程为 $T(x,y)=0$。则从 $P_0$ 引向该二次曲线的两条切线所构成的整体方程为 $T^2 = S \cdot S_{11}$。

证法一（齐次坐标与参数方程法）：
将二次曲线方程写为齐次矩阵形式 $S = \mathbf{X}^T M \mathbf{X} = 0$，其中 $\mathbf{X} = (x, y, 1)^T$，$M$ 为对称矩阵。设已知点坐标对应的向量为 $\mathbf{X}_0 = (x_0, y_0, 1)^T$，则 $S_{11} = \mathbf{X}_0^T M \mathbf{X}_0$，极线 $T = \mathbf{X}_0^T M \mathbf{X}$。设切线上任意一点为 $\mathbf{X}$，过 $\mathbf{X}_0$ 与 $\mathbf{X}$ 的直线上任意一点可表示为 $\mathbf{X}_Q = \mathbf{X} + \lambda \mathbf{X}_0$。因该直线与二次曲线相切，代入曲线方程得 $(\mathbf{X} + \lambda \mathbf{X}_0)^T M (\mathbf{X} + \lambda \mathbf{X}_0) = 0$。展开并利用矩阵对称性化简，可得关于 $\lambda$ 的一元二次方程 $\lambda^2 S_{11} + 2\lambda T + S = 0$。由相切条件可知该直线与曲线仅有一个交点，即该方程具有唯一实数解，故其判别式 $\Delta = (2T)^2 - 4 S_{11} S = 0$。整理化简即得 $T^2 = S \cdot S_{11}$。

证法二（过交点的曲线系法）：
设从 $P_0$ 引出的两条切线与曲线 $S=0$ 切于点 $A, B$，则直线 $AB$ 即为切点弦（极线），其方程为 $T(x,y)=0$。这两条切线在代数上构成一退化的二次曲线，且与原曲线 $S=0$ 共用交点 $A, B$ 并在此处相切。根据曲线系理论，与 $S=0$ 在其与 $T=0$ 交点处相切的二次曲线系可表示为 $S(x,y) + \lambda T(x,y)^2 = 0$。由于切线对图形必然经过公共端点 $P_0(x_0, y_0)$，将 $P_0$ 的坐标代入该曲线系方程。已知将极点坐标代入极线方程所得的值等于极点代入原曲线方程的值，即 $T(x_0, y_0) = S_{11}$，代入后方程化为 $S_{11} + \lambda S_{11}^2 = 0$。因 $P_0$ 在曲线外，有 $S_{11} \neq 0$，解得 $\lambda = -\frac{1}{S_{11}}$。将参量 $\lambda$ 代回曲线系方程，得 $S(x,y) - \frac{1}{S_{11}} T(x,y)^2 = 0$，同乘 $S_{11}$ 并移项，即证得 $T^2 = S \cdot S_{11}$。

由上述引理，设点 $T(t, 0)$，由于 $l$ 为公切线，从 $T$ 点引出的两条切线满足如下方程：
对于单位圆 $C_1'$，代入公式可得方程为 $(tX-1)^2 = (t^2-1)(X^2+Y^2-1)$。
对于抛物线 $C_2'$，其极线为 $-p'(X+t)=0$，代入点 $T$ 得 $S_{11} = -2p't$，其切线对方程为 $(-p'(X+t))^2 = (-2p't)(Y^2-2p'X)$，化简得 $p'(X+t)^2 = -2t(Y^2-2p'X)$。
因直线 $l$ 是公切线且 $T$ 位于 $X$ 轴上，两方程必然表示同一对直线。提取两式中 $X^2$ 和 $Y^2$ 的系数并令其成比例，圆切线对方程化简后系数比为 $\frac{1}{1-t^2}$，抛物线切线对方程化简后系数比为 $\frac{p'}{-2t}$。令两式相等，解得 $p' = \frac{2t}{1-t^2}$。

直线 $CD$ 为交点弦，联立圆 $X^2+Y^2=1$ 与抛物线 $Y^2=2p'X$，消去 $Y$ 可得交点横坐标 $X_0$ 满足 $X_0^2 + 2p'X_0 - 1 = 0$，解得 $p' = \frac{1-X_0^2}{2X_0}$。将两个关于 $p'$ 的表达式联立，得 $\frac{1-X_0^2}{2X_0} = \frac{2t}{1-t^2}$，交叉相乘并展开重组得 $(X_0+t)^2 = (1-X_0t)^2$。由几何关系可知交点 $T$ 在抛物线左侧，即 $t<0$，且交点 $X_0 \in (0,1)$，故开方取合理符号解得 $t = \frac{X_0+1}{X_0-1}$。

在变换后的图形中，设圆心为 $O'(0,0)$，$A'$ 为切点，则 $O'A' \perp A'E'$ 且半径 $|O'A'|=1$。在直角三角形 $\triangle O'A'E'$ 中，由勾股定理可得其面积的平方为 $(S_{\triangle A'O'E'})^2 = \frac{1}{4}|O'A'|^2|A'E'|^2 = \frac{1}{4} \times 1^2 \times (|O'E'|^2 - |O'A'|^2) = \frac{1}{4}(X_0^2+Y_0^2-1)$。因交点 $E'(X_0, Y_0)$ 位于公切线上，必然满足圆的切线对方程，代入整理得 $X_0^2+Y_0^2-1 = \frac{(tX_0-1)^2}{t^2-1}$。将 $t = \frac{X_0+1}{X_0-1}$ 代入该式，计算分子得 $tX_0-1 = \frac{X_0^2+1}{X_0-1}$，计算分母得 $t^2-1 = \frac{4X_0}{(X_0-1)^2}$。代入面积公式化简得 $(S_{\triangle A'O'E'})^2 = \frac{(X_0^2+1)^2}{16X_0}$。

构造函数 $f(X_0) = \frac{(X_0^2+1)^2}{16X_0}$，其中 $X_0 \in (0, 1)$。对其求导得 $f'(X_0) = \frac{16(X_0^2+1)(3X_0^2-1)}{256X_0^2}$。令 $f'(X_0) = 0$，在区间 $(0,1)$ 内解得唯一的驻点 $X_0 = \frac{\sqrt{3}}{3}$。当 $X_0 \in (0, \frac{\sqrt{3}}{3})$ 时，$f'(X_0) < 0$，$f(X_0)$ 单调递减；当 $X_0 \in (\frac{\sqrt{3}}{3}, 1)$ 时，$f'(X_0) > 0$，$f(X_0)$ 单调递增。由此可知 $f(X_0)$ 在 $X_0 = \frac{\sqrt{3}}{3}$ 处取得最小值，计算得 $f\left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right) = \frac{\sqrt{3}}{9}$，即 $S_{\triangle A'O'E'}$ 的最小值为 $\frac{\sqrt[4]{3}}{3}$。

根据仿射变换还原面积的几何倍数关系，可得原三角形面积的最小值为 $S_{min} = 2\sqrt{3} \times S_{\triangle A'O'E'} = 2\sqrt{3} \times \frac{\sqrt[4]{3}}{3} = \frac{2}{\sqrt[4]{3}}$。故 $\triangle AOE$ 面积的最小值为 $\frac{2}{\sqrt[4]{3}}$。
\end{solution}


\chapter{基本空间与元素}

射影几何是一门常常在中学课堂之外才被正式介绍的几何学，但它所揭示的思想，实际上一直潜伏在解析几何、圆锥曲线、透视图法以及大量“定点定线”问题的背后。许多在欧氏几何视角下看来彼此分离的对象，例如平行线、无穷远方向、椭圆、抛物线、双曲线、切线结构、焦点准线关系、调和点列与完全四边形，在射影几何中都能被放入一个统一且高度对称的框架里。

本讲义的写作目标并不是简单堆砌结论，而是希望把一整套逻辑链条梳理清楚。我们会看到：在仿射空间中加入无穷远元素之后，原本“不相交”的平行线将获得交点；把点看成齐次坐标的比例类之后，有限点与无穷远点将被统一对待；一旦把“共线”“共点”“交比”看成核心不变量，我们就能理解为什么射影变换会成为研究图形本质的自然工具；而当二次曲线被看作射影平面中的二次对象时，极点极线、配极原则、自极三角形以及焦点准线互为极点极线等现象，就不再是零散技巧，而会呈现出一种几乎不可避免的内在统一。

对于许多读者而言，最先接触射影几何，往往是因为极点极线在圆锥曲线题中十分高效。确实如此：它能迅速识别某些“过定点”“点在定直线”“定值”结论的深层背景，帮助我们看穿题目结构。但是，若只把它当成一项解题术，就会错过它真正的价值。极点极线之所以有力，并不是因为它神秘，而是因为它背后站着更普遍的理论：交比、调和共轭、完全四边形、对偶原理、二次型与射影变换。理解这些，才能真正理解为什么“某点在某线的极线上”会自动推出“另一点在前一点的极线上”，也才能理解为什么许多圆锥曲线题的答案会呈现如此整齐的点线对称性。

本讲义将尽量在以下三种视角之间来回切换，并保持彼此贯通：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{直观几何视角}：从平行线、透视、无穷远点与投影出发，建立对射影空间的形象理解；
    \item \textbf{代数坐标视角}：用齐次坐标、矩阵、线性变换与二次型，把射影几何写成可以严密操作的代数体系；
    \item \textbf{圆锥曲线应用视角}：把极点极线、配极原则、自极三角形、焦点准线等问题置于统一框架下理解。
\end{enumerate}

需要提醒的是：射影几何在严格展开时，会自然触及高等几何、线性代数、射影代数几何甚至拓扑的一些思想。因此本文采取的策略是：在保证结构完整的前提下，优先把“概念为什么自然”“结论为什么统一”“公式为什么长成这样”讲透。对于需要更高阶背景才能完全形式化的内容，我们会尽量给出几何解释与代数骨架，让读者在中间层次上也能建立起可靠理解。

最后，还想特别强调一点：学射影几何，不应把它理解成“另起炉灶的一门怪学问”，而应把它看作是对已有解析几何知识的一次升维。你会发现，原来熟悉的椭圆、双曲线、抛物线只是二次曲线在仿射坐标中的不同面貌；原来熟悉的弦、切线、焦点、准线，也都能在射影语言中得到更统一的解释；原来看似偶然的“定点”“定线”结论，往往只是配极原则的投影。若能在这些地方建立起贯通感，那么本讲义的使命也就完成了一半。

\begin{conclusion}{}{}
射影几何最值得学习的，不是若干技巧，而是一种组织几何事实的方式：\\
把无穷远元素补进来，把点与直线放到对称地位，把交比视作核心不变量，把二次曲线看作点线对偶结构的载体。这样一来，许多原本分散的结论会自动汇成一条主线。
\end{conclusion}

\section{为什么要从仿射空间走向射影空间}
在普通解析几何中，我们研究的是仿射空间。例如平面直角坐标系所对应的就是二维仿射空间 $\A^2(\R)$。在这个空间里，我们熟悉的很多结论都十分自然：两点确定一条直线，直线可以写成一次方程，圆锥曲线可以写成二次方程。然而，一旦进入更深一点的几何问题，就会遇到一个极其典型的障碍：\textbf{平行}。

在仿射平面中，两条不重合的平行直线没有交点。这个现象在初等几何里看起来非常正常，但从结构上看，它意味着平面中的“直线相交”这件事并不封闭。也就是说，“两条不同直线相交于一点”这一命题不是无条件成立的，它必须额外排除平行情形。许多投影问题、透视问题、透视图法以及圆锥曲线在无穷远处的行为，都因此显得不够统一。

射影几何的第一个核心思想就是：\textbf{把平行线的交点也补上去。} 更准确地说，对于仿射平面中每一个方向，我们补加一个无穷远点，使得所有该方向上的平行直线都经过这个点。于是，不同方向对应不同的无穷远点，而所有无穷远点又共同组成一条新的直线，称为无穷远直线。

这样一来，原来的仿射平面便被“封闭”为射影平面。此时：

\begin{itemize}
    \item 任意两条不同直线都相交于唯一一点；
    \item 平行不再是特殊情形，而只是“交点落在无穷远直线上”的普通情形；
    \item 椭圆、抛物线、双曲线在无穷远处的区别，变成了它们与无穷远直线交点个数的区别。
\end{itemize}

从这个意义上讲，射影空间不是在仿射空间之外另造一个世界，而是在仿射空间的基础上补足原本缺失的极限结构，使整个几何体系变得更封闭、更统一、更对称。

\begin{definition}{}{}
设 $\F$ 是一个域。考虑向量空间 $\F^{n+1}$ 中所有非零向量的集合
\[
\F^{n+1}\setminus\{ 0\}.
\]
在其上定义等价关系
\[
(x_0,x_1,\dots,x_n)\sim (y_0,y_1,\dots,y_n)
\quad \Longleftrightarrow \quad
\exists \lambda\in \F^\times,\ (y_0,\dots,y_n)=\lambda(x_0,\dots,x_n).
\]
这些等价类所构成的集合称为 \textbf{$n$维射影空间}，记作
\[
\PP^n(\F).
\]
\end{definition}

这个定义的本质是：射影空间中的一个点，并不是向量空间里的某个具体向量，而是\textbf{一条过原点的直线}。因为同一条直线上的所有非零向量都只差一个非零倍数，它们在射影空间中应被视为同一点。

\section{射影空间、射影平面与射影直线}

\subsection{实射影空间与复射影空间}
当底层域 $\F=\R$ 时，得到的是\textbf{实射影空间}：
\[
\RP^n=\PP^n(\R).
\]
当底层域 $\F=\C$ 时，得到的是\textbf{复射影空间}：
\[
\CP^n=\PP^n(\C).
\]

对大多数解析几何与中学背景下的射影几何问题而言，实射影空间已经足够。但从理论完整性与代数几何角度看，复射影空间往往更自然，因为许多在实数域下“看不见”的交点，在复域中会自动补齐。例如两条平面二次曲线的交点总数在复射影平面中会满足非常整齐的代数规律。

\subsection{射影平面}
\begin{definition}{}{}
二维射影空间 $\PP^2(\F)$ 称为 \textbf{射影平面}。特别地，$\RP^2$ 称为实射影平面，$\CP^2$ 称为复射影平面。
\end{definition}

射影平面是本文最主要的研究对象。它可以被理解为：

\[
\text{射影平面}=\text{仿射平面}+\text{一条无穷远直线}.
\]

在仿射平面中，每个方向补上一个无穷远点；所有方向对应的无穷远点合在一起，就得到无穷远直线。于是，原来的仿射平面被自然嵌入射影平面中，而射影平面又比仿射平面多出一整条新的直线。

\subsection{射影直线}
\begin{definition}{}{}
一维射影空间 $\PP^1(\F)$ 称为 \textbf{射影直线}。
\end{definition}

从最直观的角度看，射影直线就是“普通直线再加上一个无穷远点”。对于实数域，可以粗略写作
\[
\RP^1 \cong \R\cup\{\infty\}.
\]
这并不是严格意义上的集合恒等，而是一种非常有帮助的直观模型：普通数轴向左右延伸到无穷远，最终在射影直线中会闭合到同一个无穷远点上。

因此，射影直线本质上已经不再是一条“有两个方向无穷延伸的开直线”，而是一个封闭的一维射影对象。后文中所有关于点列、交比、调和点列、一维射影变换的理论，都将首先发生在射影直线上。

\section{点、直线、无穷远点与无穷远直线}

\subsection{点：射影空间中的基本元素}
\begin{definition}{}{}
射影空间中的\textbf{点}是向量空间中一条过原点的一维线性子空间，常用一组不全为零的比例坐标
\[
(x_0:x_1:\cdots:x_n)
\]
来表示。
\end{definition}

这里的冒号不是普通有序数组的符号，而是在强调：这些坐标只在比例意义下确定。例如
\[
(1:2:3)=(2:4:6)=(-1:-2:-3).
\]
它们都表示同一个射影点。

这正是射影坐标系统最重要的思想：\textbf{点不是由一个固定坐标表示，而是由一整类成比例的坐标共同表示。}

\subsection{齐次坐标}
\begin{definition}{}{}
设 $P\in \PP^n(\F)$。若 $P$ 由非零向量 $(x_0,x_1,\dots,x_n)$ 所对应的一维子空间表示，则称
\[
(x_0:x_1:\cdots:x_n)
\]
为点 $P$ 的 \textbf{齐次坐标}。
\end{definition}

齐次坐标的最大优势在于：有限点与无穷远点被完全统一了。以实射影平面 $\RP^2$ 为例：

\begin{itemize}
    \item 若点的第三坐标 $z\neq 0$，则可化成 $(x:y:1)$ 的形式，对应仿射平面中的有限点 $(x,y)$；
    \item 若点满足 $z=0$，则它位于无穷远直线上，是一个无穷远点。
\end{itemize}

因此，齐次坐标使得我们不必额外为“无穷远点”单独设立一套例外规则，它们只是普通射影点中的一类而已。

\subsection{直线：射影平面中的一维子空间}
在射影平面中，一条直线可以由一个齐次一次方程来表示。

\begin{definition}{}{}
在射影平面 $\PP^2(\F)$ 中，一个不全为零的齐次线性方程
\[
ax+by+cz=0
\]
所确定的点集称为一条 \textbf{直线}。
\end{definition}

从线性代数角度看，这条直线对应于向量空间中的一个二维子空间；从坐标角度看，它是所有满足齐次一次方程的比例类点所组成的集合。

一个极其重要的事实是：在射影平面里，\textbf{点与直线在代数形式上非常对称}。点写成比例类 $(x:y:z)$，直线写成系数比例类 $[a:b:c]$，二者之间的关联关系就是
\[
ax+by+cz=0.
\]
这种对称性正是后文对偶原理的根源。

\subsection{无穷远点}
\begin{definition}{}{}
仿射空间中同一方向的一族平行直线，在射影化之后所共有的交点称为该方向的 \textbf{无穷远点}。
\end{definition}

例如，在仿射平面中，所有斜率为 $k$ 的直线
\[
y=kx+b
\]
两两平行。在射影平面中，它们会交于同一个无穷远点
\[
(1:k:0).
\]
而所有形如 $x=c$ 的竖直直线，也会交于无穷远点
\[
(0:1:0).
\]

这说明无穷远点并不是唯一的，而是“每个方向一个”。方向不同，无穷远点也不同。

\subsection{无穷远直线}
\begin{definition}{}{}
射影平面中所有无穷远点所组成的直线称为 \textbf{无穷远直线}，通常记作 $\ell_\infty$。
\end{definition}

在标准齐次坐标下，无穷远直线通常写作
\[
z=0.
\]

于是，仿射平面恰好可以被看作射影平面去掉无穷远直线以后剩下的部分：
\[
\A^2(\F)\cong \PP^2(\F)\setminus \ell_\infty.
\]

这条公式非常重要。它告诉我们：仿射几何并不是和射影几何完全无关的另一套体系，而只是射影几何中“看不见无穷远直线”的那一部分。

\begin{property}{}{}
在射影平面中，任意两条不同直线都相交于唯一一点；其中，仿射平面中的平行线在射影平面中的交点恰好落在无穷远直线上。
\end{property}

\section{射影坐标与仿射坐标的关系}

\subsection{从仿射坐标到齐次坐标}
在二维情形下，仿射平面中的一个点 $(u,v)$ 可以嵌入射影平面为
\[
(u,v)\longmapsto (u:v:1).
\]
也可以写作 $(1:u:v)$，这取决于采用哪一种约定。本文统一采用
\[
(x,y)\mapsto (x:y:1)
\]
这一写法。

这种嵌入说明：仿射点只是射影点中第三坐标不为零的一类特殊点。而一旦第三坐标为零，就进入无穷远部分。

\subsection{齐次化}
很多仿射方程在射影几何中需要改写成齐次方程，这个过程称为\textbf{齐次化}。例如：

\begin{itemize}
    \item 仿射直线方程
    \[
    ax+by+c=0
    \]
    的齐次形式为
    \[
    ax+by+cz=0.
    \]
    \item 仿射二次曲线方程
    \[
    Ax^2+Bxy+Cy^2+Dx+Ey+F=0
    \]
    的齐次形式为
    \[
    Ax^2+Bxy+Cy^2+Dxz+Eyz+Fz^2=0.
    \]
\end{itemize}

齐次化的好处在于：曲线在无穷远处的行为不再被忽略，而是被统一编码进同一个方程中。正因为如此，椭圆、抛物线、双曲线与无穷远直线的交点情况，才能被自然拿来作为分类标准。

\subsection{射影坐标}
\begin{definition}{}{}
在射影空间中，选定一组参考点或参考标架后所建立的比例坐标系统，称为 \textbf{射影坐标}。
\end{definition}

射影坐标与仿射坐标最大的区别在于：它不依赖于某个绝对原点和长度单位，而只依赖于投影结构和比例结构。因此，它更接近射影几何本身的本质。

从一维情形看，射影直线上只要固定三个互不重合的基准点，就可以把其他点参数化；从二维情形看，射影平面只要选定四个一般位置点，就能建立对应的射影坐标系。

\vspace{0.5em}
\begin{remark}
许多初学者会觉得“射影坐标”和“齐次坐标”是同一个概念。严格来说，齐次坐标强调的是“用比例类表示点”的方式，而射影坐标强调的是“在射影空间中建立坐标系统”的过程。二者密切相关，但侧重点不同。
\end{remark}

\chapter{变换与映射}

\section{射影变换的基本思想}
在欧氏几何中，我们研究刚体运动，因此长度和角度保持不变；在仿射几何中，我们允许更大的变换，于是平行性与某些比值成为核心不变量；而在射影几何中，我们进一步允许中心投影与更一般的射影映射，研究对象便不再是长度和角度，而是共线、共点、交比等更本质的结构。

射影变换的直观来源，就是透视。想象空间中有一个投影中心，把一个平面上的图形投影到另一个平面上。这样的映射通常不会保长度，不会保角，也不会把圆仍然送成圆，但它会保直线性：直线仍映为直线。这正是射影几何的基本精神。

\begin{definition}{}{}
设 $T:\F^{n+1}\to\F^{n+1}$ 是一个非奇异线性变换，则它在射影空间 $\PP^n(\F)$ 上诱导一个映射
\[
[x]\longmapsto [Tx].
\]
由此得到的点到点的一一对应称为 \textbf{射影变换} 或 \textbf{射影映射}。
\end{definition}

这里 $[x]$ 表示向量 $x$ 所对应的比例类。由于如果 $x$ 与 $\lambda x$ 表示同一点，则 $Tx$ 与 $\lambda Tx$ 仍表示同一点，所以这个定义是良定的。

\begin{property}{}{}
射影变换具有如下基本性质：
\begin{enumerate}
    \item 点映点，直线映直线；
    \item 共线点仍共线；
    \item 共点线仍共点；
    \item 交比保持不变；
    \item 二次曲线映为二次曲线。
\end{enumerate}
\end{property}

这些性质告诉我们：射影变换不是“任意扭曲图形”，而是在保持某些深层结构不变的前提下，对图形进行最广泛的线性投影变换。

\section{透视对应}
\begin{definition}{}{}
若两个点列、或两个线束、或一个点列与一个线束之间，通过某个固定中心或某条固定轴建立起对应关系，则称这种对应为 \textbf{透视对应}。
\end{definition}

最常见的情形是：取平面上一点 $O$，用过 $O$ 的一束直线去截两条不同的直线 $l_1,l_2$。这样，$l_1$ 上的每个点都会通过与 $O$ 的连线对应到 $l_2$ 上的一个点。于是，两个点列之间便形成了透视对应。

透视对应之所以重要，是因为它正是射影变换最几何化的来源。许多一维射影几何中的结论，例如交比保持不变、调和结构保持不变、点列与线束之间的对应，都可以通过透视来理解。

\begin{conclusion}{}{}
从本质上说，射影几何中的一维对象（点列与线束）是可以互相投影、互相截影的，而这种“中心投影—截影”机制正是射影不变量产生的来源。
\end{conclusion}

\section{直射变换与对射变换}

\subsection{直射变换}
\begin{definition}{}{}
将点映为点、将直线映为直线，并保持关联关系的射影变换，称为 \textbf{直射变换}。
\end{definition}

通常我们说“射影变换”，默认指的就是这种点到点、线到线的变换。它是平面图形在投影下最自然的变化方式。

\subsection{对射变换}
\begin{definition}{}{}
若一个映射把点映为直线，把直线映为点，并保持“点在直线上”这一关联关系的对偶形式，则称其为 \textbf{对射变换}。
\end{definition}

对射变换在初看时会显得有些抽象，但它实际上是后文极点极线理论的核心语言。因为极点极线正是一种典型的“点 $\leftrightarrow$ 直线”的对应机制。

如果说直射变换是在“同类对象”之间移动，那么对射变换就是在“点世界”和“线世界”之间搭桥。射影几何的对偶原理，就是在这种思想上建立起来的。

\section{对合}
\begin{definition}{}{}
一个变换 $f$ 若满足
\[
f\circ f=\mathrm{id},
\]
则称 $f$ 为一个 \textbf{对合}。
\end{definition}

对合的意思是：做一次变换得到某个像，再做一次同样的变换，就回到原对象。在线性代数中，关于某条直线的对称、关于某个点的中心对称都是对合；在射影几何中，一维射影直线上的许多重要变换也是对合。

对合在射影几何中的特殊意义在于：它常常与“成对出现”的几何结构相关。例如，在一条直线上，把每个点映到它关于某种几何构型的“共轭点”，若这个对应是互逆的，那么它往往就是一个对合。极点极线、二次曲线上的共轭关系、完全四边形诱导出的调和对应，都与对合有非常深刻的联系。

\chapter{不变量与度量}

\section{什么是射影不变量}
几何学从根本上说，就是在某类允许的变换下研究保持不变的对象。不同几何学所研究的不变量不同：

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{3cm}>{\centering\arraybackslash}m{4cm}>{\centering\arraybackslash}m{5cm}}
\hline
几何类型 & 允许变换 & 主要不变量 \\
\hline
欧氏几何 & 刚体运动 & 长度、角度 \\
相似几何 & 相似变换 & 角度、长度比 \\
仿射几何 & 仿射变换 & 共线、平行、单比 \\
射影几何 & 射影变换 & 共线、共点、交比 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

因此，射影几何最核心的数值型不变量不是长度，也不是角度，而是\textbf{交比}。而像“共线”“共点”“点在线上”“线过某点”这样的关联性质，也都属于射影不变量。

\section{交比（复比）}
\begin{definition}{}{}
设直线上有四个有序点 $A,B,C,D$，则它们的 \textbf{交比}（或复比）定义为
\[
(A,B;C,D)=\frac{AC/BC}{AD/BD},
\]
其中线段采用有向线段的意义。
\end{definition}

若用仿射坐标表示，设四点坐标分别为 $a,b,c,d$，则
\[
(A,B;C,D)=\frac{(c-a)(d-b)}{(c-b)(d-a)}.
\]

交比并不是一个偶然拼凑出来的公式，而是一维射影几何中最核心的数值不变量。它的意义在于：在射影变换之下，四个点的交比保持不变。

\begin{theorem}{}{}
在一维射影变换下，四个点的交比保持不变。
\end{theorem}

\begin{myproof}
设射影直线上的变换为
\[
x\longmapsto \frac{ax+b}{cx+d},\qquad ad-bc\neq 0.
\]
把四个点的坐标代入交比公式进行化简，可以验证变换前后的交比完全相同。故交比是射影变换下的不变量。
\end{myproof}

这一定理的意义极大。因为在射影几何中，长度、角度都不是稳定量，而交比却始终保留，所以它成为我们衡量射影结构最可靠的数值工具。

\section{调和共轭与调和点列}
\begin{definition}{}{}
若四个共线点 $A,B,C,D$ 的交比满足
\[
(A,B;C,D)=-1,
\]
则称这四点构成 \textbf{调和点列}，称 $C,D$ 关于 $A,B$ 互为 \textbf{调和共轭}。
\end{definition}

调和点列是交比最重要的特例之一。它之所以格外重要，是因为：

\begin{enumerate}
    \item 它在射影变换下保持不变；
    \item 它会自然出现在完全四边形、极点极线和二次曲线的各种构造中；
    \item 它是“中点”“调和平均”“角平分线”等许多初等几何现象在射影几何中的统一表达。
\end{enumerate}

若用有向线段写，调和点列还可改写为
\[
\frac{AB}{BC}=\frac{AD}{DC}.
\]
进一步还能得到
\[
\frac{1}{AB}+\frac{1}{AD}=\frac{2}{AC},
\]
这也是“调和”一词的来源之一。

\vspace{0.5em}
\begin{property}{}{}
调和点列在透视对应下保持不变；换言之，若一点列是调和点列，则把它从某中心投影到另一条直线后，得到的对应四点仍构成调和点列。
\end{property}

这条性质看似简单，实则是后续调和线束、完全四边形调和性质、极点极线几何定义以及配极原则的底层支柱。

\section{射影度量}
纯粹的射影几何本身并不讨论长度和角度，因为这些量在一般射影变换下都不保持。但这并不意味着射影几何与度量几何毫无关系。恰恰相反，通过在射影空间中额外引入一个固定的“绝对形”，我们可以在射影框架下重新定义距离和角度，这便形成了所谓的\textbf{射影度量}。

\begin{definition}{}{}
在射影空间中，若额外指定一个固定的二次曲线或二次曲面作为 \textbf{绝对形}，并利用交比来定义点间距离或线间角度，则由此得到的度量结构称为 \textbf{射影度量}。
\end{definition}

这一定义背后的思想由克莱因系统化提出：欧氏几何、双曲几何、椭圆几何都可以看作射影几何加上不同绝对形之后得到的子几何。

例如，在平面双曲几何的克莱因模型中，绝对形是一条实二次曲线（通常取单位圆）。圆内部的点被看作双曲点，圆弦被看作双曲直线，而两点之间的双曲距离可由它们与边界圆的交点构成的交比来定义。这说明，交比不仅是射影不变量，而且还能进一步承担“距离”的角色。

对欧氏几何而言，情况略微抽象一些：其绝对形不再是实可见的圆，而是在无穷远直线上一对共轭虚点，也就是所谓的\textbf{虚圆点}。正是借助它们，欧氏角度也可以被重新解释为某种交比的函数。

\begin{remark}
因此，射影几何并不是与欧氏几何、非欧几何并列的“另一种几何”，而更像是一个总框架。许多几何体系都可以被看成“射影几何 + 某种额外绝对结构”。
\end{remark}

\chapter{二次曲线与配极}

\section{二次曲线的射影观点}
在中学解析几何中，我们习惯把椭圆、抛物线、双曲线分别看成三类不同曲线。但在射影几何中，这种分裂的观点会被统一。因为在射影平面里，它们全都是\textbf{二次曲线}，区别只在于它们与无穷远直线的交点情况不同。

\begin{definition}{}{}
在射影平面 $\PP^2(\F)$ 中，一个二次齐次方程
\[
Q(x,y,z)=0
\]
的零点集称为一条 \textbf{二次曲线}。
\end{definition}

一般地，二次曲线可写成
\[
Ax^2+Bxy+Cy^2+Dxz+Eyz+Fz^2=0.
\]

如果记
\[
 X=
\begin{pmatrix}
x\\ y\\ z
\end{pmatrix},
\]
那么这条方程还可以写成矩阵形式
\[
 X^{\mathrm T}M X=0,
\]
其中 $M$ 是一个对称矩阵。

这种写法有两个巨大优点：

\begin{enumerate}
    \item 它把几何问题转化为二次型与线性代数问题；
    \item 它为极点极线的定义提供了最自然的代数平台。
\end{enumerate}

\section{二次曲线的射影分类}
射影几何中最漂亮的一点，在于椭圆、抛物线、双曲线的区别不再是“形状看起来不一样”，而是“它们与无穷远直线相交方式不同”。

\begin{definition}{}{}
设一条实射影平面中的非退化二次曲线与无穷远直线 $\ell_\infty$ 的实交点情况如下：
\begin{enumerate}
    \item 若无实交点，则称为 \textbf{椭圆型}；
    \item 若有一个重实交点（相切），则称为 \textbf{抛物型}；
    \item 若有两个不同实交点，则称为 \textbf{双曲型}。
\end{enumerate}
\end{definition}

下面分别来看三种经典曲线的齐次化结果。

\subsection{椭圆型}
椭圆
\[
\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1
\]
齐次化后为
\[
\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=z^2.
\]
令 $z=0$，得到
\[
\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=0.
\]
在实数域中，这个方程没有非零解，因此椭圆与无穷远直线没有实交点，故它是椭圆型二次曲线。

\subsection{抛物型}
抛物线
\[
y^2=2px
\]
齐次化后为
\[
y^2=2pxz.
\]
令 $z=0$，得到
\[
y^2=0.
\]
故在无穷远直线上只有一个重交点 $(1:0:0)$，因此抛物线是抛物型二次曲线。

\subsection{双曲型}
双曲线
\[
\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=1
\]
齐次化后为
\[
\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=z^2.
\]
令 $z=0$，得到
\[
\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=0,
\]
也即
\[
\frac{x}{a}=\pm \frac{y}{b}.
\]
所以双曲线与无穷远直线有两个实交点，这两个无穷远点正对应双曲线两条渐近线的方向。

\begin{conclusion}{}{}
在实射影平面中，椭圆、抛物线、双曲线三者的本质区别，仅仅在于它们与无穷远直线的交点数分别为 $0,1,2$。
\end{conclusion}

这一观点非常重要。它告诉我们，在更高层次上，椭圆、抛物线、双曲线并不是三类互不相干的曲线，而是同一个射影二次对象在实仿射部分中的三种不同表现。

\section{极点与极线}

\subsection{代数定义}
极点极线是二次曲线理论中最核心的结构之一。它之所以重要，是因为它建立了一种天然的“点—直线”对应，而这种对应恰好是后文对偶原理和配极原则的具体实现。

设二次曲线由对称矩阵 $M$ 给出：
\[
 X^{\mathrm T}M X=0.
\]
若取一点
\[
P=[ p],
\]
那么由双线性形式
\[
 p^{\mathrm T}M X=0
\]
所给出的直线，便定义为点 $P$ 的极线。

\begin{definition}{}{}
设非退化二次曲线
\[
Q( X)= X^{\mathrm T}M X=0.
\]
对任一点 $P=[ p]$，由方程
\[
 p^{\mathrm T}M X=0
\]
所确定的直线称为点 $P$ 关于该二次曲线的 \textbf{极线}；反过来，给定一条直线，也可唯一对应一个 \textbf{极点}。
\end{definition}

这一定义乍看抽象，但它其实正是“切线方程形式推广到任意点”的自然结果。

\subsection{仿射形式下的极线方程}
若仿射二次曲线写成
\[
Ax^2+2Bxy+Cy^2+2Dx+2Ey+F=0,
\]
则点 $P(x_0,y_0)$ 的极线方程是
\[
Axx_0+B(xy_0+x_0y)+Cyy_0+D(x+x_0)+E(y+y_0)+F=0.
\]

这就是常说的“代一半”公式。也就是说：

\begin{itemize}
    \item $x^2$ 换成 $xx_0$；
    \item $y^2$ 换成 $yy_0$；
    \item $2xy$ 换成 $xy_0+x_0y$；
    \item $2x$ 换成 $x+x_0$；
    \item $2y$ 换成 $y+y_0$；
    \item 常数项保持不变。
\end{itemize}

\begin{criterion}{}{}
对于一般二次曲线
\[
Ax^2+2Bxy+Cy^2+2Dx+2Ey+F=0,
\]
点 $P(x_0,y_0)$ 的极线可用“代一半”快速写成
\[
Axx_0+B(xy_0+x_0y)+Cyy_0+D(x+x_0)+E(y+y_0)+F=0.
\]
\end{criterion}

\subsection{几种常见二次曲线的极线公式}
\subsubsection{圆}
对于圆
\[
x^2+y^2=r^2,
\]
点 $P(x_0,y_0)$ 的极线为
\[
x_0x+y_0y=r^2.
\]

\subsubsection{椭圆}
对于椭圆
\[
\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1,
\]
点 $P(x_0,y_0)$ 的极线为
\[
\frac{x_0x}{a^2}+\frac{y_0y}{b^2}=1.
\]

\subsubsection{双曲线}
对于双曲线
\[
\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=1,
\]
点 $P(x_0,y_0)$ 的极线为
\[
\frac{x_0x}{a^2}-\frac{y_0y}{b^2}=1.
\]

\subsubsection{抛物线}
对于抛物线
\[
y^2=2px,
\]
点 $P(x_0,y_0)$ 的极线为
\[
y_0y=p(x+x_0).
\]

\begin{example}{}{}
求椭圆
\[
\frac{x^2}{9}+\frac{y^2}{4}=1
\]
上点 $P(3\cos\theta,2\sin\theta)$ 处的切线方程。
\end{example}

\begin{solution}
由于点 $P$ 在椭圆上，极线退化为该点切线。直接由极线公式可得
\[
\frac{(3\cos\theta)x}{9}+\frac{(2\sin\theta)y}{4}=1,
\]
化简为
\[
\frac{x\cos\theta}{3}+\frac{y\sin\theta}{2}=1.
\]
\end{solution}

\subsection{极线的几何意义}
极线的几何意义取决于极点与二次曲线的位置关系：

\begin{enumerate}
    \item 若极点在曲线外，则极线是过该点所作两条切线的切点连线；
    \item 若极点在曲线上，则极线退化为该点处的切线；
    \item 若极点在曲线内，则极线通常与曲线没有实交点，但射影意义下仍完全成立。
\end{enumerate}

所以极线不是“切线的小修小补”，而是把切线概念推广到平面任意点后的统一结果。

\section{配极原则}
极点极线理论中最核心的结论，就是配极原则。它既有极其简洁的代数证明，也有深刻的几何含义。

\begin{theorem}{}{}
设 $Q=0$ 是一条非退化二次曲线。若点 $P$ 的极线通过点 $Q$，则点 $Q$ 的极线也通过点 $P$。
\end{theorem}

\begin{myproof}
设 $P=[ p]$，$Q=[ q]$。由定义，点 $Q$ 在点 $P$ 的极线上，当且仅当
\[
 p^{\mathrm T}M q=0.
\]
由于矩阵 $M$ 对称，所以
\[
 p^{\mathrm T}M q= q^{\mathrm T}M p.
\]
这就说明点 $P$ 也在点 $Q$ 的极线上。故命题成立。
\end{myproof}

\begin{conclusion}{}{}
“$P$ 在 $Q$ 的极线上”与“$Q$ 在 $P$ 的极线上”是完全对称的命题。极点极线对应不是单向的，而是一种自反的点线对偶关系。
\end{conclusion}

\subsection{配极原则的一个重要推论}
如果一点 $P$ 在某条固定直线 $d$ 上运动，那么 $P$ 的极线会恒过某个固定点 $D$。这个点正是直线 $d$ 的极点。

这条结论对于大量“证明某直线恒过定点”的问题极其有力。因为它告诉我们：

\begin{quote}
只要识别出一个动点始终落在定直线上，那么它对应的极线就自动过定点。
\end{quote}

同理，若一条动直线始终过某个定点，那么它们的极点就会落在某条定直线上。这正是点线对偶性的直接体现。

\section{焦点与准线互为极点极线}
这一结论在中学解析几何中往往不会被正式介绍，但在射影几何看来却非常自然。

\begin{theorem}{}{}
对于标准椭圆、双曲线与抛物线，其焦点与对应准线互为极点极线。
\end{theorem}

\begin{myproof}
以椭圆
\[
\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1,\qquad c^2=a^2-b^2
\]
为例。右焦点为
\[
F(c,0),
\]
右准线为
\[
x=\frac{a^2}{c}.
\]
把准线写成极线标准形式：
\[
\frac{cx}{a^2}+\frac{0\cdot y}{b^2}=1.
\]
于是可直接读出其极点为 $(c,0)$，即焦点 $F$。故焦点与准线互为极点极线。
\end{myproof}

这一定理说明，焦点准线结构并不是与极点极线完全独立的另一套理论，它只是后者在某些标准坐标下的显性表现。

\section{自极三角形}
\begin{definition}{}{}
若三角形 $\triangle ABC$ 满足：点 $A$ 的极线是边 $BC$，点 $B$ 的极线是边 $CA$，点 $C$ 的极线是边 $AB$，则称 $\triangle ABC$ 为该二次曲线的 \textbf{自极三角形}。
\end{definition}

自极三角形之所以重要，在于它把三组点线对应闭合成一个完整结构。对每一个顶点而言，它的对边都是自己的极线；反过来，对每一条边而言，它的极点又是对应的顶点。

\begin{property}{}{}
自极三角形中的三个顶点两两共轭，三条边也两两构成对应的共轭线结构。
\end{property}

在理论上，自极三角形常用于：

\begin{enumerate}
    \item 化简二次曲线方程；
    \item 构造极点极线；
    \item 组织完全四边形与二次曲线的关系；
    \item 在解析几何中选择更自然的坐标系。
\end{enumerate}

\chapter{对偶原理}

\section{点与直线的对称地位}
射影平面与欧氏平面最显著的区别之一，在于点和直线几乎拥有完全对称的地位。在欧氏几何叙述中，我们往往习惯把点当成基础对象，认为直线是“由点连出来的”。但在射影几何中，这种偏见会被打破：点与直线都可以用齐次对象表示，而且“点在线上”这一关系本身就是点与直线的双向配合。

\begin{definition}{}{}
在射影平面中，将命题中的“点”与“直线”互换，“共线”与“共点”互换，“连接两点”与“求两线交点”互换，若所得命题仍然成立，则称这一现象为 \textbf{对偶原理}。
\end{definition}

对偶原理并不是一种巧合，而是射影平面代数结构的直接反映。因为：

\begin{itemize}
    \item 点可写为比例类 $(x:y:z)$；
    \item 直线可写为比例类 $[a:b:c]$；
    \item 点在直线上当且仅当
    \[
    ax+by+cz=0.
    \]
\end{itemize}

这种对称性意味着：点与直线分别属于彼此对偶的空间，而几何命题往往也因此自动成对出现。

\section{典型对偶关系}
下面列出射影平面中最常见的几组对偶对象：

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{4cm}>{\centering\arraybackslash}m{4cm}}
\hline
原对象 & 对偶对象 \\
\hline
点 & 直线 \\
共线 & 共点 \\
连接两点成线 & 两线相交得点 \\
点列 & 线束 \\
内接多边形 & 外切多边形 \\
二次点列 & 二级曲线（切线包络） \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{conclusion}{}{}
在射影几何中，一个纯粹由点、直线、共点、共线和关联关系叙述的命题，往往都会自动伴随一个对偶命题。
\end{conclusion}

\section{德萨格定理的自对偶性}
射影几何中的很多经典定理都展现出对偶美感，其中最著名的就是德萨格定理。

\begin{theorem}{}{}
若两个三角形对应顶点连线共点，则对应边交点共线。
\end{theorem}

把其中的“点”和“直线”互换，“共点”和“共线”互换，就得到：

\begin{theorem}{}{}
若两个三角形对应边交点共线，则对应顶点连线共点。
\end{theorem}

这正是德萨格定理的逆命题，因此德萨格定理呈现出鲜明的自对偶性。它不仅说明某一条具体结论成立，更说明射影平面内部存在一种全局的点线镜像对称。

\section{对偶图形}
\begin{definition}{}{}
在射影平面中，通过点线互换而得到的对应图形称为 \textbf{对偶图形}。
\end{definition}

例如：

\begin{itemize}
    \item 一条直线上的点集构成点列，它的对偶对象是过某点的直线集，即线束；
    \item 一条非退化二次曲线上的点集，其对偶对象是这条曲线的全体切线所形成的包络，也是一条二次对象。
\end{itemize}

特别地，极点极线正是“点图形”和“线图形”之间最具体的一种对偶对应。它不是抽象的口号，而是一套可以写成方程、可以直接计算、可以在题目中高效应用的对偶机制。

\chapter{几何结构：点列、线束与二次点列}

\section{点列}
\begin{definition}{}{}
一条直线上的所有点组成的集合称为 \textbf{点列}。
\end{definition}

点列并不只是“若干个排成一行的点”，而是一个完整的一维射影对象。实际上，一条射影直线本身就是一个点列。因此，一维射影几何的全部内容——交比、调和点列、对合、射影变换——都可以在点列上展开。

在学习射影几何时，一个非常重要的观念是：不要把点列看成“二维平面里的特殊情况”，而应把它看成一类本身就十分丰富的几何对象。

\section{线束}
\begin{definition}{}{}
过同一点的所有直线组成的集合称为 \textbf{线束}。
\end{definition}

线束是点列的对偶对象。它也构成一个一维射影空间，因为每一条过定点的直线都可由一个方向参数来刻画。故点列上的交比理论、调和理论、对合理论，都可以转译到线束上去。

例如，若四条共点直线 $a,b,c,d$ 的截线像构成调和点列，那么我们就说这四条线构成调和线束。

\section{点列与线束的透视关系}
一点列可以通过连接到某个中心，变成一个线束；一线束又可以通过与某条截线相交，变成一个点列。因此，点列与线束之间天然存在往返通道。

这种“投影—截影”机制是射影几何非常根本的思想。很多一维结论之所以能在点列与线束之间自由切换，正是因为它们本质上都生活在同一个射影结构中。

\section{二次点列}
\begin{definition}{}{}
二次曲线上的点集，从射影结构角度看，称为 \textbf{二次点列}。
\end{definition}

虽然二次点列中的点不再都落在同一条直线上，但它依然拥有类似一维射影几何的结构。特别是，一条非退化二次曲线可以通过适当参数化与射影直线建立对应，因此二次点列上的很多概念都可以看作普通点列概念的推广。

例如，可以把二次曲线上四点的交比定义为：任选曲线上一点 $P$，考虑线束
\[
(PA,PB;PC,PD),
\]
并把这个值作为四点 $A,B,C,D$ 的交比。由于它与点 $P$ 的选择无关，这个定义是良定的。

\begin{property}{}{}
二次曲线上的四点交比可以借助任何一点对这四点所引射线的交比来定义，因此二次点列同样具有一维射影几何中的交比结构。
\end{property}

这说明，二次曲线并不仅仅是一条“弯曲的图形”，而是某种射影意义下的“一维对象”。

\section{射影直线上的复比}
在射影直线 $\PP^1(\F)$ 上，若四个点的齐次坐标分别为
\[
P_1=(u_1:v_1),\quad
P_2=(u_2:v_2),\quad
P_3=(u_3:v_3),\quad
P_4=(u_4:v_4),
\]
则它们的交比可以写成
\[
(P_1,P_2;P_3,P_4)
=
\frac{
\begin{vmatrix}
u_3 & v_3\\
u_1 & v_1
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
u_4 & v_4\\
u_2 & v_2
\end{vmatrix}
}{
\begin{vmatrix}
u_3 & v_3\\
u_2 & v_2
\end{vmatrix}
\begin{vmatrix}
u_4 & v_4\\
u_1 & v_1
\end{vmatrix}
}.
\]

当取仿射坐标 $x_i=u_i/v_i$ 时，这个式子就退化成熟悉的
\[
(P_1,P_2;P_3,P_4)
=
\frac{(x_3-x_1)(x_4-x_2)}{(x_3-x_2)(x_4-x_1)}.
\]

因此，复比并不是某种偶然依赖长度的公式，而是齐次坐标意义下最自然的一维射影不变量。

\chapter{著名定理}

\section{德萨格定理}
\begin{theorem}{}{}
设有两个三角形
\[
\triangle ABC,\qquad \triangle A'B'C'.
\]
若对应顶点连线
\[
AA',\ BB',\ CC'
\]
共点，则对应边交点
\[
AB\cap A'B',\quad BC\cap B'C',\quad CA\cap C'A'
\]
共线。
\end{theorem}

德萨格定理是射影几何最经典的基本定理之一。它揭示了“共点透视”与“共线透视”之间的深刻联系。其几何背景非常直观：若两个三角形位于空间中的不同平面，并且都是由同一个点向这两个平面投影得到，那么它们所在平面的交线恰好就是对应边交点所在的那条直线。

\section{帕普斯定理}
\begin{theorem}{}{}
设两条直线 $\ell,m$ 上分别取三点
\[
A,B,C\in \ell,\qquad A',B',C'\in m.
\]
令
\[
X=AB'\cap A'B,\qquad
Y=AC'\cap A'C,\qquad
Z=BC'\cap B'C.
\]
则三点 $X,Y,Z$ 共线。
\end{theorem}

帕普斯定理是早期射影几何中最重要的点线构型定理之一。它说明，仅由两条直线上的六个点和若干交线，就能导出一个高度非平凡的共线结论。这也从侧面表明：射影几何中的“关联关系”本身已经非常强大。

\section{帕斯卡定理}
\begin{theorem}{}{}
设六个点
\[
A,B,C,D,E,F
\]
按顺序位于同一条非退化二次曲线上。则三对对边交点
\[
X=AB\cap DE,\qquad
Y=BC\cap EF,\qquad
Z=CD\cap FA
\]
共线。
\end{theorem}

这条共线的直线称为帕斯卡线。帕斯卡定理可以被视为帕普斯定理在二次曲线背景下的推广：当二次曲线退化为两条直线时，帕斯卡定理就会退化成帕普斯定理。

\section{布里昂雄定理}
\begin{theorem}{}{}
若一个六边形的六条边都与同一条非退化二次曲线相切，则其三条对顶点连线共点。
\end{theorem}

布里昂雄定理是帕斯卡定理的对偶命题。一个讨论“内接六边形对边交点共线”，另一个讨论“外切六边形对顶点连线共点”。二者共同体现了二次曲线理论中最鲜明的对偶对称。

\section{射影几何基本定理}
\begin{theorem}{}{}
在射影直线 $\PP^1$ 上，给定三个互不相同的点
\[
A,B,C
\]
及另外三个互不相同的点
\[
A',B',C',
\]
则存在唯一的射影变换使得
\[
A\mapsto A',\qquad B\mapsto B',\qquad C\mapsto C'.
\]
\end{theorem}

高维版本的结论是：在 $\PP^n$ 中，一个射影变换由一般位置的 $n+2$ 个点的像唯一确定。这说明射影变换具有很强的刚性，并不是任意的图形扭曲。

\chapter{射影平面模型}

\section{球面模型}
考虑单位球面
\[
S^2=\{(x,y,z)\in \R^3:x^2+y^2+z^2=1\}.
\]
把球面上任意一对对径点视为同一点，所得空间就可看作实射影平面 $\RP^2$ 的一个模型。

其原因很简单：过原点的每一条直线恰好与球面交于一对对径点，而射影点本质上正是一条过原点的直线。因此，球面模型非常形象地说明了“射影点是方向类”这一事实。

\section{齐次坐标模型}
齐次坐标模型是最标准的代数模型：
\[
\RP^2=\{(x:y:z)\neq (0:0:0)\}/\sim,
\qquad
(x:y:z)\sim(\lambda x:\lambda y:\lambda z),\ \lambda\neq 0.
\]

它的优点在于：

\begin{enumerate}
    \item 点和直线都能统一写成代数形式；
    \item 射影变换可以直接由矩阵表示；
    \item 二次曲线就是二次齐次方程；
    \item 极点极线可以由二次型与双线性型直接定义。
\end{enumerate}

因此，在严密推导和解析计算中，齐次坐标模型几乎是不可替代的。

\section{仿射平面加无穷远直线模型}
这是最适合直观理解射影平面的模型。它把射影平面写成
\[
\RP^2=\A^2\cup \ell_\infty,
\]
其中 $\ell_\infty$ 是无穷远直线。

在这个模型下：

\begin{itemize}
    \item 普通有限点仍然是仿射平面中的点；
    \item 每个方向对应一个无穷远点；
    \item 所有无穷远点组成无穷远直线；
    \item 平行线在无穷远处相交。
\end{itemize}

这个模型对理解抛物线有一个无穷远点、双曲线有两个无穷远点、椭圆没有实无穷远点尤其有效。

\section{实射影平面的浸入表示}
实射影平面不能无自交地嵌入三维欧氏空间，但可以浸入。经典可视化对象包括交叉帽（cross-cap）和 Boy 曲面等。

需要特别说明的是，虽然克莱因瓶与实射影平面都属于非定向曲面家族，且都不能在 $\R^3$ 中无自交嵌入，但它们并不是同一个拓扑对象。交叉帽常被用作实射影平面的浸入模型，而克莱因瓶则是另一种独立的非定向闭曲面。

\chapter{总结}

\section{主线回顾}
为了让整篇讲义的逻辑更加清楚，最后把全文再压缩为几条最核心的主线：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{从仿射到射影：} 给每个方向补上无穷远点，把所有无穷远点组织成无穷远直线，于是几何空间变得封闭；
    \item \textbf{从长度到交比：} 在射影变换下，长度与角度不再稳定，但交比、共线、共点、调和结构稳定；
    \item \textbf{从点线分裂到点线对偶：} 射影平面中点和直线地位对称，对偶原理使许多定理自动成对出现；
    \item \textbf{从圆锥曲线分裂到二次曲线统一：} 椭圆、抛物线、双曲线只是同一射影二次曲线与无穷远直线相交方式不同的结果；
    \item \textbf{从二次曲线到极点极线：} 二次型自然诱导点线对应，从而产生极线、极点、配极原则、自极三角形等一整套结构。
\end{enumerate}

\section{为什么极点极线是核心而不是技巧}
很多人最先接触射影几何，是因为极点极线在圆锥曲线题中非常有效。确实，它可以迅速识别“动点在定直线上 $\Rightarrow$ 极线过定点”这类结构，从而秒杀一些繁琐运算。但若只把它理解为一项“高级技巧”，就太低估它了。

极点极线之所以强大，是因为它是射影几何几条主线的汇合点：

\begin{itemize}
    \item 它依赖于二次曲线的射影统一；
    \item 它依赖于交比和调和点列的几何背景；
    \item 它体现了点与直线的对偶关系；
    \item 它通过配极原则把“定点”和“定线”问题联系起来；
    \item 它还能把焦点准线、自极三角形、完全四边形等结构统一组织。
\end{itemize}

所以，极点极线不是某一章中的附属内容，而是整个二次曲线射影理论的中枢之一。

\section{学习建议}
如果把这份讲义当作系统学习射影几何的路线图，那么建议按以下顺序反复咀嚼：

\begin{enumerate}
    \item 先真正理解无穷远点、无穷远直线与齐次坐标；
    \item 然后掌握交比、调和点列、透视对应；
    \item 再去看射影变换、对偶原理、点列与线束；
    \item 接着理解二次曲线的射影分类；
    \item 最后集中学习极点极线、配极原则、自极三角形与经典定理。
\end{enumerate}

如果这一顺序颠倒，例如直接从极点极线公式入手，而不理解交比、对偶和二次型背景，那么会觉得这一切只是“奇怪的公式与怪异结论”；而一旦前面的结构打通，极点极线会显得近乎理所当然。

\begin{conclusion}{}{}
射影几何最迷人的地方，不在于它会给你更多结论，而在于它会让许多原本分散的结论突然连成一体。\\
平行线为什么要交于无穷远点？交比为什么比长度更重要？椭圆、抛物线、双曲线为什么其实是一家？焦点与准线为什么能互为极点极线？\\
这些问题一旦放进射影几何中，就会呈现出出人意料的统一。
\end{conclusion}

\section{结语}
如果读完这份讲义后，你逐渐形成了以下直觉，那么这份讲义就算达到了目的：

\begin{itemize}
    \item 看到平行，会想到无穷远点；
    \item 看到四点四线，会想到交比与调和结构；
    \item 看到二次曲线，会想到它不仅是一条曲线，更是一种点线对应装置；
    \item 看到“过定点”“在定直线”“共点共线”问题，会本能怀疑背后是否存在配极或对偶背景。
\end{itemize}

一旦这种直觉建立起来，射影几何就不再是一章额外知识，而会成为你理解解析几何、圆锥曲线乃至更高阶几何的一种新语言。