\chapter{面积专题}
\section{原点三角形面积}

\begin{example}{}{}
已知椭圆 \(x^2 + 2y^2 = 1\)，过原点的两条直线 \(l_1\) 和 \(l_2\) 分别于椭圆交于 \(A\)、\(B\) 和 \(C\)、\(D\)，记得到的平行四边形 \(ABCD\) 的面积为 \(S\)。
\begin{enumerate}
    \item 设 \(A(x_1,y_1)\)，\(C(x_2,y_2)\)，用 \(A\)、\(C\) 的坐标表示点 \(C\) 到直线 \(l_1\) 的距离，并证明 \(S = 2|x_1y_2 - x_2y_1|\)；
    \item 设 \(l_1\) 与 \(l_2\) 的斜率之积为 \(-\frac{1}{2}\)，求面积 \(S\) 的值。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
对于椭圆 $x^2 + 2y^2 = 1$，定义内积算子为 $E(U, V) = x_U x_V + 2y_U y_V$，外积算子为 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
点 $A(x_1, y_1)$ 与点 $C(x_2, y_2)$ 位于椭圆上，满足 $E(A, A) = x_1^2 + 2y_1^2 = 1$ 且 $E(C, C) = x_2^2 + 2y_2^2 = 1$。
直线 $l_1$ 经过原点 $O$ 与点 $A(x_1, y_1)$，其一般方程为 $y_1 x - x_1 y = 0$。
根据点到直线的距离公式，点 $C(x_2, y_2)$ 到直线 $l_1$ 的距离 $d$ 为：
$$ d = \frac{|y_1 x_2 - x_1 y_2|}{\sqrt{y_1^2 + (-x_1)^2}} = \frac{|x_1 y_2 - x_2 y_1|}{\sqrt{x_1^2 + y_1^2}} $$
由椭圆的中心对称性，过原点的直线 $l_1$ 与 $l_2$ 交椭圆所得的线段 $AB$ 与 $CD$ 均被原点 $O$ 平分，即点 $B$ 的坐标为 $(-x_1, -y_1)$。
线段 $AB$ 的长度为 $|AB| = 2\sqrt{x_1^2 + y_1^2}$。
平行四边形 $ABCD$ 的面积 $S$ 等于底边 $|AB|$ 乘以高 $d$：
$$ S = |AB| \cdot d = 2\sqrt{x_1^2 + y_1^2} \frac{|x_1 y_2 - x_2 y_1|}{\sqrt{x_1^2 + y_1^2}} = 2|x_1 y_2 - x_2 y_1| $$
结合外积算子的定义，面积可表示为 $S = 2|W(A, C)|$。
已知直线 $l_1$ 与 $l_2$ 的斜率之积为 $-\frac{1}{2}$。设两直线斜率分别为 $k_1$ 与 $k_2$。因斜率乘积非零，直线不平行于坐标轴，故 $x_1, x_2, y_1, y_2$ 均不为零。
代入斜率表达式 $k_1 = \frac{y_1}{x_1}$ 与 $k_2 = \frac{y_2}{x_2}$，可得：
$$ \frac{y_1 y_2}{x_1 x_2} = -\frac{1}{2} $$
将其变形为 $x_1 x_2 + 2y_1 y_2 = 0$。
根据内积算子的定义，该条件等价于 $E(A, C) = 0$。
构造外积算子与内积算子之间的拉格朗日代数恒等关系。
将外积算子的平方展开：
$$ [W(A, C)]^2 = (x_1 y_2 - x_2 y_1)^2 = x_1^2 y_2^2 + x_2^2 y_1^2 - 2x_1 x_2 y_1 y_2 $$
将内积算子的平方乘以 $\frac{1}{2}$ 并展开：
$$ \frac{1}{2} [E(A, C)]^2 = \frac{1}{2} (x_1 x_2 + 2y_1 y_2)^2 = \frac{1}{2} x_1^2 x_2^2 + 2y_1^2 y_2^2 + 2x_1 x_2 y_1 y_2 $$
将两式相加，包含坐标交叉乘积的项相互抵消，得到：
$$ [W(A, C)]^2 + \frac{1}{2} [E(A, C)]^2 = \frac{1}{2} x_1^2 x_2^2 + x_1^2 y_2^2 + x_2^2 y_1^2 + 2y_1^2 y_2^2 $$
提取公因式进行因式分解：
\begin{align*}
\frac{1}{2} x_1^2 x_2^2 + x_1^2 y_2^2 + x_2^2 y_1^2 + 2y_1^2 y_2^2 &= x_1^2 \left(\frac{1}{2} x_2^2 + y_2^2\right) + y_1^2 (x_2^2 + 2y_2^2) \\
&= \frac{1}{2} x_1^2 (x_2^2 + 2y_2^2) + y_1^2 (x_2^2 + 2y_2^2) \\
&= \left(\frac{1}{2} x_1^2 + y_1^2\right) (x_2^2 + 2y_2^2) \\
&= \frac{1}{2} (x_1^2 + 2y_1^2) (x_2^2 + 2y_2^2)
\end{align*}
由内积算子的定义，该多项式恒等式等价于：
$$ [W(A, C)]^2 + \frac{1}{2} [E(A, C)]^2 = \frac{1}{2} E(A, A) E(C, C) $$
代入已知算子常数值 $E(A, A) = 1$，$E(C, C) = 1$ 以及 $E(A, C) = 0$：
$$ [W(A, C)]^2 + 0 = \frac{1}{2} \times 1 \times 1 \implies [W(A, C)]^2 = \frac{1}{2} $$
对外积算子的平方开正向平方根，得 $|W(A, C)| = \frac{\sqrt{2}}{2}$。
将其代入面积表达式：
$$ S = 2|W(A, C)| = 2 \times \frac{\sqrt{2}}{2} = \sqrt{2} $$
综上所述，平行四边形 $ABCD$ 的面积 $S$ 的值为 $\sqrt{2}$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知动直线 \(l\) 与椭圆 \(C: \frac{x^2}{3} + \frac{y^2}{2} = 1\) 交于 \(P(x_1,y_1)\)、\(Q(x_2,y_2)\) 两不同点，且 \(\triangle OPQ\) 的面积 \(S_{\triangle OPQ} = \frac{\sqrt{6}}{2}\)，其中 \(O\) 为坐标原点。
\begin{enumerate}
    \item 证明 \(x_1^2 + x_2^2\) 和 \(y_1^2 + y_2^2\) 均为定值；
    \item 设线段 \(PQ\) 的中点为 \(M\)，求 \(|OM| \cdot |PQ|\) 的最大值；
    \item 椭圆 \(C\) 上是否存在点 \(D,E,G\)，使得 \(S_{\triangle ODE} = S_{\triangle ODG} = S_{\triangle OEG} = \frac{\sqrt{6}}{2}\)？若存在，判断 \(\triangle DEG\) 的形状；若不存在，请说明理由。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
对于椭圆 $C: \frac{x^2}{3} + \frac{y^2}{2} = 1$，定义其内积算子为 $E(M, N) = \frac{x_M x_N}{3} + \frac{y_M y_N}{2}$。由点 $P(x_1, y_1)$ 与 $Q(x_2, y_2)$ 位于椭圆 $C$ 上可知，满足 $E(P,P) = 1$ 且 $E(Q,Q) = 1$。
定义外积算子 $W(M, N) = x_M y_N - x_N y_M$。坐标原点 $O$ 与椭圆上两点 $P, Q$ 构成的三角形 $\triangle OPQ$ 的面积可表示为 $S_{\triangle OPQ} = \frac{1}{2} |W(P, Q)|$。\\
首先探究外积与内积的代数等量关系。对于坐标平面上任意两点 $P, Q$，展开如下多项式组合：
\begin{align*}
[W(P, Q)]^2 + 6 [E(P, Q)]^2 &= (x_1 y_2 - x_2 y_1)^2 + 6 \left( \frac{x_1 x_2}{3} + \frac{y_1 y_2}{2} \right)^2 \\
&= x_1^2 y_2^2 + x_2^2 y_1^2 - 2x_1 x_2 y_1 y_2 + 6 \left( \frac{x_1^2 x_2^2}{9} + \frac{y_1^2 y_2^2}{4} + \frac{x_1 x_2 y_1 y_2}{3} \right) \\
&= x_1^2 y_2^2 + x_2^2 y_1^2 - 2x_1 x_2 y_1 y_2 + \frac{2}{3} x_1^2 x_2^2 + \frac{3}{2} y_1^2 y_2^2 + 2x_1 x_2 y_1 y_2 \\
&= x_1^2 y_2^2 + x_2^2 y_1^2 + \frac{2}{3} x_1^2 x_2^2 + \frac{3}{2} y_1^2 y_2^2 \\
&= x_1^2 \left( y_2^2 + \frac{2}{3} x_2^2 \right) + y_1^2 \left( x_2^2 + \frac{3}{2} y_2^2 \right).
\end{align*}
由于点 $Q$ 在椭圆上，满足 $\frac{x_2^2}{3} + \frac{y_2^2}{2} = 1$。
该等式两边同乘 $2$ 可得 $\frac{2}{3} x_2^2 + y_2^2 = 2$；同乘 $3$ 可得 $x_2^2 + \frac{3}{2} y_2^2 = 3$。
将此二式代入上述恒等式中，化简得
\[
[W(P, Q)]^2 + 6 [E(P, Q)]^2 = 2x_1^2 + 3y_1^2 = 6 \left( \frac{x_1^2}{3} + \frac{y_1^2}{2} \right).
\]
由点 $P$ 在椭圆上，有 $\frac{x_1^2}{3} + \frac{y_1^2}{2} = 1$，代入上式即得 $[W(P, Q)]^2 + 6 [E(P, Q)]^2 = 6$。
已知 $S_{\triangle OPQ} = \frac{\sqrt{6}}{2}$，则 $[W(P, Q)]^2 = 4 \left(\frac{\sqrt{6}}{2}\right)^2 = 6$。
将其代入恒等式中，可得 $6 + 6 [E(P, Q)]^2 = 6$，从而化简得 $[E(P, Q)]^2 = 0$，即 $E(P, Q) = 0$。
展开内积算子，有 $\frac{x_1 x_2}{3} + \frac{y_1 y_2}{2} = 0$，等价于 $2x_1 x_2 + 3y_1 y_2 = 0$。
移项得到 $2x_1 x_2 = -3y_1 y_2$，等式两边平方得 $4x_1^2 x_2^2 = 9y_1^2 y_2^2$。
由点 $P, Q$ 在椭圆上可得 $y_1^2 = 2 - \frac{2}{3} x_1^2$ 与 $y_2^2 = 2 - \frac{2}{3} x_2^2$。代入平方等式中，有
\begin{align*}
4x_1^2 x_2^2 &= 9 \left( 2 - \frac{2}{3} x_1^2 \right) \left( 2 - \frac{2}{3} x_2^2 \right) \\
&= 36 \left( 1 - \frac{x_1^2}{3} \right) \left( 1 - \frac{x_2^2}{3} \right) \\
&= 36 \left( 1 - \frac{x_1^2}{3} - \frac{x_2^2}{3} + \frac{x_1^2 x_2^2}{9} \right) \\
&= 36 - 12(x_1^2 + x_2^2) + 4x_1^2 x_2^2.
\end{align*}
等式两端消去同类项 $4x_1^2 x_2^2$，化简得 $12(x_1^2 + x_2^2) = 36$，由此解得 $x_1^2 + x_2^2 = 3$ 为定值。
进一步，结合椭圆方程可得 $\frac{x_1^2}{3} = 1 - \frac{y_1^2}{2}$ 与 $\frac{x_2^2}{3} = 1 - \frac{y_2^2}{2}$。将两式相加并代入 $\frac{x_1^2 + x_2^2}{3} = 1$ 中，得到
\[
\left( 1 - \frac{y_1^2}{2} \right) + \left( 1 - \frac{y_2^2}{2} \right) = 1,
\]
整理得 $2 - \frac{y_1^2 + y_2^2}{2} = 1$，解得 $y_1^2 + y_2^2 = 2$ 亦为定值。
其次，线段 $PQ$ 的中点为 $M\left(\frac{x_1+x_2}{2}, \frac{y_1+y_2}{2}\right)$。线段 $OM$ 长度的平方为
\[
|OM|^2 = \frac{x_1^2 + 2x_1 x_2 + x_2^2 + y_1^2 + 2y_1 y_2 + y_2^2}{4}.
\]
将第一部分所得定值 $x_1^2 + x_2^2 = 3$ 与 $y_1^2 + y_2^2 = 2$ 代入，化简得
\[
|OM|^2 = \frac{5 + 2(x_1 x_2 + y_1 y_2)}{4}.
\]
弦长 $PQ$ 长度的平方为
\[
|PQ|^2 = (x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2 = x_1^2 - 2x_1 x_2 + x_2^2 + y_1^2 - 2y_1 y_2 + y_2^2 = 5 - 2(x_1 x_2 + y_1 y_2).
\]
两式相乘得到平方乘积：
\[
|OM|^2 \cdot |PQ|^2 = \frac{1}{4} \big[5 + 2(x_1 x_2 + y_1 y_2)\big] \big[5 - 2(x_1 x_2 + y_1 y_2)\big] = \frac{25 - 4(x_1 x_2 + y_1 y_2)^2}{4}.
\]
由前述正交条件 $2x_1 x_2 + 3y_1 y_2 = 0$ 可得 $y_1 y_2 = -\frac{2}{3} x_1 x_2$。代入交叉项中，有
\[
x_1 x_2 + y_1 y_2 = x_1 x_2 - \frac{2}{3} x_1 x_2 = \frac{1}{3} x_1 x_2.
\]
故乘积表达式可化为 $\frac{1}{4} \left( 25 - \frac{4}{9} (x_1 x_2)^2 \right)$。
由于 $(x_1 x_2)^2 \ge 0$，该表达式在 $x_1 x_2 = 0$ 时取得最大值 $\frac{25}{4}$。
验证该取值条件：当 $x_1 = 0$ 时，由 $x_1^2 + x_2^2 = 3$ 得 $x_2^2 = 3$。代入椭圆方程解得 $y_1^2 = 2$ 且 $y_2^2 = 0$。此时取点 $P(0, \sqrt{2})$ 与 $Q(\sqrt{3}, 0)$，其坐标满足椭圆方程且构成的原点三角形面积为 $\frac{\sqrt{6}}{2}$，满足全部题设条件。
因此，非负实数 $|OM| \cdot |PQ|$ 的最大值为 $\sqrt{\frac{25}{4}} = \frac{5}{2}$。
最后，假设椭圆 $C$ 上存在三点 $D, E, G$，使得 $S_{\triangle ODE} = S_{\triangle ODG} = S_{\triangle OEG} = \frac{\sqrt{6}}{2}$。
根据前述面积与算子内积的等价推导可知，若椭圆上任意两点与原点构成的三角形面积为 $\frac{\sqrt{6}}{2}$，则这两点在内积算子下必然正交。因此，必定同时满足
\[
E(D,E) = 0, \quad E(D,G) = 0, \quad E(E,G) = 0.
\]
同时，因三点均位于椭圆上，必须满足极化自内积 $E(D,D) = 1$ 与 $E(E,E) = 1$。
判断位置向量 $\overrightarrow{OD}$ 与 $\overrightarrow{OE}$ 的线性相关性。若两者共线，可设 $\overrightarrow{OE} = k\overrightarrow{OD}$，其中 $k \in \mathbb{R}$。将其代入正交条件得到 $E(D,E) = E(D, kD) = k E(D,D) = k$。由 $E(D,E) = 0$ 推得 $k = 0$，此时点 $E$ 为原点 $(0,0)$。但这与点 $E$ 在椭圆上（即 $E(E,E) = 1$）产生矛盾。
由此可得，向量 $\overrightarrow{OD}$ 与 $\overrightarrow{OE}$ 非零且互不共线。根据平面向量基本定理，它们可构成二维坐标平面的一组基底。
因此，平面内任意一点对应的位置向量 $\overrightarrow{OG}$ 必然可由 $\overrightarrow{OD}$ 与 $\overrightarrow{OE}$ 唯一线性表示，即存在实数 $\alpha$ 与 $\beta$ 使得 $G = \alpha D + \beta E$。
对该等式两端分别施加内积算子 $E(D, \cdot)$，利用算子双线性分配律展开得：
\[
E(D, G) = E(D, \alpha D + \beta E) = \alpha E(D, D) + \beta E(D, E).
\]
将已知条件 $E(D, G) = 0, E(D, D) = 1, E(D, E) = 0$ 代入，得到 $0 = \alpha(1) + \beta(0)$，解得 $\alpha = 0$。
同理，对等式两端施加内积算子 $E(E, \cdot)$ 展开得：
\[
E(E, G) = E(E, \alpha D + \beta E) = \alpha E(E, D) + \beta E(E, E).
\]
代入条件 $E(E, G) = 0, E(E, D) = 0, E(E, E) = 1$，得到 $0 = \alpha(0) + \beta(1)$，解得 $\beta = 0$。
由于 $\alpha = 0$ 且 $\beta = 0$，由此推导出点 $G$ 的坐标为 $G = 0 \cdot D + 0 \cdot E = (0, 0)$，即坐标原点。
然而，根据假设，点 $G$ 必须位于椭圆 $C$ 上，要求满足 $E(G, G) = 1$。
但对于原点 $G(0, 0)$，其算子运算结果为 $E(G, G) = \frac{0^2}{3} + \frac{0^2}{2} = 0$，产生矛盾。
综上所述，假设不成立。椭圆 $C$ 上不存在满足条件的点 $D, E, G$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
椭圆 \(\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\) 离心率为 \(\frac{\sqrt{2}}{2}\)，且过点 \((2,\sqrt{2})\)，四边形 \(ABCD\) 的顶点都在椭圆上，且对角线 \(AC\)、\(BD\) 过原点 \(O\)，\(k_{AC} \cdot k_{BD} = -\frac{b^2}{a^2}\)。
\begin{enumerate}
    \item 求椭圆方程；
    \item 求 \(\overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OB}\) 的取值范围；
    \item 求证：四边形 \(ABCD\) 的面积为定值。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解椭圆的方程。由椭圆离心率 $e = \frac{\sqrt{2}}{2}$，根据离心率定义有 $\frac{a^2-b^2}{a^2} = \frac{1}{2}$，整理可得 $a^2 = 2b^2$。
将点 $(2,\sqrt{2})$ 的坐标代入椭圆方程 $\frac{x^2}{2b^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$ 中，得 $\frac{4}{2b^2} + \frac{2}{b^2} = 1$，化简得 $\frac{4}{b^2} = 1$。
解得 $b^2 = 4$，进而 $a^2 = 8$。
由此可得，椭圆的方程为 $\frac{x^2}{8} + \frac{y^2}{4} = 1$。
针对该椭圆，定义内积算子 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{8} + \frac{y_U y_V}{4}$，外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
由题意，四边形 $ABCD$ 的对角线 $AC$、$BD$ 均过原点 $O$。因椭圆关于原点中心对称，故点 $C$ 与点 $A$ 关于原点对称，点 $D$ 与点 $B$ 关于原点对称。
这表明直线 $AC$ 与 $BD$ 的斜率即为直线 $OA$ 与 $OB$ 的斜率，分别记为 $k_{OA}$ 与 $k_{OB}$。
设点 $A(x_A, y_A)$ 与点 $B(x_B, y_B)$，则 $k_{OA} = \frac{y_A}{x_A}$，$k_{OB} = \frac{y_B}{x_B}$。
已知斜率乘积条件 $k_{AC} \cdot k_{BD} = -\frac{b^2}{a^2} = -\frac{1}{2}$，代入可得 $\frac{y_A y_B}{x_A x_B} = -\frac{1}{2}$。
由于斜率存在且乘积非零，可知 $x_A, x_B, y_A, y_B$ 均不为 $0$。
整理上述等式得到 $x_A x_B + 2y_A y_B = 0$。
等式两端同除以 $8$，得 $\frac{x_A x_B}{8} + \frac{y_A y_B}{4} = 0$，该条件等价于算子共轭约束 $E(A, B) = 0$。
计算两向量的欧氏内积 $\overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OB} = x_A x_B + y_A y_B$。
由 $x_A x_B + 2y_A y_B = 0$ 可知 $x_A x_B = -2y_A y_B$。
代入内积表达式得 $\overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OB} = -2y_A y_B + y_A y_B = -y_A y_B$。
为了求出 $-y_A y_B$ 的范围，将 $x_A x_B = -2y_A y_B$ 两端平方，得：
\[ x_A^2 x_B^2 = 4y_A^2 y_B^2 \]
由于点 $A, B$ 均在椭圆上，满足 $\frac{x_A^2}{8} + \frac{y_A^2}{4} = 1 \implies x_A^2 = 8 - 2y_A^2$，以及 $\frac{x_B^2}{8} + \frac{y_B^2}{4} = 1 \implies x_B^2 = 8 - 2y_B^2$。
将 $x_A^2$ 与 $x_B^2$ 代入平方关系式中，得到：
\[ (8 - 2y_A^2)(8 - 2y_B^2) = 4y_A^2 y_B^2 \]
展开并化简：
\[ 64 - 16y_B^2 - 16y_A^2 + 4y_A^2 y_B^2 = 4y_A^2 y_B^2 \]
等式两端的 $4y_A^2 y_B^2$ 抵消，化为 $16(y_A^2 + y_B^2) = 64$，即 $y_A^2 + y_B^2 = 4$。
根据基本不等式 $(y_A \pm y_B)^2 \ge 0$，可得 $\pm 2y_A y_B \le y_A^2 + y_B^2 = 4$，即 $|y_A y_B| \le 2$。
又因前述推导可知 $y_A \neq 0$ 且 $y_B \neq 0$，故 $-y_A y_B \neq 0$。
因此，$\overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OB}$ 的取值范围为 $[-2, 0) \cup (0, 2]$。
最后，计算四边形 $ABCD$ 的面积。
由于原点 $O$ 平分对角线 $AC$ 与 $BD$，该四边形为平行四边形，其总面积 $S_{ABCD}$ 为三角形 $\triangle OAB$ 面积的 $4$ 倍。
根据平面向量外积的几何意义，三角形 $\triangle OAB$ 的面积为 $S_{\triangle OAB} = \frac{1}{2} |W(A, B)|$。
故四边形的面积 $S_{ABCD} = 4 \times \frac{1}{2} |W(A, B)| = 2 |W(A, B)|$。
利用算子法推导面积公式，考查外积平方与内积平方的线性组合 $[W(A, B)]^2 + 32[E(A, B)]^2$。将外积与内积的坐标定义代入并展开：
\begin{align*}
[W(A, B)]^2 + 32[E(A, B)]^2 &= (x_A y_B - x_B y_A)^2 + 32 \left( \frac{x_A x_B}{8} + \frac{y_A y_B}{4} \right)^2 \\
&= x_A^2 y_B^2 + x_B^2 y_A^2 - 2x_A x_B y_A y_B + 32 \left( \frac{x_A^2 x_B^2}{64} + \frac{y_A^2 y_B^2}{16} + \frac{x_A x_B y_A y_B}{16} \right) \\
&= x_A^2 y_B^2 + x_B^2 y_A^2 - 2x_A x_B y_A y_B + \frac{1}{2} x_A^2 x_B^2 + 2y_A^2 y_B^2 + 2x_A x_B y_A y_B
\end{align*}
其中，交叉项 $-2x_A x_B y_A y_B$ 与 $+2x_A x_B y_A y_B$ 抵消。对剩余项按变量进行提取公因式与因式分解：
\begin{align*}
x_A^2 y_B^2 + x_B^2 y_A^2 + \frac{1}{2} x_A^2 x_B^2 + 2y_A^2 y_B^2 &= x_A^2 \left( y_B^2 + \frac{1}{2} x_B^2 \right) + 2y_A^2 \left( \frac{1}{2} x_B^2 + y_B^2 \right) \\
&= (x_A^2 + 2y_A^2) \left( \frac{1}{2} x_B^2 + y_B^2 \right)
\end{align*}
由于点 $A, B$ 位于椭圆上，满足 $\frac{x_A^2}{8} + \frac{y_A^2}{4} = 1$ 即 $x_A^2 + 2y_A^2 = 8$，以及 $\frac{x_B^2}{8} + \frac{y_B^2}{4} = 1$ 即 $\frac{1}{2}x_B^2 + y_B^2 = 4$。
代入上述因式分解的结果，得到算子的拉格朗日恒等式：
\[ [W(A, B)]^2 + 32[E(A, B)]^2 = 8 \times 4 = 32 \]
将共轭条件 $E(A, B) = 0$ 代入该恒等式，即得 $[W(A, B)]^2 = 32$。
开平方取正值得 $|W(A, B)| = \sqrt{32} = 4\sqrt{2}$。
代入面积公式得 $S_{ABCD} = 2 \times 4\sqrt{2} = 8\sqrt{2}$。
由于该结果独立于点 $A, B$ 的参数坐标，四边形 $ABCD$ 的面积恒为定值 $8\sqrt{2}$。结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知点 \(A(0,2)\)，椭圆 \(E: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\) 的离心率为 \(\frac{\sqrt{3}}{2}\)；\(F\) 是椭圆 \(E\) 的右焦点，直线 \(AF\) 的斜率为 \(\frac{2\sqrt{3}}{3}\)，\(O\) 为坐标原点。
\begin{enumerate}
    \item  求 \(E\) 的方程；
    \item 设过点 \(A\) 的动直线 \(l\) 与 \(E\) 相交于 \(P,Q\) 两点。当 \(\triangle OPQ\) 的面积最大时，求 \(l\) 的直线方程。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解椭圆 $E$ 的标准方程。
由题意，椭圆 $E: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$ 的离心率 $e = \frac{c}{a} = \frac{\sqrt{3}}{2}$，由此可得 $c = \frac{\sqrt{3}}{2}a$。
结合基本参数关系 $b^2 = a^2 - c^2$，可得 $b^2 = a^2 - \frac{3}{4}a^2 = \frac{1}{4}a^2$，即 $a^2 = 4b^2$。
已知定点 $A(0,2)$，设椭圆右焦点为 $F(c,0)$（其中 $c > 0$）。根据两点连线的斜率公式，直线 $AF$ 的斜率应为 $k_{AF} = \frac{0-2}{c-0} = -\frac{2}{c}$。
由于 $c > 0$，该斜率必定为负值。而题设条件中给出的斜率为 $\frac{2\sqrt{3}}{3} > 0$，这在几何图形与代数数值上存在符号矛盾。为保证逻辑的自洽性，将该斜率修正为 $-\frac{2\sqrt{3}}{3}$。
联立斜率等式 $-\frac{2}{c} = -\frac{2\sqrt{3}}{3}$，解得半焦距 $c = \sqrt{3}$。
将其代入离心率表达式可得 $a = 2$，进而得到 $b^2 = 1$。
因此，椭圆 $E$ 的标准方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$。
其次，定义极化算子并推导原点三角形面积的算子公式。
对于平面上任意两点 $U(x_U, y_U)$ 和 $V(x_V, y_V)$，定义针对该椭圆的双线性内积算子 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + y_U y_V$，以及二维外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
对于以原点 $O$ 为顶点的 $\triangle OPQ$，其面积可以通过外积算子表示为 $S = \frac{1}{2}|W(P, Q)|$。
利用算子拉格朗日恒等式探究外积与内积的代数关联，将外积的平方与内积的平方展开：
\begin{align*}
W(P, Q)^2 &= x_P^2 y_Q^2 + x_Q^2 y_P^2 - 2x_P x_Q y_P y_Q \\
4E(P, Q)^2 &= 4 \left( \frac{x_P x_Q}{4} + y_P y_Q \right)^2 = \frac{x_P^2 x_Q^2}{4} + 4y_P^2 y_Q^2 + 2x_P x_Q y_P y_Q
\end{align*}
将上述两式相加，交叉项恰好完全抵消，重组同类项可得：
\begin{align*}
W(P, Q)^2 + 4E(P, Q)^2 &= x_P^2 \left( y_Q^2 + \frac{x_Q^2}{4} \right) + 4y_P^2 \left( \frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2 \right) \\
&= \left( x_P^2 + 4y_P^2 \right) \left( \frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2 \right) = 4 E(P, P) E(Q, Q)
\end{align*}
由于动点 $P, Q$ 均位于椭圆 $E$ 上，必定满足自身极化约束 $E(P, P) = 1$ 与 $E(Q, Q) = 1$。
代入上式即得特定二次曲线下的算子拉格朗日恒等式：
\[ W(P, Q)^2 = 4 \big( 1 - E(P, Q)^2 \big) \]
由此，$\triangle OPQ$ 面积平方的算子表达形式化简为：
\[ S^2 = \frac{1}{4} W(P, Q)^2 = 1 - E(P, Q)^2 \]
接着，引入中点共轭律将面积表达式转化为单变量函数。
设弦 $PQ$ 的中点为 $M(x_M, y_M)$，则交点与中点存在向量的仿射组合关系 $P + Q = 2M$。
对该等式两端同时作用内积算子展开，利用双线性分配律可得：
\[ E(P+Q, P+Q) = E(P, P) + 2E(P, Q) + E(Q, Q) = 2 + 2E(P, Q) \]
同时，等式右端展开为 $E(2M, 2M) = 4E(M, M)$。
通过等量代换，得出交叉内积与中点自内积的关系式：
\[ 2 + 2E(P, Q) = 4E(M, M) \implies E(P, Q) = 2E(M, M) - 1 \]
将其代回面积平方的表达式中：
\begin{align*}
S^2 &= 1 - \left( 2E(M, M) - 1 \right)^2 \\
&= 1 - \left( 4E(M, M)^2 - 4E(M, M) + 1 \right) \\
&= 4E(M, M) - 4E(M, M)^2
\end{align*}
该表达式为关于 $E(M, M)$ 的一元二次多项式。通过配方可知：
\[ S^2 = -4\left(E(M, M) - \frac{1}{2}\right)^2 + 1 \]
当且仅当 $E(M, M) = \frac{1}{2}$ 时，二次多项式取得最大值 $1$，即 $\triangle OPQ$ 的面积取得最大值 $1$。
由于此时 $E(M, M) = \frac{1}{2} < 1$，此中点严格位于椭圆内部，这保证了直线 $l$ 与椭圆交点 $P, Q$ 的真实存在性，逻辑闭环成立。
最后，利用中点弦的代数性质求解取得面积极大值时的直线方程。
由点 $M$ 为弦 $PQ$ 的中点，结合椭圆中点弦的算子方程推论，以 $M$ 为中点的弦所在直线的方程可表示为 $E(M, X) = E(M, M)$。
已知动直线 $l$ 经过定点 $A(0, 2)$，将点 $A$ 的坐标作为变量 $X$ 代入该直线方程中，必然成立：
\[ E(M, A) = E(M, M) \]
为使三角形面积最大，由前述结论需满足 $E(M, M) = \frac{1}{2}$，从而有 $E(A, M) = \frac{1}{2}$。
将点 $A(0, 2)$ 与 $M(x_M, y_M)$ 的坐标代入内积算子的定义式：
\[ E(A, M) = \frac{0 \cdot x_M}{4} + 2 \cdot y_M = 2y_M \]
建立等式 $2y_M = \frac{1}{2}$，解得中点纵坐标 $y_M = \frac{1}{4}$。
将其代回 $E(M, M) = \frac{1}{2}$ 的极化约束方程中求解横坐标：
\[ \frac{x_M^2}{4} + \left( \frac{1}{4} \right)^2 = \frac{1}{2} \implies \frac{x_M^2}{4} = \frac{1}{2} - \frac{1}{16} = \frac{7}{16} \]
由此解得 $x_M^2 = \frac{7}{4}$，即中点横坐标 $x_M = \pm \frac{\sqrt{7}}{2}$。
动直线 $l$ 经过定点 $A(0, 2)$ 与中点 $M\left( \pm \frac{\sqrt{7}}{2}, \frac{1}{4} \right)$。其斜率 $k$ 存在且为：
\[ k = \frac{\frac{1}{4} - 2}{\pm \frac{\sqrt{7}}{2} - 0} = \frac{-\frac{7}{4}}{\pm \frac{\sqrt{7}}{2}} = \mp \frac{\sqrt{7}}{2} \]
应用直线的点斜式方程，直线 $l$ 的方程为 $y - 2 = \mp \frac{\sqrt{7}}{2} x$。
将其整理为一般式方程，分别对应 $\sqrt{7}x + 2y - 4 = 0$ 或 $\sqrt{7}x - 2y + 4 = 0$。
综上所述，椭圆 $E$ 的方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$；当 $\triangle OPQ$ 的面积最大时，直线 $l$ 的方程为 $\sqrt{7}x + 2y - 4 = 0$ 或 $\sqrt{7}x - 2y + 4 = 0$。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知中心在原点 \(O\)，焦点在 \(x\) 轴上，离心率为 \(\frac{\sqrt{3}}{2}\) 的椭圆过点 \((\sqrt{2},\frac{\sqrt{2}}{2})\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求椭圆的方程；
    \item[(2)] 设不过原点 \(O\) 的直线与该椭圆交于 \(P\)、\(Q\) 两点，满足直线 \(OP\)、\(PQ\)、\(OQ\) 的斜率依次成等比数列，求 \(\triangle OPQ\) 面积的取值范围。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，设中心在原点、焦点在 $x$ 轴上的椭圆方程为 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$。
已知椭圆的离心率为 $\frac{\sqrt{3}}{2}$，即 $e = \frac{c}{a} = \frac{\sqrt{3}}{2}$，从而可得 $c^2 = \frac{3}{4}a^2$。
结合 $a^2 = b^2 + c^2$，推导出 $b^2 = \frac{1}{4}a^2$，即 $a^2 = 4b^2$。
此时椭圆方程化为 $\frac{x^2}{4b^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$。
将已知点 $\left(\sqrt{2}, \frac{\sqrt{2}}{2}\right)$ 代入该方程，可得
$$ \frac{2}{4b^2} + \frac{1/2}{b^2} = 1 $$
化简得 $\frac{1}{2b^2} + \frac{1}{2b^2} = 1$，解得 $b^2 = 1$，进而 $a^2 = 4$。
由此可得椭圆的标准方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$。
其次，定义该椭圆的内积算子为 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + y_U y_V$，外积算子为 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
由于动点 $P, Q$ 位于椭圆上，等价于 $E(P, P) = 1$ 且 $E(Q, Q) = 1$。
设不过原点 $O$ 的直线 $PQ$ 方程为 $ux + vy = 1$。
为求射线 $OP$ 与 $OQ$ 的斜率，将直线方程代入椭圆方程右端的常数项中进行齐次化构造：
$$ \frac{x^2}{4} + y^2 = (ux + vy)^2 $$
展开并按 $x, y$ 的次幂合并同类项，得到过原点的两条射线 $OP$ 与 $OQ$ 的联合纯二次方程：
$$ \left(\frac{1}{4} - u^2\right)x^2 - 2uvxy + (1 - v^2)y^2 = 0 $$
当 $1 - v^2 \neq 0$ 且 $x \neq 0$ 时，等式两端同除以 $x^2$，得到关于斜率 $k = \frac{y}{x}$ 的一元二次多项式方程：
$$ (1 - v^2)k^2 - 2uvk + \left(\frac{1}{4} - u^2\right) = 0 $$
设射线 $OP, OQ$ 的斜率分别为 $k_{OP}, k_{OQ}$。根据一元二次方程的韦达定理，两斜率的乘积为：
$$ k_{OP} \cdot k_{OQ} = \frac{1/4 - u^2}{1 - v^2} $$
已知直线 $PQ$ 的一般方程为 $ux + vy = 1$，其斜率为 $k_{PQ} = -\frac{u}{v}$。
由题意，直线 $OP, PQ, OQ$ 的斜率依次成等比数列，满足等比中项关系 $k_{PQ}^2 = k_{OP} \cdot k_{OQ}$。
将上述表达式代入：
$$ \frac{u^2}{v^2} = \frac{1/4 - u^2}{1 - v^2} $$
等式两端交叉相乘并展开：
$$ u^2(1 - v^2) = v^2\left(\frac{1}{4} - u^2\right) \implies u^2 - u^2 v^2 = \frac{1}{4}v^2 - u^2 v^2 $$
消去同类项后解得代数约束关系：$v^2 = 4u^2$。
接下来，推导三角形 $OPQ$ 的面积的纯算子表达式。
考察内积算子与外积算子构成的拉格朗日代数恒等式。对于任意两点 $P(x_P, y_P)$ 与 $Q(x_Q, y_Q)$，展开如下多项式平方和：
$$ [W(P, Q)]^2 + 4[E(P, Q)]^2 = (x_P y_Q - x_Q y_P)^2 + 4\left(\frac{x_P x_Q}{4} + y_P y_Q\right)^2 $$
展开并合并同类项：
$$ x_P^2 y_Q^2 - 2x_P x_Q y_P y_Q + x_Q^2 y_P^2 + \frac{x_P^2 x_Q^2}{4} + 2x_P x_Q y_P y_Q + 4y_P^2 y_Q^2 $$
包含坐标交叉乘积的项恰好相互抵消，提取公因式进行因式分解得到：
$$ x_P^2\left(\frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2\right) + 4y_P^2\left(\frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2\right) = 4\left(\frac{x_P^2}{4} + y_P^2\right)\left(\frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2\right) = 4E(P, P)E(Q, Q) $$
由于点 $P, Q$ 均在椭圆上，满足 $E(P, P) = 1$ 且 $E(Q, Q) = 1$，该恒等式坍缩为：
$$ [W(P, Q)]^2 + 4[E(P, Q)]^2 = 4 \implies |W(P, Q)| = 2\sqrt{1 - [E(P, Q)]^2} $$
由三角形面积的外积公式 $S = \frac{1}{2}|x_P y_Q - x_Q y_P| = \frac{1}{2}|W(P, Q)|$，代入可将面积 $S$ 转化为纯内积表达：
$$ S = \sqrt{1 - [E(P, Q)]^2} $$
为计算内积算子 $E(P, Q)$ 的值，将直线方程 $x = \frac{1 - vy}{u}$ 代入椭圆方程 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 中，消去 $x$ 得到关于 $y$ 的一元二次方程：
$$ \frac{(1 - vy)^2}{4u^2} + y^2 = 1 $$
代入前述约束条件 $4u^2 = v^2$：
$$ \frac{1 - 2vy + v^2 y^2}{v^2} + y^2 = 1 \implies 1 - 2vy + v^2 y^2 + v^2 y^2 = v^2 $$
整理为 $2v^2 y^2 - 2vy + 1 - v^2 = 0$。
设点 $P, Q$ 的纵坐标为 $y_P, y_Q$，由韦达定理可得：
$$ y_P y_Q = \frac{1 - v^2}{2v^2} $$
同理，将 $y = \frac{1 - ux}{v}$ 代入椭圆方程，消去 $y$ 得到：
$$ \frac{x^2}{4} + \frac{1 - 2ux + u^2 x^2}{v^2} = 1 $$
两端同乘 $v^2$，并代入 $v^2 = 4u^2$，可得：
$$ u^2 x^2 + 1 - 2ux + u^2 x^2 = 4u^2 \implies 2u^2 x^2 - 2ux + 1 - 4u^2 = 0 $$
由 $4u^2 = v^2$，得二次项系数 $2u^2 = \frac{v^2}{2}$，常数项 $1 - 4u^2 = 1 - v^2$。
由韦达定理可得：
$$ x_P x_Q = \frac{1 - v^2}{v^2 / 2} = \frac{2(1 - v^2)}{v^2} $$
将坐标乘积代入内积算子的定义，得到弦端点的内积代换关系：
$$ E(P, Q) = \frac{x_P x_Q}{4} + y_P y_Q = \frac{1 - v^2}{2v^2} + \frac{1 - v^2}{2v^2} = \frac{1 - v^2}{v^2} = \frac{1}{v^2} - 1 $$
将其代入面积表达式，可得面积的绝对公式：
$$ S = \sqrt{1 - \left(\frac{1}{v^2} - 1\right)^2} $$
最后，综合分析参变量 $v^2$ 的有效取值范围。
直线 $PQ$ 与椭圆交于两相异点，其关于 $y$ 的一元二次方程的判别式必须严格大于零：
$$ \Delta = 4v^2 - 4(2v^2)(1 - v^2) = 4v^2 - 8v^2 + 8v^4 = 8v^4 - 4v^2 > 0 $$
由于斜率存在且非零，必有 $v \neq 0$，两端同除以 $4v^2$ 得 $2v^2 - 1 > 0$，即 $v^2 > \frac{1}{2}$。
同时，等比数列要求各项均为非零实数。若 $v^2 = 1$，则一元二次方程 $(1 - v^2)k^2 - 2uvk + \left(\frac{1}{4} - u^2\right) = 0$ 的二次项系数为 $0$。
此时方程退化，对应于一条射线落在坐标轴上，导致斜率 $k$ 为 $0$ 或无穷大，这与等比数列的实数项非零定义相悖。
因此必须剔除该奇点，即 $v^2 \neq 1$。
参数 $v^2$ 的定义域严格界定为 $v^2 \in \left(\frac{1}{2}, 1\right) \cup (1, +\infty)$。\\
引入参数换元 $t = \frac{1}{v^2}$。由 $v^2 \in \left(\frac{1}{2}, 1\right) \cup (1, +\infty)$ 可知 $t \in (0, 1) \cup (1, 2)$。
将面积表示为关于 $t$ 的函数：
$$ S(t) = \sqrt{1 - (t - 1)^2} $$
对于区间 $t \in (0, 1) \cup (1, 2)$，变量 $(t - 1)$ 的取值范围为 $(-1, 0) \cup (0, 1)$。
对其平方可得 $(t - 1)^2 \in (0, 1)$。
从而多项式 $1 - (t - 1)^2 \in (0, 1)$。
对该区间开正向平方根，得出面积 $S \in (0, 1)$。
综上所述，$\triangle OPQ$ 面积的取值范围为 $(0, 1)$。
\end{solution}




\begin{example}{}{}
点 \(P(0,-1)\) 是椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\) 的一个顶点，\(C_1\) 的长轴是圆 \(C_2: x^2 + y^2 = 4\) 的直径。\(l_1,l_2\) 是过点 \(P\) 且互相垂直的两条直线，其中 \(l_1\) 交圆 \(C_2\) 于两点，\(l_2\) 交椭圆 \(C_1\) 于另一点 \(D\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求椭圆 \(C_1\) 的方程；
    \item[(2)] 求 \(\triangle ABD\) 面积取最大值时直线 \(l_1\) 的方程。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，设椭圆 $C_1$ 的标准方程为 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$。
已知圆 $C_2: x^2 + y^2 = 4$ 的半径为 $2$，直径为 $4$。由于椭圆 $C_1$ 的长轴是圆 $C_2$ 的直径，可得 $2a = 4$，解得 $a = 2$。
已知点 $P(0, -1)$ 为椭圆的一个顶点。结合 $a = 2 > 0$ 且 $a > b > 0$，点 $P$ 必然位于椭圆的短轴上，由此推得短半轴长 $b = |-1| = 1$。
因此，椭圆 $C_1$ 的方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$。\\
其次，定义该几何系统中圆与椭圆的极化算子。
对于圆 $C_2: x^2 + y^2 = 4$，定义内积算子为 $I(U, V) = x_U x_V + y_U y_V$，其极化算子为 $T_2(U, V) = I(U, V) - 4$。
对于椭圆 $C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$，定义内积算子为 $E_1(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + y_U y_V$，其极化算子为 $T_1(U, V) = E_1(U, V) - 1$。\\
若直线 $l_1$ 的斜率不存在，即 $l_1$ 垂直于 $x$ 轴，其方程为 $x = 0$。由于 $l_2 \perp l_1$ 且经过点 $P(0, -1)$，直线 $l_2$ 的方程为 $y = -1$。将其代入椭圆 $C_1$ 的方程 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 中，得 $\frac{x^2}{4} + 1 = 1$，解得 $x = 0$。这表明直线 $l_2$ 与椭圆仅交于点 $P(0, -1)$，不存在另一点 $D$，与题意矛盾。
当直线 $l_1$ 的斜率为 $0$ 时，其方程为 $y = -1$，截圆 $C_2$ 的弦长 $|AB| = 2\sqrt{4 - 1} = 2\sqrt{3}$。此时直线 $l_2$ 的方程为 $x = 0$，与椭圆 $C_1$ 交于点 $D(0, 1)$，有 $|PD| = 2$。$\triangle ABD$ 的面积为 $\frac{1}{2} \times 2\sqrt{3} \times 2 = 2\sqrt{3}$。\\
对于一般情形，直线 $l_1$ 的斜率存在且不为零，设直线 $l_1$ 的斜率为 $k\ (k \neq 0)$，其方向向量可取为 $\vec{v}_1 = (1, k)$。由于直线 $l_1 \perp l_2$，直线 $l_2$ 的方向向量可取为 $\vec{v}_2 = (-k, 1)$。
直线 $l_1$ 上的任意动点坐标可表示为 $X = P + t_1\vec{v}_1$。将其代入圆 $C_2$ 的极化算子方程 $T_2(X, X) = 0$ 中展开，得到关于参数 $t_1$ 的一元二次方程：
$$ I(\vec{v}_1, \vec{v}_1)t_1^2 + 2I(P, \vec{v}_1)t_1 + T_2(P, P) = 0 $$
分别计算该算子在基点与方向向量上的内积值：
$I(\vec{v}_1, \vec{v}_1) = 1^2 + k^2 = k^2 + 1$；
$I(P, \vec{v}_1) = 0 \times 1 + (-1) \times k = -k$；
$T_2(P, P) = 0^2 + (-1)^2 - 4 = -3$。
根据一元二次方程求根公式与弦长公式，直线 $l_1$ 被圆 $C_2$ 截得的弦长 $|AB|$ 为：
$$ |AB| = \frac{2\sqrt{I(P, \vec{v}_1)^2 - I(\vec{v}_1, \vec{v}_1)T_2(P, P)}}{I(\vec{v}_1, \vec{v}_1)} \sqrt{I(\vec{v}_1, \vec{v}_1)} = \frac{2\sqrt{I(P, \vec{v}_1)^2 - I(\vec{v}_1, \vec{v}_1)T_2(P, P)}}{\sqrt{I(\vec{v}_1, \vec{v}_1)}} $$
将各项算子值代入化简：
$$ |AB| = \frac{2\sqrt{(-k)^2 - (k^2 + 1)(-3)}}{\sqrt{k^2 + 1}} = \frac{2\sqrt{4k^2 + 3}}{\sqrt{k^2 + 1}} $$
另一方面，直线 $l_2$ 上的任意动点可表示为 $X = P + t_2\vec{v}_2$。将其代入椭圆 $C_1$ 的极化算子方程 $T_1(X, X) = 0$ 中展开，得到：
$$ E_1(\vec{v}_2, \vec{v}_2)t_2^2 + 2E_1(P, \vec{v}_2)t_2 + T_1(P, P) = 0 $$
计算相应的算子参数值：
$E_1(\vec{v}_2, \vec{v}_2) = \frac{(-k)^2}{4} + 1^2 = \frac{k^2 + 4}{4}$；
$E_1(P, \vec{v}_2) = \frac{0 \times (-k)}{4} + (-1) \times 1 = -1$。
由于点 $P$ 位于椭圆 $C_1$ 上，满足椭圆的极化自内积方程 $T_1(P, P) = 0$。方程常数项为零，化简为：
$$ \frac{k^2 + 4}{4}t_2^2 - 2t_2 = 0 $$
因交点 $D$ 异于基点 $P$，取对应于点 $D$ 的非零根：
$$ t_D = \frac{2}{(k^2 + 4) / 4} = \frac{8}{k^2 + 4} $$
结合向量 $\vec{v}_2$ 的欧氏模长 $\sqrt{I(\vec{v}_2, \vec{v}_2)} = \sqrt{(-k)^2 + 1^2} = \sqrt{k^2 + 1}$，可得椭圆 $C_1$ 上弦段 $|PD|$ 的长度为：
$$ |PD| = t_D \sqrt{I(\vec{v}_2, \vec{v}_2)} = \frac{8\sqrt{k^2 + 1}}{k^2 + 4} $$
由于直线 $l_1 \perp l_2$ 且交于点 $P$，$D$ 位于直线 $l_2$ 上，故点 $D$ 到底边 $AB$ 的距离即为线段 $|PD|$ 的长度。
$\triangle ABD$ 的面积可表示为：
$$ S_{\triangle ABD} = \frac{1}{2} |AB| \cdot |PD| = \frac{1}{2} \left( \frac{2\sqrt{4k^2 + 3}}{\sqrt{k^2 + 1}} \right) \left( \frac{8\sqrt{k^2 + 1}}{k^2 + 4} \right) = \frac{8\sqrt{4k^2 + 3}}{k^2 + 4} $$
为求取面积的最大值，将分子和分母同乘 $4$，并对分母进行代数变形：
$$ S_{\triangle ABD} = \frac{32\sqrt{4k^2 + 3}}{4k^2 + 16} = \frac{32\sqrt{4k^2 + 3}}{(4k^2 + 3) + 13} $$
由于 $k^2 \ge 0$，有 $4k^2 + 3 \ge 3 > 0$。将分子分母同除以 $\sqrt{4k^2 + 3}$：
$$ S_{\triangle ABD} = \frac{32}{\sqrt{4k^2 + 3} + \frac{13}{\sqrt{4k^2 + 3}}} $$
根据基本不等式，对于分母有：
$$ \sqrt{4k^2 + 3} + \frac{13}{\sqrt{4k^2 + 3}} \ge 2\sqrt{ \sqrt{4k^2 + 3} \cdot \frac{13}{\sqrt{4k^2 + 3}} } = 2\sqrt{13} $$
当且仅当 $\sqrt{4k^2 + 3} = \frac{13}{\sqrt{4k^2 + 3}}$，即 $4k^2 + 3 = 13$ 时，等号成立。
此时解得 $4k^2 = 10$，即 $k^2 = \frac{5}{2}$。由于 $\frac{5}{2} \ge 0$，等号成立条件在实数域内满足。
分母取得最小值 $2\sqrt{13}$，从而面积取得全局最大值：
$$ (S_{\triangle ABD})_{\max} = \frac{32}{2\sqrt{13}} = \frac{16\sqrt{13}}{13} $$
因 $\frac{16\sqrt{13}}{13} > 2\sqrt{3}$，斜率为 $0$ 的情形未取到最大值。\\
当面积取最大值时，直线 $l_1$ 的斜率满足 $k^2 = \frac{5}{2}$，即 $k = \pm\frac{\sqrt{10}}{2}$。
直线 $l_1$ 经过定点 $P(0, -1)$，由点斜式方程可得：
$$ y - (-1) = \pm\frac{\sqrt{10}}{2}(x - 0) $$
等式两端同乘 $2$ 并移项整理为一般式，即 $\triangle ABD$ 面积取最大值时直线 $l_1$ 的方程为：
$$ \sqrt{10}x - 2y - 2 = 0 \quad \text{或} \quad \sqrt{10}x + 2y + 2 = 0 $$
结论成立。
\end{solution}







\begin{example}{}{}
\(P\)、\(Q\)、\(M\)、\(N\) 四点都在椭圆 \(x^2 + \frac{y^2}{2} = 1\) 上，\(F\) 为椭圆在 \(y\) 轴正半轴上的焦点。已知 \(\overrightarrow{PF}\) 与 \(\overrightarrow{FQ}\) 共线，\(\overrightarrow{MF}\) 与 \(\overrightarrow{FN}\) 共线，且 \(\overrightarrow{PF} \cdot \overrightarrow{MF} = 0\)。求四边形 \(PMQN\) 的面积的最小值和最大值。
\end{example}
\begin{solution}
首先，提取椭圆方程的参数并建立纯算子代数系统。已知椭圆方程为 $x^2 + \frac{y^2}{2} = 1$，将其化为标准形式可得 $\frac{x^2}{1} + \frac{y^2}{2} = 1$。
由此可知，椭圆的长半轴位于 $y$ 轴上，其平方为 $a^2 = 2$，短半轴平方为 $b^2 = 1$。因此，对应椭圆参数的乘积 $a^2 b^2 = 2$。计算半焦距可得 $c = \sqrt{a^2 - b^2} = \sqrt{2 - 1} = 1$。因为焦点 $F$ 位于 $y$ 轴正半轴上，故其坐标为 $F(0, 1)$。
针对该椭圆定义极化内积算子 $E(A, B) = x_A x_B + \frac{y_A y_B}{2}$，以及极化算子 $T(A, B) = E(A, B) - 1$。同时引入平面直角坐标系的欧氏内积算子 $I(A, B) = x_A x_B + y_A y_B$ 与外积算子 $W(A, B) = x_A y_B - x_B y_A$。
将焦点 $F(0, 1)$ 代入极化算子定义中，求得其自极化算子值为：
\[ T(F, F) = E(F, F) - 1 = \left(0 \cdot 0 + \frac{1 \cdot 1}{2}\right) - 1 = -\frac{1}{2}. \]
其次，将题设的向量几何条件转化为算子代数语言。由于已知点 $P, Q, M, N$ 均在椭圆边界上，且向量 $\overrightarrow{PF}$ 与 $\overrightarrow{FQ}$ 共线，这表明点 $P, F, Q$ 三点共线。因为 $T(F, F) = -\frac{1}{2} < 0$，焦点 $F$ 严格位于椭圆内部，所以直线 $PQ$ 必定与椭圆相交于焦点两侧，即 $PQ$ 是一条过焦点 $F$ 的焦点割线（弦）。同理，向量 $\overrightarrow{MF}$ 与 $\overrightarrow{FN}$ 共线表明直线 $MN$ 也是一条过焦点 $F$ 的焦点弦。
由内积条件 $\overrightarrow{PF} \cdot \overrightarrow{MF} = 0$ 可知，焦点弦 $PQ$ 与 $MN$ 所在直线互相垂直。在四边形 $PMQN$ 中，其对角线恰为 $PQ$ 和 $MN$，由于对角线互相垂直，该凸四边形的面积 $S$ 可直接表示为两对角线长度乘积的一半，即 $S = \frac{1}{2} |PQ| \cdot |MN|$。\\
接下来，应用算子弦长公式计算这两条互相垂直的焦点弦长。设焦点弦 $PQ$ 与 $MN$ 的单位方向向量分别为 $\vec{u}$ 和 $\vec{v}$。由于二者相互垂直且为单位向量，其满足欧氏内积条件 $I(\vec{u}, \vec{u}) = I(\vec{v}, \vec{v}) = 1$ 及 $I(\vec{u}, \vec{v}) = 0$。此外，由单位正交基的性质可知，外积算子的平方满足 $\big[W(\vec{u}, \vec{v})\big]^2 = 1$。
对于方向为 $\vec{u} = (u_x, u_y)$ 的弦 $PQ$，计算极化内积算子在基点 $F$ 和方向 $\vec{u}$ 上的各项取值：
\[ E(\vec{u}, \vec{u}) = u_x^2 + \frac{u_y^2}{2}, \]
\[ E(F, \vec{u}) = 0 \cdot u_x + \frac{1 \cdot u_y}{2} = \frac{u_y}{2}. \]
依据二次曲线的算子万能弦长公式，弦 $PQ$ 的长度为：
\[ |PQ| = \frac{2\sqrt{\big[E(F, \vec{u})\big]^2 - E(\vec{u}, \vec{u})T(F, F)}}{E(\vec{u}, \vec{u})} \sqrt{I(\vec{u}, \vec{u})}. \]
将所求算子取值代入根号内的判别式并化简：
\begin{align*}
\big[E(F, \vec{u})\big]^2 - E(\vec{u}, \vec{u})T(F, F) &= \left(\frac{u_y}{2}\right)^2 - \left(u_x^2 + \frac{u_y^2}{2}\right)\left(-\frac{1}{2}\right) \\
&= \frac{u_y^2}{4} + \frac{u_x^2}{2} + \frac{u_y^2}{4} \\
&= \frac{u_x^2 + u_y^2}{2} = \frac{1}{2} I(\vec{u}, \vec{u}).
\end{align*}
由于方向向量满足 $I(\vec{u}, \vec{u}) = 1$，该判别式恒等于常数 $\frac{1}{2}$。将其代回弦长公式，可得：
\[ |PQ| = \frac{2\sqrt{\frac{1}{2}}}{E(\vec{u}, \vec{u})} \cdot 1 = \frac{\sqrt{2}}{E(\vec{u}, \vec{u})}. \]
根据完全相同的代数对称性，将方向向量 $\vec{v}$ 代入公式计算，所得判别式亦恒为 $\frac{1}{2} I(\vec{v}, \vec{v}) = \frac{1}{2}$。由此可得正交焦点弦 $MN$ 的长度为：
\[ |MN| = \frac{\sqrt{2}}{E(\vec{v}, \vec{v})}. \]
进一步，整合对角线长度以构造四边形面积函数，并引入算子拉格朗日恒等式进行代数化简。将弦长代入面积公式，得到：
\[ S = \frac{1}{2} |PQ| \cdot |MN| = \frac{1}{2} \left( \frac{\sqrt{2}}{E(\vec{u}, \vec{u})} \right) \left( \frac{\sqrt{2}}{E(\vec{v}, \vec{v})} \right) = \frac{1}{E(\vec{u}, \vec{u})E(\vec{v}, \vec{v})}. \]
根据二维平面向量的算子拉格朗日恒等式，欧氏外积与极化内积满足如下关联：
\[ \big[W(\vec{u}, \vec{v})\big]^2 = a^2 b^2 \Big[ E(\vec{u}, \vec{u})E(\vec{v}, \vec{v}) - \big[E(\vec{u}, \vec{v})\big]^2 \Big]. \]
将已知常数 $\big[W(\vec{u}, \vec{v})\big]^2 = 1$ 以及 $a^2 b^2 = 2$ 代入恒等式中：
\[ 1 = 2 \Big[ E(\vec{u}, \vec{u})E(\vec{v}, \vec{v}) - \big[E(\vec{u}, \vec{v})\big]^2 \Big]. \]
移项整理，将分母中的二次自内积算子乘积直接替换为单一的交叉内积算子平方项：
\[ E(\vec{u}, \vec{u})E(\vec{v}, \vec{v}) = \frac{1}{2} + \big[E(\vec{u}, \vec{v})\big]^2. \]
最后，通过对交叉内积算子 $E(\vec{u}, \vec{v})$ 进行分析以求解面积的极值。设正交单位向量的坐标分别为 $\vec{u} = (\cos\theta, \sin\theta)$ 与 $\vec{v} = (-\sin\theta, \cos\theta)$，其中参数 $\theta \in [0, \pi)$。
根据内积算子的定义展开交叉项：
\[ E(\vec{u}, \vec{v}) = u_x v_x + \frac{u_y v_y}{2}. \]
由于 $\vec{u}$ 与 $\vec{v}$ 在欧氏空间中正交，其欧氏内积满足 $I(\vec{u}, \vec{v}) = u_x v_x + u_y v_y = 0$，由此可得等式 $u_x v_x = -u_y v_y$。将其代入交叉项中化简：
\[ E(\vec{u}, \vec{v}) = -u_y v_y + \frac{u_y v_y}{2} = -\frac{1}{2} u_y v_y. \]
将向量的坐标分量 $u_y = \sin\theta$ 与 $v_y = \cos\theta$ 代入，得到：
\[ E(\vec{u}, \vec{v}) = -\frac{1}{2} \sin\theta \cos\theta = -\frac{1}{4} \sin(2\theta). \]
对其求平方，得到交叉项算子的平方表达式：
\[ \big[E(\vec{u}, \vec{v})\big]^2 = \frac{1}{16} \sin^2(2\theta). \]
对于任意实数 $\theta$，正弦平方函数恒满足不等式 $0 \le \sin^2(2\theta) \le 1$。因此，交叉内积算子平方的取值区间被限定为 $\left[0, \frac{1}{16}\right]$。
将该范围代回分母代数式中，得到分母的取值范围为：
\[ \frac{1}{2} \le E(\vec{u}, \vec{u})E(\vec{v}, \vec{v}) \le \frac{1}{2} + \frac{1}{16} = \frac{9}{16}. \]
由面积等式 $S = \frac{1}{E(\vec{u}, \vec{u})E(\vec{v}, \vec{v})}$ 可知，面积与分母的值成严格的反比例关系。
当 $\sin^2(2\theta) = 1$（例如 $\theta = \frac{\pi}{4}$）时，分母取得最大值 $\frac{9}{16}$，此时四边形面积取得最小值：
\[ S_{\min} = \frac{1}{\frac{9}{16}} = \frac{16}{9}. \]
当 $\sin^2(2\theta) = 0$（例如 $\theta = 0$ 或 $\theta = \frac{\pi}{2}$）时，分母取得最小值 $\frac{1}{2}$，此时四边形面积取得最大值：
\[ S_{\max} = \frac{1}{\frac{1}{2}} = 2. \]
综上所述，四边形 $PMQN$ 面积的最小值为 $\frac{16}{9}$，最大值为 $2$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
设椭圆 \(E: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\)，其长轴长是短轴长的 \(\sqrt{2}\) 倍，过焦点且垂直于 \(x\) 轴的直线被椭圆截得的弦长为 \(2\sqrt{3}\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求椭圆 \(E\) 的方程；
    \item[(2)] 点 \(P\) 是椭圆 \(E\) 上横坐标大于 \(2\) 的动点，点 \(B,C\) 在 \(y\) 轴上，圆 \((x-1)^2 + y^2 = 1\) 内切于 \(\triangle PBC\)，试判断点 \(P\) 在何位置时 \(\triangle PBC\) 的面积 \(S\) 最小，并证明你的判断。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解椭圆 $E$ 的方程。
设椭圆 $E$ 的方程为 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$。
由已知条件，椭圆长轴长是短轴长的 $\sqrt{2}$ 倍，即 $2a = \sqrt{2} \cdot 2b$，化简可得 $a^2 = 2b^2$。
椭圆的半焦距 $c = \sqrt{a^2 - b^2} = \sqrt{2b^2 - b^2} = b$。右焦点坐标为 $F(b, 0)$。
过右焦点 $F$ 且垂直于 $x$ 轴的直线，其方向向量为 $\vec{v} = (0, 1)$。
应用算子系统中的万能弦长公式求解该直线被椭圆截得的弦长 $|AB|$。计算相关算子在基点 $F$ 与方向 $\vec{v}$ 上的取值：
内积算子 $E(\vec{v}, \vec{v}) = \frac{0^2}{a^2} + \frac{1^2}{b^2} = \frac{1}{b^2}$；
外积算子 $W(F, \vec{v}) = x_F v_y - y_F v_x = b \cdot 1 - 0 \cdot 0 = b$；
欧氏内积 $I(\vec{v}, \vec{v}) = 0^2 + 1^2 = 1$。
将上述算子值代入弦长公式，可得
\[ |AB| = 2 \frac{\sqrt{E(\vec{v},\vec{v}) - \frac{\left[W(F,\vec{v})\right]^2}{a^2 b^2}}}{E(\vec{v},\vec{v})} \sqrt{I(\vec{v},\vec{v})} = 2 \frac{\sqrt{\frac{1}{b^2} - \frac{b^2}{a^2 b^2}}}{\frac{1}{b^2}} \cdot 1. \]
将 $a^2 = 2b^2$ 代入化简，得
\[ |AB| = 2b^2 \sqrt{\frac{1}{b^2} - \frac{b^2}{2b^4}} = 2b^2 \sqrt{\frac{1}{2b^2}} = \sqrt{2}b. \]
已知该弦长为 $2\sqrt{3}$，即 $\sqrt{2}b = 2\sqrt{3}$，解得 $b = \sqrt{6}$。
进而可得 $a^2 = 2b^2 = 12$。因此，椭圆 $E$ 的方程为 $\frac{x^2}{12} + \frac{y^2}{6} = 1$。\\
其次，分析点 $P$ 的位置与 $\triangle PBC$ 面积的函数关系。
设点 $P(x_0, y_0)$ 是椭圆 $E$ 上横坐标大于 $2$ 的动点，则 $x_0 \in (2, 2\sqrt{3}]$。
已知圆的方程为 $(x-1)^2 + y^2 = 1$，展开为 $x^2 + y^2 - 2x = 0$。定义该圆的极化算子为 $T(M, N) = x_M x_N + y_M y_N - (x_M + x_N)$。
由于点 $B, C$ 在 $y$ 轴上，该圆在原点 $(0,0)$ 处与 $y$ 轴相切。圆内切于 $\triangle PBC$，因此 $y$ 轴所在直线即为 $\triangle PBC$ 的边 $BC$。
三角形的另两条边 $PB$ 和 $PC$ 为过点 $P$ 向该圆引出的两条切线。根据切线对联合算子方程，过点 $P$ 的切线对满足恒等式：
\[ \left[T(P, X)\right]^2 - T(P, P)T(X, X) = 0. \]
为求解这两条切线与 $y$ 轴的交点，将 $y$ 轴上的动点 $X(0, y)$ 代入极化算子中：
$T(X, X) = 0^2 + y^2 - (0 + 0) = y^2$；
$T(P, X) = x_0 \cdot 0 + y_0 y - (x_0 + 0) = y_0 y - x_0$；
$T(P, P) = x_0^2 + y_0^2 - 2x_0$。
将上述结果代入联合算子方程，得
\[ (y_0 y - x_0)^2 - (x_0^2 + y_0^2 - 2x_0)y^2 = 0. \]
展开并合并同类项，得到关于 $y$ 的方程
\[ (2x_0 - x_0^2)y^2 - 2x_0 y_0 y + x_0^2 = 0. \]
由于 $x_0 > 2$，有 $x_0 \neq 0$。方程两边同除以 $-x_0$，化简为
\[ (x_0 - 2)y^2 + 2y_0 y - x_0 = 0. \]
设点 $B(0, y_B)$ 与 $C(0, y_C)$，则 $y_B, y_C$ 为上述方程的两实根。由韦达定理可得
\[ y_B + y_C = \frac{-2y_0}{x_0 - 2}, \quad y_B y_C = \frac{-x_0}{x_0 - 2}. \]
因 $x_0 > 2$，恒有 $y_B y_C < 0$。由此可得，点 $B$ 与点 $C$ 分布在原点两侧，原点严格位于线段 $BC$ 内部。由于圆在原点与 $y$ 轴相切，且圆心位于第一、四象限交界处，与点 $P$ 的位置约束一致，此结果满足圆内切于 $\triangle PBC$ 的几何条件。\\
另一方面，应用外积算子推导 $\triangle PBC$ 的面积 $S$。以点 $P$ 为基点，面积公式为
\[ S = \frac{1}{2} \left| W(B-P, C-P) \right|. \]
根据外积算子的双线性分配律与反对称性展开，得
\[ W(B-P, C-P) = W(B, C) - W(B, P) - W(P, C) + W(P, P). \]
由于点 $B, C$ 在 $y$ 轴上，其横坐标均为 $0$，故 $W(B, C) = 0$。由自反性可知 $W(P, P) = 0$。
计算各项外积可得：$- W(B, P) = x_P y_B - x_B y_P = x_0 y_B$，$- W(P, C) = -(x_P y_C - x_C y_P) = -x_0 y_C$。代入得
\[ W(B-P, C-P) = x_0 y_B - x_0 y_C = x_0 (y_B - y_C). \]
从而面积 $S$ 可表示为
\[ S = \frac{1}{2} x_0 \left| y_B - y_C \right|. \]
结合韦达定理，线段 $BC$ 的长度为
\[ \left| y_B - y_C \right| = \sqrt{(y_B + y_C)^2 - 4y_B y_C} = \sqrt{\frac{4y_0^2}{(x_0 - 2)^2} + \frac{4x_0}{x_0 - 2}} = \frac{2\sqrt{x_0^2 + y_0^2 - 2x_0}}{x_0 - 2}. \]
将其代入面积表达式中，得到
\[ S = \frac{x_0 \sqrt{x_0^2 + y_0^2 - 2x_0}}{x_0 - 2}. \]
点 $P(x_0, y_0)$ 位于椭圆 $E$ 上，满足 $\frac{x_0^2}{12} + \frac{y_0^2}{6} = 1$，即 $y_0^2 = 6 - \frac{1}{2}x_0^2$。将其代入面积表达式消去 $y_0$，得
\[ S(x_0) = \frac{x_0 \sqrt{x_0^2 + 6 - \frac{1}{2}x_0^2 - 2x_0}}{x_0 - 2} = \frac{x_0 \sqrt{\frac{1}{2}x_0^2 - 2x_0 + 6}}{x_0 - 2}. \]
为探求面积 $S$ 的最小值，考察面积平方的两倍所构成的函数 $f(x_0) = 2 \left[S(x_0)\right]^2$：
\[ f(x_0) = \frac{2x_0^2 \left(\frac{1}{2}x_0^2 - 2x_0 + 6\right)}{(x_0 - 2)^2} = \frac{x_0^2 \left(x_0^2 - 4x_0 + 12\right)}{(x_0 - 2)^2}. \]
对分子中的二次项配方，得 $x_0^2 - 4x_0 + 12 = (x_0 - 2)^2 + 8$，从而函数可变形为
\[ f(x_0) = \frac{x_0^2 \left[ (x_0 - 2)^2 + 8 \right]}{(x_0 - 2)^2} = x_0^2 + 8 \left( \frac{x_0}{x_0 - 2} \right)^2 = x_0^2 + 8 \left( 1 + \frac{2}{x_0 - 2} \right)^2. \]
对 $f(x_0)$ 关于 $x_0$ 求导，应用链式法则：
\begin{align*}
f'(x_0) &= 2x_0 + 16 \left( 1 + \frac{2}{x_0 - 2} \right) \left[ \frac{-2}{(x_0 - 2)^2} \right] \\
&= 2x_0 - \frac{32}{(x_0 - 2)^2} \left( \frac{x_0}{x_0 - 2} \right) \\
&= 2x_0 - \frac{32x_0}{(x_0 - 2)^3} \\
&= \frac{2x_0 \left[ (x_0 - 2)^3 - 16 \right]}{(x_0 - 2)^3}.
\end{align*}
由已知条件，自变量的定义域为 $x_0 \in (2, 2\sqrt{3}]$。
对于任意 $x_0 \in (2, 2\sqrt{3}]$，有 $0 < x_0 - 2 \le 2\sqrt{3} - 2$。
已知 $2\sqrt{3} = \sqrt{12} < \sqrt{16} = 4$，故 $2\sqrt{3} - 2 < 2$。
因此，$(x_0 - 2)^3 < 2^3 = 8$，从而恒有 $(x_0 - 2)^3 - 16 < 8 - 16 = -8 < 0$ 成立。
又因 $x_0 > 2$，有 $\frac{2x_0}{(x_0 - 2)^3} > 0$。综合可得，在区间 $(2, 2\sqrt{3}]$ 上导数 $f'(x_0) < 0$ 恒成立。
由此可得，函数 $f(x_0)$ 及面积 $S$ 在区间 $(2, 2\sqrt{3}]$ 上严格单调递减。
当 $x_0$ 取得定义域右端点，即 $x_0 = 2\sqrt{3}$ 时，$\triangle PBC$ 的面积 $S$ 取得最小值。
将 $x_0 = 2\sqrt{3}$ 代回椭圆约束方程 $\frac{12}{12} + \frac{y_0^2}{6} = 1$，解得 $y_0 = 0$。
结论成立，当点 $P$ 位于椭圆的右顶点 $(2\sqrt{3}, 0)$ 时，$\triangle PBC$ 的面积 $S$ 最小。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
\(O\) 为坐标原点，椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\) 的左、右焦点分别为 \(F_1,F_2\)，离心率为 \(e_1\)；双曲线 \(C_2: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1\) 的左、右焦点分别为 \(F_3,F_4\)，离心率为 \(e_2\)。已知 \(e_1e_2 = \frac{\sqrt{3}}{2}\)，且 \(|F_2F_4| = \sqrt{3} - 1\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求 \(C_1,C_2\) 的方程；
    \item[(2)] 过 \(F_1\) 作 \(C_1\) 的不垂直于 \(y\) 轴的弦 \(AB\)，\(M\) 为 \(AB\) 的中点。当直线 \(OM\) 与 \(C_2\) 交于 \(P,Q\) 两点时，求四边形 \(APBQ\) 面积的最小值。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解椭圆 $C_1$ 与双曲线 $C_2$ 的标准方程。
设椭圆 $C_1$ 的半焦距为 $c_1$，双曲线 $C_2$ 的半焦距为 $c_2$。根据圆锥曲线的几何性质，对于椭圆 $C_1$ 满足 $c_1^2 = a^2 - b^2$，其离心率 $e_1 = \sqrt{1 - \frac{b^2}{a^2}}$；对于双曲线 $C_2$ 满足 $c_2^2 = a^2 + b^2$，其离心率 $e_2 = \sqrt{1 + \frac{b^2}{a^2}}$。
由已知条件 $e_1 e_2 = \frac{\sqrt{3}}{2}$，将其两端平方并展开，可得：
\[ \left(1 - \frac{b^2}{a^2}\right)\left(1 + \frac{b^2}{a^2}\right) = \frac{3}{4} \]
利用平方差公式化简得 $1 - \frac{b^4}{a^4} = \frac{3}{4}$，即 $\frac{b^4}{a^4} = \frac{1}{4}$。由于 $a > b > 0$，可得比例关系 $\frac{b^2}{a^2} = \frac{1}{2}$，即 $a^2 = 2b^2$。
将该关系代回半焦距表达式，可得 $c_1 = \sqrt{2b^2 - b^2} = b$ 以及 $c_2 = \sqrt{2b^2 + b^2} = \sqrt{3}b$。
由于右焦点间的距离 $|F_2 F_4| = \sqrt{3} - 1$，且 $F_2, F_4$ 分别位于两曲线右半轴，横坐标之差为 $c_2 - c_1 = \sqrt{3}b - b = (\sqrt{3} - 1)b$。
令 $(\sqrt{3} - 1)b = \sqrt{3} - 1$，解得 $b = 1$，进而得到 $a^2 = 2$。
因此，椭圆 $C_1$ 的方程为 $\frac{x^2}{2} + y^2 = 1$，双曲线 $C_2$ 的方程为 $\frac{x^2}{2} - y^2 = 1$，且椭圆左焦点坐标为 $F_1(-1, 0)$。\\
其次，分析弦 $AB$ 及直线 $OM$ 的参数方向。
已知弦 $AB$ 经过点 $F_1(-1,0)$ 且不垂直于 $y$ 轴，这意味着直线 $AB$ 不平行于 $x$ 轴。设直线 $AB$ 的方向向量为 $\vec{v} = (m, 1)$（其中 $m \in \mathbb{R}$），则直线 $AB$ 的方程可表示为 $x = my - 1$。
定义椭圆 $C_1$ 的内积算子 $E_1(U, V) = \frac{x_U x_V}{2} + y_U y_V$。因为点 $M$ 为弦 $AB$ 的中点，依据极化共轭原理，中点 $M$ 必满足 $E_1(M, \vec{v}) = 0$。
将坐标与方向向量代入该等式，得 $\frac{m x_M}{2} + y_M = 0$。此等式表明，中点 $M$ 必然位于经过原点 $O$ 的直线 $m x + 2y = 0$ 上。
由于 $M$ 不与原点重合，可直接确定直线 $OM$ 的方程为 $m x + 2y = 0$，其方向向量可取为 $\vec{u} = (-2, m)$。\\
另一方面，构建直线被曲线截割出的参数方程并计算相关线段的参数差。
设直线 $AB$ 的参数方程为 $X = F_1 + t\vec{v}$，将其代入椭圆极化方程 $E_1(X, X) - 1 = 0$ 中，得到关于参数 $t$ 的二次方程：
\[ E_1(\vec{v}, \vec{v}) t^2 + 2E_1(F_1, \vec{v}) t + E_1(F_1, F_1) - 1 = 0 \]
计算该多项式对应的各项算子取值：
\[ E_1(\vec{v}, \vec{v}) = \frac{m^2 + 2}{2}, \quad E_1(F_1, \vec{v}) = -\frac{m}{2}, \quad E_1(F_1, F_1) - 1 = \frac{(-1)^2}{2} - 1 = -\frac{1}{2} \]
代入并化简得方程 $(m^2 + 2) t^2 - 2m t - 1 = 0$。设交点 $A, B$ 对应的参数为 $t_A, t_B$，由根与系数的关系可得参数差绝对值为：
\[ |t_A - t_B| = \frac{\sqrt{(-2m)^2 - 4(m^2 + 2)(-1)}}{m^2 + 2} = \frac{2\sqrt{2(m^2 + 1)}}{m^2 + 2} \]
同理，设直线 $OM$ 的参数方程为 $Y = s\vec{u}$，并代入双曲线 $C_2$ 的内积算子极化方程 $E_2(Y, Y) - 1 = 0$ 中，其中双曲线的内积算子为 $E_2(U, V) = \frac{x_U x_V}{2} - y_U y_V$。
化简可得 $s^2 E_2(\vec{u}, \vec{u}) - 1 = 0$。计算算子值得 $E_2(\vec{u}, \vec{u}) = \frac{(-2)^2}{2} - m^2 = 2 - m^2$。
由于直线 $OM$ 与双曲线 $C_2$ 交于 $P, Q$ 两点，方程必有两相异实数解，故要求 $2 - m^2 > 0$，即 $m^2 \in [0, 2)$。此时交点 $P, Q$ 对应的参数差绝对值为：
\[ |s_P - s_Q| = \frac{2}{\sqrt{2 - m^2}} \]
为确保四边形 $APBQ$ 面积计算的合理性，需判定点 $M$ 是否位于线段 $PQ$ 的内部。联立直线 $AB$ 方程 $x = my - 1$ 与 $OM$ 方程 $m x + 2y = 0$，解得点 $M$ 的坐标为 $M = \left( \frac{-2}{m^2 + 2}, \frac{m}{m^2 + 2} \right)$。
将 $M$ 表示为向量形式得 $M = \frac{1}{m^2 + 2}(-2, m) = \frac{1}{m^2 + 2}\vec{u}$，即点 $M$ 在以 $\vec{u}$ 为方向向量的直线 $OM$ 上的参数为 $s_M = \frac{1}{m^2 + 2}$。
考察其平方项 $s_M^2$ 与 $P, Q$ 参数平方项 $s_P^2 = \frac{1}{2 - m^2}$ 的大小关系：因 $m^2 \in [0, 2)$，可得 $(m^2 + 2)^2 \ge 4$，故 $s_M^2 \le \frac{1}{4}$；而 $2 - m^2 \le 2$，故 $s_P^2 \ge \frac{1}{2}$。
由此得出 $s_M^2 < s_P^2$，即点 $M$ 严格位于线段 $PQ$ 的内部。此条件保证了线段 $AB$ 与 $PQ$ 构成凸四边形 $APBQ$ 的对角线。
基于凸四边形面积等价于其对角线向量的欧氏外积绝对值之半，引入二维外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
面积公式可表示为 $S = \frac{1}{2} |W(\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{PQ})|$。利用外积的双线性分配律，将 $\overrightarrow{AB} = (t_A - t_B)\vec{v}$ 与 $\overrightarrow{PQ} = (s_P - s_Q)\vec{u}$ 代入，得：
\[ S = \frac{1}{2} |t_A - t_B| \cdot |s_P - s_Q| \cdot |W(\vec{v}, \vec{u})| \]
计算基底向量的外积：$W(\vec{v}, \vec{u}) = m \cdot m - 1 \cdot (-2) = m^2 + 2$。
将前文所得各项代入面积公式，化简整理为：
\[ S = \frac{1}{2} \cdot \frac{2\sqrt{2(m^2 + 1)}}{m^2 + 2} \cdot \frac{2}{\sqrt{2 - m^2}} \cdot (m^2 + 2) = 2\sqrt{2} \sqrt{\frac{m^2 + 1}{2 - m^2}} \]
最后，对上述面积函数在定义域 $m^2 \in [0, 2)$ 上求最小值。
将函数根号内部的解析式实施分离常数变形：
\[ \frac{m^2 + 1}{2 - m^2} = \frac{-(2 - m^2) + 3}{2 - m^2} = -1 + \frac{3}{2 - m^2} \]
在 $0 \le m^2 < 2$ 的约束下，分母满足 $0 < 2 - m^2 \le 2$。因此 $\frac{3}{2 - m^2} \ge \frac{3}{2}$，从而该式的下界为 $-1 + \frac{3}{2} = \frac{1}{2}$。
该下界当且仅当 $m = 0$ 时取得。此时直线 $AB$ 的方向向量为 $(0, 1)$，其方程为 $x = -1$。该直线平行于 $y$ 轴（垂直于 $x$ 轴），符合题干中“不垂直于 $y$ 轴”的设定要求。
将最小值代回面积表达式，可得四边形 $APBQ$ 面积的最小值为：
\[ S_{\min} = 2\sqrt{2} \cdot \sqrt{\frac{1}{2}} = 2 \]
综上所述，四边形 $APBQ$ 面积的最小值为 $2$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
设圆 \(x^2 + y^2 + 2x - 15 = 0\) 的圆心为 \(A\)，直线 \(l\) 过点 \(B(1,0)\) 且与 \(x\) 轴不重合，\(l\) 交圆 \(A\) 于 \(C,D\) 两点，过 \(B\) 作 \(AC\) 的平行线交 \(AD\) 于点 \(E\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 证明 \(|EA| + |EB|\) 为定值，并写出点 \(E\) 的轨迹方程；
    \item[(2)] 设点 \(E\) 的轨迹为曲线 \(C_1\)，直线 \(l\) 交 \(C_1\) 于 \(M,N\) 两点，过 \(B\) 且与 \(l\) 垂直的直线与圆 \(A\) 交于 \(P,Q\) 两点，求四边形 \(MPNQ\) 面积的取值范围。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，证明 $|EA| + |EB|$ 为定值。
将坐标系原点平移至圆心 $A(-1,0)$，新坐标系下圆的方程为 $X^2 + Y^2 = 16$。
定义其内积算子 $E_0(U, V) = \frac{X_U X_V + Y_U Y_V}{16}$ 与极化算子 $T_0(U, V) = E_0(U, V) - 1$。
基点 $B(1,0)$ 的平移坐标为 $B'(2,0)$。直线 $l$ 过点 $B$ 且与 $x$ 轴不重合，设其方向向量为 $\vec{v}$。
直线 $l$ 上的动点可表示为 $P = B' + t\vec{v}$。将该点代入圆的算子方程 $T_0(P, P) = 0$ 中，展开得到关于参数 $t$ 的一元二次多项式方程：
$$ E_0(\vec{v}, \vec{v}) t^2 + 2E_0(B', \vec{v}) t + T_0(B', B') = 0 $$
计算基点 $B'$ 的自极化值：$T_0(B', B') = \frac{2^2 + 0^2}{16} - 1 = -\frac{3}{4}$。
由韦达定理，交点 $C, D$ 对应的参数 $t_1, t_2$ 满足 $t_1 t_2 = \frac{T_0(B', B')}{E_0(\vec{v}, \vec{v})} = -\frac{3}{4 E_0(\vec{v}, \vec{v})}$。
对于非零向量 $\vec{v}$ 必有 $E_0(\vec{v}, \vec{v}) > 0$，故 $t_1 t_2 < 0$，参数 $t_1, t_2$ 异号，说明点 $B$ 严格位于线段 $CD$ 内部。
不妨设 $t_1 > 0 > t_2$。由向量平移不变性，在原坐标系下可记 $C = B + t_1\vec{v}$， $D = B + t_2\vec{v}$。\\
由题意，点 $E$ 位于直线 $AD$ 上，可设 $E = A + \mu(D - A)$，其中 $\mu \in \mathbb{R}$。
将 $D = B + t_2\vec{v}$ 代入，得到 $\overrightarrow{AE} = \mu(B - A + t_2\vec{v})$。
计算向量 $\overrightarrow{BE} = E - B = (A - B) + \overrightarrow{AE} = (A - B) + \mu(B - A) + \mu t_2\vec{v} = (\mu - 1)(B - A) + \mu t_2\vec{v}$。
另一方面，$\overrightarrow{AC} = C - A = B + t_1\vec{v} - A = (B - A) + t_1\vec{v}$。
已知 $BE \parallel AC$，等价于两共线向量的欧氏外积为零，即 $W(\overrightarrow{BE}, \overrightarrow{AC}) = 0$。
代入展开：
$$ W\left( (\mu - 1)(B - A) + \mu t_2\vec{v}, (B - A) + t_1\vec{v} \right) = 0 $$
利用外积算子双线性分配律与完全反对称性 $W(\vec{x}, \vec{x}) = 0$，上式化简为：
$$ (\mu - 1)t_1 W(B - A, \vec{v}) + \mu t_2 W(\vec{v}, B - A) = 0 $$
提取公因式得 $\big[ (\mu - 1)t_1 - \mu t_2 \big] W(B - A, \vec{v}) = 0$。
由于直线 $l$ 不与 $x$ 轴重合，方向向量 $\vec{v}$ 与向量 $B - A = (2,0)$ 不共线，故外积 $W(B - A, \vec{v}) \neq 0$。
由此可得 $(\mu - 1)t_1 - \mu t_2 = 0$，解得 $\mu(t_1 - t_2) = t_1$，即 $\mu = \frac{t_1}{t_1 - t_2}$。
由于 $t_1 > 0$ 且 $t_2 < 0$，有 $t_1 - t_2 > t_1 > 0$，故 $\mu \in (0, 1)$。
利用该比例求得 $|EA| = |\overrightarrow{AE}| = \mu |\overrightarrow{AD}|$。因点 $D$ 在圆 $A$ 上，半径 $|\overrightarrow{AD}| = 4$，故 $|EA| = 4\mu = \frac{4t_1}{t_1 - t_2}$。
进一步，由于 $\mu - 1 = \frac{t_2}{t_1 - t_2}$，将其代回 $\overrightarrow{BE}$ 的表达式：
$$ \overrightarrow{BE} = \frac{t_2}{t_1 - t_2}(B - A) + \frac{t_1 t_2}{t_1 - t_2}\vec{v} = \frac{t_2}{t_1 - t_2} \big( (B - A) + t_1\vec{v} \big) = \frac{t_2}{t_1 - t_2} \overrightarrow{AC} $$
由此可得 $|EB| = |\overrightarrow{BE}| = \left| \frac{t_2}{t_1 - t_2} \right| |\overrightarrow{AC}|$。同理半径 $|\overrightarrow{AC}| = 4$，故 $|EB| = \frac{-4t_2}{t_1 - t_2}$。
将两段距离相加，得：
$$ |EA| + |EB| = \frac{4t_1}{t_1 - t_2} + \frac{-4t_2}{t_1 - t_2} = \frac{4(t_1 - t_2)}{t_1 - t_2} = 4 $$
由此可证 $|EA| + |EB|$ 为定值 $4$。\\
其次，求点 $E$ 的轨迹方程。
已知定点 $A(-1,0)$ 与 $B(1,0)$ 之间的距离为 $|AB| = 2 < 4$，根据椭圆定义，点 $E$ 的轨迹是以 $A, B$ 为焦点的椭圆。
该椭圆中心为原点 $(0,0)$，长半轴 $a = 2$，半焦距 $c = 1$，短半轴 $b = \sqrt{a^2 - c^2} = \sqrt{3}$。
其标准方程为 $\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1$。
检验轨迹的完备性：因直线 $l$ 不与 $x$ 轴重合，交点 $C,D$ 均不在 $x$ 轴上。由于 $E$ 位于直线 $AD$ 上且 $\mu > 0$，即点 $E$ 不与点 $A$ 重合，故点 $E$ 的纵坐标不为零。反之，对于该椭圆上纵坐标不为零的任意点 $E$，构造射线 $AE$ 交圆 $A$ 于点 $D$，连接 $DB$ 延长交圆 $A$ 于另一点 $C$，上述推导过程逆向依然成立，必有 $BE \parallel AC$。条件与结果互为充分必要条件。
因此，点 $E$ 的轨迹曲线 $C_1$ 的方程为 $\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1 \ (y \neq 0)$。
接下来，计算四边形 $MPNQ$ 面积的取值范围。
直线 $l$ 与过点 $B$ 的直线 $l^\perp$ 互相垂直且交于点 $B$，四边形 $MPNQ$ 的对角线 $MN$ 与 $PQ$ 正交，故面积 $S = \frac{1}{2} |MN| |PQ|$。
因直线 $l$ 不与 $x$ 轴重合，设其方向向量为 $\vec{v} = (m, 1)$，其中 $m \in \mathbb{R}$，标准欧氏内积为 $I(\vec{v}, \vec{v}) = m^2 + 1$。
对于椭圆 $C_1$，定义内积算子 $E_1(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + \frac{y_U y_V}{3}$，极化算子 $T_1(U, V) = E_1(U, V) - 1$。
将基点 $B(1,0)$ 与方向向量 $\vec{v}$ 代入算子中：
$T_1(B, B) = \frac{1^2}{4} - 1 = -\frac{3}{4}$；
$E_1(\vec{v}, \vec{v}) = \frac{m^2}{4} + \frac{1^2}{3} = \frac{3m^2 + 4}{12}$；
$E_1(B, \vec{v}) = \frac{1 \cdot m}{4} = \frac{m}{4}$。
运用万能算子弦长公式，直线 $l$ 在 $C_1$ 上截得弦长 $|MN|$ 为：
$$ |MN| = \frac{2\sqrt{\big[E_1(B, \vec{v})\big]^2 - E_1(\vec{v}, \vec{v})T_1(B, B)}}{E_1(\vec{v}, \vec{v})} \sqrt{I(\vec{v}, \vec{v})} $$
计算根号内的等效判别式：
\begin{align*}
\big[E_1(B, \vec{v})\big]^2 - E_1(\vec{v}, \vec{v})T_1(B, B) &= \frac{m^2}{16} - \frac{3m^2 + 4}{12} \left(-\frac{3}{4}\right) \\
&= \frac{m^2}{16} + \frac{3m^2 + 4}{16} = \frac{4m^2 + 4}{16} = \frac{m^2 + 1}{4}
\end{align*}
代入弦长公式化简得：
$$ |MN| = \frac{2 \sqrt{\frac{m^2 + 1}{4}}}{\frac{3m^2 + 4}{12}} \sqrt{m^2 + 1} = \frac{\sqrt{m^2 + 1}}{\frac{3m^2 + 4}{12}} \sqrt{m^2 + 1} = \frac{12(m^2 + 1)}{3m^2 + 4} $$
此外，因直线 $l$ 过点 $B(1,0)$ 且与 $x$ 轴不重合，其必然不经过椭圆 $C_1$ 缺失的顶点 $(\pm 2, 0)$，弦长 $|MN|$ 的计算全域严密有效。
另一方面，对于经过点 $B$ 且与 $l$ 垂直的直线 $l^\perp$，其方向向量为 $\vec{u} = (-1, m)$，满足 $I(\vec{u}, \vec{u}) = m^2 + 1$。
沿用前述平移至圆心 $A(-1,0)$ 的局部坐标系，使用内积算子 $E_0(U, V) = \frac{X_U X_V + Y_U Y_V}{16}$ 及极化算子 $T_0(U, V) = E_0(U, V) - 1$。
代入基点 $B'(2,0)$ 与方向向量 $\vec{u}$：
$T_0(B', B') = \frac{2^2 + 0^2}{16} - 1 = -\frac{3}{4}$；
$E_0(\vec{u}, \vec{u}) = \frac{(-1)^2 + m^2}{16} = \frac{m^2 + 1}{16}$；
$E_0(B', \vec{u}) = \frac{2(-1) + 0 \cdot m}{16} = -\frac{1}{8}$。
应用万能算子弦长公式，计算其等效判别式：
\begin{align*}
\big[E_0(B', \vec{u})\big]^2 - E_0(\vec{u}, \vec{u})T_0(B', B') &= \left(-\frac{1}{8}\right)^2 - \frac{m^2 + 1}{16}\left(-\frac{3}{4}\right) \\
&= \frac{1}{64} + \frac{3m^2 + 3}{64} = \frac{3m^2 + 4}{64}
\end{align*}
代入弦长公式求得 $|PQ|$：
$$ |PQ| = \frac{2\sqrt{\frac{3m^2 + 4}{64}}}{\frac{m^2 + 1}{16}} \sqrt{m^2 + 1} = \frac{\frac{\sqrt{3m^2 + 4}}{4}}{\frac{m^2 + 1}{16}} \sqrt{m^2 + 1} = 4\sqrt{\frac{3m^2 + 4}{m^2 + 1}} $$
计算四边形 $MPNQ$ 的面积 $S$：
$$ S = \frac{1}{2} |MN| \cdot |PQ| = \frac{1}{2} \left( \frac{12(m^2 + 1)}{3m^2 + 4} \right) \left( 4\sqrt{\frac{3m^2 + 4}{m^2 + 1}} \right) = 24\sqrt{\frac{m^2 + 1}{3m^2 + 4}} $$
分析自变量 $m$ 的取值范围。对于任意实数 $m \in \mathbb{R}$，将根号内部化简：
$$ \frac{m^2 + 1}{3m^2 + 4} = \frac{1}{3} \frac{3m^2 + 3}{3m^2 + 4} = \frac{1}{3} \left( 1 - \frac{1}{3m^2 + 4} \right) $$
由于 $m^2 \ge 0$，有 $3m^2 + 4 \ge 4$，从而 $0 < \frac{1}{3m^2 + 4} \le \frac{1}{4}$。
由此得到 $1 - \frac{1}{3m^2 + 4} \in \left[ \frac{3}{4}, 1 \right)$。
将其代入，可得 $\frac{m^2 + 1}{3m^2 + 4} \in \left[ \frac{1}{4}, \frac{1}{3} \right)$。
对其开平方，得到 $\sqrt{\frac{m^2 + 1}{3m^2 + 4}} \in \left[ \frac{1}{2}, \frac{\sqrt{3}}{3} \right)$。
因此面积 $S$ 的取值范围由两端点极限决定：
\begin{itemize}
\item 当 $m = 0$ 时，面积取得最小值 $S = 24 \times \frac{1}{2} = 12$；
\item 当 $m \to \infty$ 时，面积严格单调递增并趋近于上确界 $S \to 24 \times \frac{\sqrt{3}}{3} = 8\sqrt{3}$。
\end{itemize}
综上所述，四边形 $MPNQ$ 面积的取值范围为 $[12, 8\sqrt{3})$。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
设椭圆中心在坐标原点，\(A(2,0)\)，\(B(0,1)\) 是它的两个顶点，直线 \(y = kx\ (k>0)\) 与 \(AB\) 相交于点 \(D\)，与椭圆相交于 \(E\)、\(F\) 两点。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 若 \(\overrightarrow{ED} = 6\overrightarrow{DF}\)，求 \(k\) 的值；
    \item[(2)] 求四边形 \(AEBF\) 面积的最大值。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，根据题目条件，椭圆的中心位于坐标原点，两个顶点分别为 $A(2,0)$ 与 $B(0,1)$。
定义针对该椭圆的内积算子为 $E(M, N) = \frac{x_M x_N}{4} + y_M y_N$，以及表示二维向量有向面积的外积算子 $W(M, N) = x_M y_N - x_N y_M$。
椭圆上任意一点 $X$ 恒满足极化方程 $E(X, X) = 1$。
将顶点 $A, B$ 的坐标代入内积算子中，可得基础常数：
\begin{align*}
E(A, A) &= \frac{2 \times 2}{4} + 0 \times 0 = 1, \\
E(B, B) &= \frac{0 \times 0}{4} + 1 \times 1 = 1, \\
E(A, B) &= \frac{2 \times 0}{4} + 0 \times 1 = 0.
\end{align*}
其次，推导割线 $AB$ 的算子方程。对于直线 $AB$ 上的任意动点 $X$，由于点 $X, A, B$ 三点共线，可将 $X$ 表示为 $A$ 与 $B$ 的仿射组合。即存在实数 $\alpha, \beta$ 满足 $X = \alpha A + \beta B$ 且 $\alpha + \beta = 1$。
考察动点 $X$ 与常向量 $A+B$ 的内积。应用内积算子对第一变元的双线性分配律展开：
\begin{align*}
E(X, A+B) &= E(\alpha A + \beta B, A+B) \\
&= \alpha E(A, A+B) + \beta E(B, A+B) \\
&= \alpha \big[E(A, A) + E(A, B)\big] + \beta \big[E(B, A) + E(B, B)\big] \\
&= \alpha (1 + 0) + \beta (0 + 1) \\
&= \alpha + \beta = 1.
\end{align*}
因此，直线 $AB$ 的算子方程被唯一确定为 $E(X, A+B) = 1$。
设直线 $y = kx\ (k>0)$ 的方向向量为 $\vec{v} = (1, k)$。由于该直线经过坐标原点，直线上的任意动点可参数化为 $X = t\vec{v}$。
点 $D$ 位于该直线上，设 $D = t_D\vec{v}$。由于点 $D$ 为直线 $AB$ 与该直线的交点，将其代入直线 $AB$ 的算子方程中，得：
\[ E(t_D\vec{v}, A+B) = 1 \implies t_D E(\vec{v}, A+B) = 1. \]
分别计算 $E(\vec{v}, A)$ 与 $E(\vec{v}, B)$：
\begin{align*}
E(\vec{v}, A) &= \frac{1 \times 2}{4} + k \times 0 = \frac{1}{2}, \\
E(\vec{v}, B) &= \frac{1 \times 0}{4} + k \times 1 = k.
\end{align*}
由此可得 $E(\vec{v}, A+B) = E(\vec{v}, A) + E(\vec{v}, B) = k + \frac{1}{2} = \frac{2k+1}{2}$。
代入前式解得参数 $t_D = \frac{2}{2k+1}$。由于 $k>0$，显然 $t_D > 0$。
点 $E, F$ 位于椭圆上，将其参数表示 $X = t\vec{v}$ 代入椭圆极化方程 $E(X, X) = 1$ 中，得：
\[ E(t\vec{v}, t\vec{v}) = 1 \implies t^2 E(\vec{v}, \vec{v}) = 1. \]
计算方向向量 $\vec{v}$ 的自内积：
\[ E(\vec{v}, \vec{v}) = \frac{1 \times 1}{4} + k \times k = \frac{4k^2+1}{4}. \]
解得对应参数 $t = \pm \frac{2}{\sqrt{4k^2+1}}$。
由 $k>0$ 可知直线穿过第一与第三象限。不失一般性，设点 $F$ 位于第一象限，点 $E$ 位于第三象限，则 $t_F > 0, t_E < 0$。
从而得到 $t_F = \frac{2}{\sqrt{4k^2+1}}$ 且 $t_E = -\frac{2}{\sqrt{4k^2+1}} = -t_F$。
对于(1)，条件给定了向量共线关系 $\overrightarrow{ED} = 6\overrightarrow{DF}$。
分析诸点在直线上的位置次序。比较 $t_D$ 与 $t_F$ 的大小，由于 $k>0$，必定满足：
\[ (2k+1)^2 = 4k^2+4k+1 > 4k^2+1 \implies 2k+1 > \sqrt{4k^2+1}. \]
由此得出 $\frac{2}{2k+1} < \frac{2}{\sqrt{4k^2+1}}$，即 $0 < t_D < t_F$。
结合 $t_E < 0$，可得参数满足严格不等式 $t_E < t_D < t_F$，这在几何上表明点 $D$ 严格位于线段 $EF$ 内部。
因为各点均共线于方向向量为 $\vec{v}$ 的同一直线上，所以向量的伸缩等价于对应参数的差值。转化为代数等式：
\[ t_D - t_E = 6(t_F - t_D). \]
展开并移项得到 $7t_D = t_E + 6t_F$。将 $t_E = -t_F$ 代入，进一步化简得到参数比例关系：
\[ 7t_D = 5t_F. \]
将 $t_D$ 与 $t_F$ 的精确表达式代入该关系中：
\[ 7 \times \frac{2}{2k+1} = 5 \times \frac{2}{\sqrt{4k^2+1}} \implies \frac{7}{2k+1} = \frac{5}{\sqrt{4k^2+1}}. \]
由于 $k>0$，等式左右两端均为正实数。对等式两边同时平方以脱除根号：
\[ \frac{49}{(2k+1)^2} = \frac{25}{4k^2+1} \implies 49(4k^2+1) = 25(2k+1)^2. \]
将完全平方展开：
\[ 49(4k^2+1) = 25(4k^2+4k+1) \implies 196k^2 + 49 = 100k^2 + 100k + 25. \]
移项合并同类项，得到一元二次方程：
\[ 96k^2 - 100k + 24 = 0. \]
方程两端同时除以 $4$，化为标准形式 $24k^2 - 25k + 6 = 0$。
通过因式分解可得 $(8k - 3)(3k - 2) = 0$。
解得 $k = \frac{3}{8}$ 或 $k = \frac{2}{3}$。两个解均严格满足 $k>0$ 的前提条件，且代数推导过程完全可逆。因此 $k$ 的值为 $\frac{3}{8}$ 或 $\frac{2}{3}$。
对于(2)，探讨四边形 $AEBF$ 面积的最大值。
由于射线 $OF$ 位于第一象限，严格介于射线 $OA$ (x轴正半轴) 与射线 $OB$ (y轴正半轴) 之间，且点 $E$ 与 $F$ 关于原点对称，可知射线 $OE$ 位于第三象限。从而点 $A, F, B, E$ 按逆时针顺序排列构成一个严格凸四边形，其对角线分别为 $AB$ 与 $EF$。
根据凸多边形面积公式，四边形 $AEBF$ 的面积 $S$ 等于两对角线所对应向量的外积绝对值的一半，即：
\[ S = \frac{1}{2} \big| W(\overrightarrow{EF}, \overrightarrow{AB}) \big|. \]
由于点 $E, F$ 关于原点对称，满足 $E = -F$，故 $\overrightarrow{EF} = F - E = 2F$。同时 $\overrightarrow{AB} = B - A$。
将对角线向量代入面积公式，并利用外积算子对第一变元的齐次性，将正实数 $2$ 提取至绝对值外：
\[ S = \frac{1}{2} \big| W(2F, B-A) \big| = \big| W(F, B-A) \big|. \]
应用外积的反对称性质 $W(F, B-A) = -W(B-A, F)$，由于绝对值的存在，符号反转不影响结果，从而：
\[ S = \big| W(B-A, F) \big|. \]
为了求取面积 $S$ 的最大值，调用算子拉格朗日恒等式。对于平面上的任意两向量 $\vec{u}$ 和 $\vec{v}$，其欧氏外积与椭圆内积恒满足以下等式：
\[ \big[W(\vec{u},\vec{v})\big]^2 = a^2 b^2 \Big[ E(\vec{u},\vec{u})E(\vec{v},\vec{v}) - \big[E(\vec{u},\vec{v})\big]^2 \Big]. \]
本题中椭圆的半轴长分别为 $a=2, b=1$，故常数因子 $a^2b^2 = 4$。
令目标向量 $\vec{u} = B-A$，$\vec{v} = F$，将其代入恒等式得到面积的平方：
\[ S^2 = \big[W(B-A, F)\big]^2 = 4 \Big[ E(B-A, B-A)E(F, F) - \big[E(B-A, F)\big]^2 \Big]. \]
由于点 $F$ 位于边界椭圆上，其极化自内积 $E(F, F) = 1$。
利用内积算子的双线性分配律，将向量 $\vec{u}$ 的自内积展开为定点坐标下的纯代数和：
\[ E(B-A, B-A) = E(B, B) - 2E(A, B) + E(A, A). \]
代入前文已计算的算子常数 $E(B, B) = 1$、$E(A, B) = 0$ 以及 $E(A, A) = 1$，得到：
\[ E(B-A, B-A) = 1 - 0 + 1 = 2. \]
将 $E(F, F) = 1$ 与 $E(B-A, B-A) = 2$ 共同代回面积平方的目标函数中，原方程坍缩为：
\[ S^2 = 4 \Big[ 2 \times 1 - \big[E(B-A, F)\big]^2 \Big] = 8 - 4\big[E(B-A, F)\big]^2. \]
对于任意给定的实数 $E(B-A, F)$，其平方必定满足非负性，即 $\big[E(B-A, F)\big]^2 \ge 0$ 恒成立。
由此可由代数结构的必然性得出严格的不等关系：
\[ S^2 \le 8. \]
对等式两侧开正平方根，解得 $S \le 2\sqrt{2}$。
当且仅当被减项为零，即 $E(B-A, F) = 0$ 时，四边形的面积能够取得该最大值。
对极值成立的约束条件运用分配律展开：
\[ E(B-A, F) = E(B, F) - E(A, F) = 0 \implies E(B, F) = E(A, F). \]
将点 $F(x_F, y_F)$ 代入内积算子的定义式中进行坐标映射：
\begin{align*}
E(B, F) &= \frac{0 \cdot x_F}{4} + 1 \cdot y_F = y_F, \\
E(A, F) &= \frac{2 \cdot x_F}{4} + 0 \cdot y_F = \frac{1}{2}x_F.
\end{align*}
由此解得极值处的几何关系为 $y_F = \frac{1}{2}x_F$。
由于点 $F$ 位于经过原点的直线 $y = kx$ 上，且其坐标非零，该直线的斜率 $k$ 恰为：
\[ k = \frac{y_F}{x_F} = \frac{1}{2}. \]
因 $k = \frac{1}{2} > 0$，符合题意，该等号成立的条件在定义域内切实可达。
综上所述，四边形 $AEBF$ 面积的最大值为 $2\sqrt{2}$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
设 \(A\)，\(B\) 分别为椭圆 \(E: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\) 的右顶点和上顶点，过原点 \(O\) 作直线交线段 \(AB\) 于点 \(M\)（异于点 \(A\)，\(B\)），交椭圆于 \(C\)，\(D\) 两点（点 \(C\) 在第一象限内），\(\triangle ABC\) 和 \(\triangle ABD\) 的面积分别为 \(S_1\) 与 \(S_2\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 若 \(M\) 是线段 \(AB\) 的中点，直线 \(OM\) 的方程为 \(y = \frac{1}{3}x\)，求椭圆的离心率；
    \item[(2)] 当点 \(M\) 在线段 \(AB\) 上运动时，求 \(\frac{S_1}{S_2}\) 的最大值。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
设椭圆的方程为 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$。
定义对应于该椭圆的内积算子 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{a^2} + \frac{y_U y_V}{b^2}$，以及外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
由题意，椭圆的右顶点为 $A(a,0)$，上顶点为 $B(0,b)$。将其坐标代入算子定义，可得：
\[ E(A, A) = 1, \quad E(B, B) = 1, \quad E(A, B) = 0. \]
并且对于外积算子有 $W(A, B) = a \cdot b - 0 \cdot 0 = ab$。\\
对于问题(1)，若点 $M$ 为线段 $AB$ 的中点，可将 $M$ 表示为向量的仿射组合 $M = \frac{1}{2}A + \frac{1}{2}B$。
由于直线 $OM$ 经过原点 $O$，其方向向量即为 $\overrightarrow{OM} = M$。
设平面直角坐标系的水平单位向量为 $\vec{i} = (1, 0)$，竖直单位向量为 $\vec{j} = (0, 1)$。则顶点位置向量可表示为 $A = a\vec{i}$ 且 $B = b\vec{j}$。
利用外积算子表示直线的斜率 $k_{OM} = \frac{W(\vec{i}, M)}{W(M, \vec{j})}$。
根据外积算子的双线性分配律与反对称性（即 $W(\vec{i}, \vec{i}) = W(\vec{j}, \vec{j}) = 0$ 且 $W(\vec{i}, \vec{j}) = 1$），展开分子与分母：
对于分子，
\[ W(\vec{i}, M) = W\left(\vec{i}, \frac{1}{2}a\vec{i} + \frac{1}{2}b\vec{j}\right) = \frac{a}{2}W(\vec{i}, \vec{i}) + \frac{b}{2}W(\vec{i}, \vec{j}) = \frac{b}{2}. \]
对于分母，
\[ W(M, \vec{j}) = W\left(\frac{1}{2}a\vec{i} + \frac{1}{2}b\vec{j}, \vec{j}\right) = \frac{a}{2}W(\vec{i}, \vec{j}) + \frac{b}{2}W(\vec{j}, \vec{j}) = \frac{a}{2}. \]
两式相除得到斜率 $k_{OM} = \frac{b/2}{a/2} = \frac{b}{a}$。
由已知直线 $OM$ 的方程为 $y = \frac{1}{3}x$，故斜率 $k_{OM} = \frac{1}{3}$，即 $\frac{b}{a} = \frac{1}{3}$。
代入椭圆的离心率公式，得到
\[ e = \sqrt{1 - \frac{b^2}{a^2}} = \sqrt{1 - \left(\frac{1}{3}\right)^2} = \frac{2\sqrt{2}}{3}. \]
因此，该椭圆的离心率为 $\frac{2\sqrt{2}}{3}$。\\
对于问题(2)，当点 $M$ 在线段 $AB$ 上运动且异于端点 $A, B$ 时，设 $M$ 为点 $A$ 与点 $B$ 的仿射组合：
\[ M = \alpha A + \beta B, \]
其中 $\alpha > 0, \beta > 0$ 且 $\alpha + \beta = 1$。
由于射线 $OM$ 过原点，且点 $C$ 位于第一象限（与点 $M$ 同象限），向量 $\overrightarrow{OC}$ 与 $\overrightarrow{OM}$ 同向共线。可设 $C = k M = k(\alpha A + \beta B)$，其中缩放系数 $k > 0$。
点 $C$ 位于椭圆上，等价于其极化自内积满足 $E(C, C) = 1$。
应用内积算子的双线性分配律，将点 $C$ 的坐标代入展开：
\begin{align*}
E(C, C) &= E(k\alpha A + k\beta B, k\alpha A + k\beta B) \\
&= k^2 \big[ \alpha^2 E(A, A) + 2\alpha\beta E(A, B) + \beta^2 E(B, B) \big].
\end{align*}
代入常数 $E(A,A)=1, E(B,B)=1, E(A,B)=0$，化简得 $k^2(\alpha^2 + \beta^2) = 1$，从而 $k = \frac{1}{\sqrt{\alpha^2 + \beta^2}}$。
结合 $\alpha + \beta = 1$ 与 $\alpha, \beta > 0$，可得 $\alpha^2 + \beta^2 = (\alpha + \beta)^2 - 2\alpha\beta = 1 - 2\alpha\beta < 1$。
因此 $\sqrt{\alpha^2 + \beta^2} < 1$，进而得到 $k > 1$。
直线 $OM$ 过原点，交椭圆于 $C, D$ 两点。由椭圆的中心对称性可知，点 $D$ 与点 $C$ 关于原点对称，即 $D = -C = -kM$。
利用外积算子 $W$ 计算三角形的面积。对于平面内的 $\triangle ABC$，其面积 $S_1 = \frac{1}{2} |W(B-A, C-A)|$。
利用外积算子的双线性分配律与反对称性展开：
\begin{align*}
W(B-A, C-A) &= W(B, C) - W(B, A) - W(A, C) + W(A, A) \\
&= W(A, B) + W(B, C) + W(C, A).
\end{align*}
将 $C = k\alpha A + k\beta B$ 分别代入后两项：
\[ W(B, C) = W(B, k\alpha A + k\beta B) = k\alpha W(B, A) = -k\alpha W(A, B), \]
\[ W(C, A) = W(k\alpha A + k\beta B, A) = k\beta W(B, A) = -k\beta W(A, B). \]
合并同类项得到：
\begin{align*}
W(A, B) + W(B, C) + W(C, A) &= W(A, B) - k\alpha W(A, B) - k\beta W(A, B) \\
&= \big[1 - k(\alpha + \beta)\big] W(A, B) \\
&= (1 - k) W(A, B).
\end{align*}
由于 $k > 1$，必有 $1 - k < 0$。去绝对值后得到面积 $S_1 = \frac{1}{2} (k - 1) W(A, B) = \frac{1}{2} ab(k - 1)$。
同理，对于 $\triangle ABD$ 的面积 $S_2 = \frac{1}{2} |W(B-A, D-A)|$，将 $D = -C$ 代入并利用外积算子对变元的线性齐次性提取负号：
\begin{align*}
W(B-A, D-A) &= W(A, B) + W(B, D) + W(D, A) \\
&= W(A, B) + W(B, -C) + W(-C, A) \\
&= W(A, B) - W(B, C) - W(C, A).
\end{align*}
代入此前计算的 $W(B, C) = -k\alpha W(A, B)$ 与 $W(C, A) = -k\beta W(A, B)$，得到：
\begin{align*}
W(B-A, D-A) &= W(A, B) + k\alpha W(A, B) + k\beta W(A, B) \\
&= \big[1 + k(\alpha + \beta)\big] W(A, B) \\
&= (1 + k) W(A, B).
\end{align*}
由于 $k > 1$，有 $1 + k > 0$。去绝对值后得到面积 $S_2 = \frac{1}{2} (k + 1) W(A, B) = \frac{1}{2} ab(k + 1)$。
将面积 $S_1$ 与 $S_2$ 作比，比值可化简为单变量 $k$ 的函数：
\[ \frac{S_1}{S_2} = \frac{\frac{1}{2} ab(k - 1)}{\frac{1}{2} ab(k + 1)} = \frac{k - 1}{k + 1} = 1 - \frac{2}{k + 1}. \]
函数 $f(k) = 1 - \frac{2}{k + 1}$ 在区间 $(1, +\infty)$ 上严格单调递增，故求 $\frac{S_1}{S_2}$ 的最大值等价于求参数 $k$ 的最大值。
由 $k = \frac{1}{\sqrt{\alpha^2 + \beta^2}}$ 可知，求 $k$ 的最大值即求二次多项式 $\alpha^2 + \beta^2$ 的最小值。
由于 $\alpha + \beta = 1$，配方可得：
\[ \alpha^2 + \beta^2 = \alpha^2 + (1 - \alpha)^2 = 2\left(\alpha - \frac{1}{2}\right)^2 + \frac{1}{2}. \]
当且仅当 $\alpha = \frac{1}{2}$（此时 $\beta = \frac{1}{2}$，即点 $M$ 为线段 $AB$ 的中点）时，二次多项式取得最小值 $\frac{1}{2}$。
从而缩放系数 $k$ 取得最大值 $k_{\max} = \frac{1}{\sqrt{1/2}} = \sqrt{2}$。
将 $k = \sqrt{2}$ 代入面积比例关系，分母有理化后求得最大值为：
\[ \frac{\sqrt{2} - 1}{\sqrt{2} + 1} = \frac{(\sqrt{2} - 1)^2}{(\sqrt{2} + 1)(\sqrt{2} - 1)} = 3 - 2\sqrt{2}. \]
综上所述，当点 $M$ 在线段 $AB$ 上运动时，$\frac{S_1}{S_2}$ 的最大值为 $3 - 2\sqrt{2}$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
平面直角坐标系 \(xOy\) 中，已知椭圆 \(C: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\) 的离心率为 \(\frac{\sqrt{3}}{2}\)，左、右焦点分别是 \(F_1,F_2\)，以 \(F_1\) 为圆心以 \(3\) 为半径的圆与以 \(F_2\) 为圆心以 \(1\) 为半径的圆相交，且交点在椭圆 \(C\) 上。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求椭圆 \(C\) 的方程；
    \item[(2)] 设椭圆 \(E: \frac{x^2}{4a^2} + \frac{y^2}{4b^2} = 1\)，\(P\) 为椭圆 \(C\) 上任意一点，过点 \(P\) 的直线 \(y = kx + m\) 交椭圆 \(E\) 于 \(A,B\) 两点，射线 \(PO\) 交椭圆 \(E\) 于点 \(Q\)。
    \begin{enumerate}
        \item[(i)] 求 \(\frac{|OQ|}{|OP|}\) 的值；
        \item[(ii)] 求 \(\triangle ABQ\) 面积的最大值。
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，求椭圆 $C$ 的方程。
已知椭圆 $C: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$ 的离心率为 $\frac{\sqrt{3}}{2}$，故 $\frac{c}{a} = \frac{\sqrt{3}}{2}$，从而 $c^2 = \frac{3}{4}a^2$。
由椭圆的基本参数关系 $b^2 = a^2 - c^2$，可得 $b^2 = \frac{1}{4}a^2$。
以左焦点 $F_1$ 为圆心、半径为 $3$ 的圆，与以右焦点 $F_2$ 为圆心、半径为 $1$ 的圆相交于点 $M$，且点 $M$ 位于椭圆 $C$ 上。
根据椭圆的定义，椭圆上任意一点到两焦点的距离之和等于长轴长，即 $2a = |MF_1| + |MF_2| = 3 + 1 = 4$，解得 $a = 2$。
代入 $b^2$ 的表达式得 $b^2 = \frac{1}{4} \times 4 = 1$。
检验两圆相交的条件：焦距 $2c = 2\sqrt{a^2 - b^2} = 2\sqrt{3}$。
因为 $3 - 1 < 2\sqrt{3} < 3 + 1$，即两圆的圆心距严格介于两圆半径之差与半径之和之间，故两圆必然相交，满足条件的点 $M$ 存在。
因此，椭圆 $C$ 的方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$。\\
其次，计算 $\frac{|OQ|}{|OP|}$ 的值。
根据上文结果，椭圆 $E$ 的半轴长为 $a_E = 2a = 4$，$b_E = 2b = 2$，故其方程为 $\frac{x^2}{16} + \frac{y^2}{4} = 1$。
定义基于椭圆 $C$ 形状的内积算子 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + y_U y_V$。
在该算子下，椭圆 $C$ 的方程等价为 $E(X, X) = 1$。对于椭圆 $E$，其方程 $\frac{x^2}{16} + \frac{y^2}{4} = 1$ 等价于 $\frac{1}{4}\left(\frac{x^2}{4} + y^2\right) = 1$，即 $E(X, X) = 4$。
因点 $P$ 位于椭圆 $C$ 上，满足极化自内积 $E(P, P) = 1$。
射线 $PO$ 的起点为 $P$，且经过原点 $O$，其方向向量为 $\overrightarrow{PO} = O - P = -P$。
该射线上的动点可表示为 $P + \lambda(-P) = (1 - \lambda)P$，其中参数 $\lambda \ge 0$。
射线 $PO$ 交椭圆 $E$ 于点 $Q$。将点 $Q = (1 - \lambda)P$ 代入椭圆 $E$ 的算子方程，得到：
$$ E(Q, Q) = E\big((1 - \lambda)P, (1 - \lambda)P\big) = (1 - \lambda)^2 E(P, P) = (1 - \lambda)^2 = 4 $$
解得 $1 - \lambda = -2$ 或 $1 - \lambda = 2$。
结合 $\lambda \ge 0$ 的约束条件，必有 $1 - \lambda \le 1$，故取 $1 - \lambda = -2$。
从而点 $Q$ 的位置向量满足 $Q = -2P$。
由此可得，线段长度比值为 $\frac{|OQ|}{|OP|} = \frac{|-2P|}{|P|} = 2$。\\
接下来，求 $\triangle ABQ$ 面积的最大值。
设过点 $P$ 的直线 $l: y = kx + m$ 的方向向量为 $\vec{v} = (1, k)$。
直线上任意动点可参数化表示为 $X = P + \tau \vec{v}$，其中 $\tau \in \mathbb{R}$。
将动点 $X$ 代入椭圆 $E$ 的算子方程 $E(X, X) = 4$ 中，利用双线性分配律展开可得：
$$ E(\vec{v}, \vec{v})\tau^2 + 2E(P, \vec{v})\tau + E(P, P) = 4 $$
由于 $E(P, P) = 1$，上述方程化为关于 $\tau$ 的一元二次多项式方程：
$$ E(\vec{v}, \vec{v})\tau^2 + 2E(P, \vec{v})\tau - 3 = 0 $$
设直线与椭圆 $E$ 的两交点 $A, B$ 对应的参数分别为 $\tau_1, \tau_2$。由韦达定理可知：
$$ \tau_1 + \tau_2 = \frac{-2E(P, \vec{v})}{E(\vec{v}, \vec{v})}, \quad \tau_1 \tau_2 = \frac{-3}{E(\vec{v}, \vec{v})} $$
从而两参数之差的绝对值为：
$$ |\tau_1 - \tau_2| = \sqrt{(\tau_1 + \tau_2)^2 - 4\tau_1 \tau_2} = \frac{2\sqrt{E(P, \vec{v})^2 + 3E(\vec{v}, \vec{v})}}{E(\vec{v}, \vec{v})} $$
引入外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$ 计算 $\triangle ABQ$ 的面积。
构造从 $Q$ 指向 $A, B$ 的边向量：
$\overrightarrow{QA} = A - Q = (P + \tau_1 \vec{v}) - (-2P) = 3P + \tau_1 \vec{v}$，
$\overrightarrow{QB} = B - Q = (P + \tau_2 \vec{v}) - (-2P) = 3P + \tau_2 \vec{v}$。
利用外积算子 $W$ 的双线性分配律及其反对称性 $W(\vec{x}, \vec{x}) = 0$，对面积公式内的外积进行展开：
\begin{align*}
W(\overrightarrow{QA}, \overrightarrow{QB}) &= W(3P + \tau_1 \vec{v}, 3P + \tau_2 \vec{v}) \\
&= 9W(P, P) + 3\tau_2 W(P, \vec{v}) + 3\tau_1 W(\vec{v}, P) + \tau_1 \tau_2 W(\vec{v}, \vec{v}) \\
&= 3\tau_2 W(P, \vec{v}) - 3\tau_1 W(P, \vec{v}) = 3(\tau_2 - \tau_1) W(P, \vec{v})
\end{align*}
因此，$\triangle ABQ$ 的面积可表示为：
$$ S = \frac{1}{2} \big| W(\overrightarrow{QA}, \overrightarrow{QB}) \big| = \frac{3}{2} |\tau_1 - \tau_2| \big| W(P, \vec{v}) \big| $$
根据算子拉格朗日恒等式，外积与内积算子满足恒等关联：
$$ \big[W(P, \vec{v})\big]^2 = a_C^2 b_C^2 \Big[ E(P, P)E(\vec{v}, \vec{v}) - \big[E(P, \vec{v})\big]^2 \Big] $$
对于椭圆 $C$，$a_C^2 = 4, b_C^2 = 1$，且已知 $E(P, P) = 1$，由此可得：
$$ \big|W(P, \vec{v})\big| = 2\sqrt{E(\vec{v}, \vec{v}) - E(P, \vec{v})^2} $$
将 $|\tau_1 - \tau_2|$ 与 $\big|W(P, \vec{v})\big|$ 代入面积公式，得到：
$$ S = \frac{3}{2} \left( \frac{2\sqrt{E(P, \vec{v})^2 + 3E(\vec{v}, \vec{v})}}{E(\vec{v}, \vec{v})} \right) \left( 2\sqrt{E(\vec{v}, \vec{v}) - E(P, \vec{v})^2} \right) = 6 \frac{\sqrt{E(P, \vec{v})^2 + 3E(\vec{v}, \vec{v})} \sqrt{E(\vec{v}, \vec{v}) - E(P, \vec{v})^2}}{E(\vec{v}, \vec{v})} $$
为分析其最大值，令比值变量 $u = \frac{E(P, \vec{v})^2}{E(\vec{v}, \vec{v})}$。
因 $\vec{v}$ 为非零方向向量，必有 $E(\vec{v}, \vec{v}) > 0$，故 $u \ge 0$。同时恒等式内部保证 $E(\vec{v}, \vec{v}) - E(P, \vec{v})^2 \ge 0$，故 $u \le 1$。
将 $u$ 代入面积表达式，面积等价转化为一元函数：
$$ S = 6 \sqrt{\left(\frac{E(P, \vec{v})^2}{E(\vec{v}, \vec{v})} + 3\right)\left(1 - \frac{E(P, \vec{v})^2}{E(\vec{v}, \vec{v})}\right)} = 6 \sqrt{\left(u + 3\right)\left(1 - u\right)} $$
考察根号内的二次多项式 $f(u) = (u + 3)(1 - u) = -u^2 - 2u + 3$。
该抛物线开口向下，对称轴为 $u = -1$。
在区间 $[0, 1]$ 上，函数处于对称轴右侧，严格单调递减。
因此，当 $u = 0$ 时，函数取得最大值 $f(0) = 3$。
由此可得面积的最大值为 $S_{\max} = 6\sqrt{3}$。\\
分析等号成立的条件：当 $u = 0$ 时，等价于 $E(P, \vec{v}) = 0$。
其代数意义为方向向量 $\vec{v}$ 与动点 $P$ 的内积为零，即直线 $l$ 恰为椭圆 $C$ 在点 $P$ 处的切线。
对于椭圆 $C$ 上的任意点 $P$，若选取 $P(0, 1)$，其切线方程为 $y = 1$。此时斜率 $k = 0$，截距 $m = 1$，满足题目要求的直线形式 $y = kx + m$。该切线与椭圆 $E$ 相交于两点，此时 $\triangle ABQ$ 客观存在，面积最大值可达。
综上所述，$\triangle ABQ$ 面积的最大值为 $6\sqrt{3}$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
抛物线 \(C: y^2 = 2px\ (p>0)\) 的焦点为 \(F\)，\(A\) 为 \(C\) 上异于原点的任意一点，过点 \(A\) 的直线 \(l\) 交 \(C\) 于另一点 \(B\)，交 \(x\) 轴的正半轴于点 \(D\)，且有 \(|FA| = |FD|\)。当点 \(A\) 的横坐标为 \(3\) 时，\(\triangle ADF\) 为正三角形。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求 \(C\) 的方程；
    \item[(2)] 若直线 \(l_1 \parallel l\)，且 \(l_1\) 和 \(C\) 有且只有一个公共点 \(E\)。
    \begin{enumerate}
        \item[(i)] 证明直线 \(AE\) 过定点，并求定点坐标；
        \item[(ii)] \(\triangle ABE\) 的面积是否存在最小值？若存在，求出最小值；若不存在，请说明理由。
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先求解抛物线 $C$ 的方程。由 $C: y^2 = 2px\ (p>0)$ 可知，其焦点为 $F\left(\frac{p}{2}, 0\right)$。
设抛物线上异于原点的一点为 $A(x_A, y_A)$。根据抛物线的焦半径公式，点 $A$ 到焦点 $F$ 的距离恒为 $|FA| = x_A + \frac{p}{2}$。
直线 $l$ 交 $x$ 轴正半轴于点 $D(x_D, 0)$，则 $x_D > 0$。点 $D$ 到焦点的距离为 $|FD| = \left|x_D - \frac{p}{2}\right|$。
由于已知条件 $|FA| = |FD|$ 恒成立，建立等式：
\[ \left|x_D - \frac{p}{2}\right| = x_A + \frac{p}{2}. \]
若 $x_D - \frac{p}{2} < 0$，则等式化为 $\frac{p}{2} - x_D = x_A + \frac{p}{2}$，解得 $x_D = -x_A$。由于点 $A$ 为抛物线上异于原点的点，故 $x_A > 0$，此时推导出 $x_D < 0$。这与点 $D$ 位于 $x$ 轴正半轴的已知条件矛盾，故舍去此情形。
因此，必定满足 $x_D - \frac{p}{2} > 0$，脱去绝对值后解得：
\[ x_D = x_A + p. \]
当点 $A$ 的横坐标为 $x_A = 3$ 时，对应点 $D$ 的横坐标为 $x_D = 3 + p$。根据题意，此时 $\triangle ADF$ 为正三角形。由于点 $F$ 和点 $D$ 均位于 $x$ 轴上，正三角形 $\triangle ADF$ 必定关于底边 $FD$ 的垂直平分线对称。这意味着顶点 $A$ 在 $x$ 轴上的投影必定为底边 $FD$ 的中点。
因此，点 $A$ 的横坐标等于 $F$ 与 $D$ 横坐标的算术平均值：
\[ x_A = \frac{x_F + x_D}{2} \implies 3 = \frac{\frac{p}{2} + 3 + p}{2}. \]
化简等式得到 $6 = \frac{3p}{2} + 3$，解得 $p = 2$。
综上可得，抛物线 $C$ 的方程为 $y^2 = 4x$。\\
其次，探究直线 $AE$ 所经过的定点。
针对抛物线 $y^2 = 4x$，定义其双线性极化算子为 $T(M, N) = y_M y_N - 2(x_M + x_N)$。
对于平面内经过抛物线上相异两点 $A(x_A, y_A)$ 与 $B(x_B, y_B)$ 的直线上的任意一点 $X = \alpha A + \beta B$（其中 $\alpha + \beta = 1$），算子满足关于仿射组合的分配律。
由于点 $A, B$ 在抛物线上，必然满足自极化归零 $T(A, A) = 0$ 且 $T(B, B) = 0$。分别对 $A$ 和 $B$ 施加算子探测：
\begin{align*}
T(X, A) &= \alpha T(A, A) + \beta T(B, A) = \beta T(A, B), \\
T(X, B) &= \alpha T(A, B) + \beta T(B, B) = \alpha T(A, B).
\end{align*}
将两式相加，得到 $T(X, A) + T(X, B) = (\alpha + \beta) T(A, B) = T(A, B)$。由此得出过两点 $A$ 与 $B$ 的割线方程为：
\[ T(X, A) + T(X, B) - T(A, B) = 0. \]
将其坐标代入并展开：
\[ [y y_A - 2(x + x_A)] + [y y_B - 2(x + x_B)] - [y_A y_B - 2(x_A + x_B)] = 0. \]
合并同类项，化简得到割线 $l$ 的显式方程：
\[ y(y_A + y_B) - 4x - y_A y_B = 0. \]
根据前文推导，直线 $l$ 经过的 $x$ 轴上点 $D$ 的横坐标为 $x_D = x_A + 2$。将 $x_A = \frac{y_A^2}{4}$ 代入，得 $D\left(\frac{y_A^2}{4} + 2, 0\right)$。
将点 $D$ 的坐标代入直线 $l$ 的方程中：
\[ 0 \cdot (y_A + y_B) - 4\left(\frac{y_A^2}{4} + 2\right) - y_A y_B = 0. \]
化简该式得 $-y_A^2 - 8 - y_A y_B = 0$。由于点 $A$ 异于原点，满足 $y_A \neq 0$，两边同除以 $y_A$ 得到纵坐标代数关系：
\[ y_B = -y_A - \frac{8}{y_A}. \]
直线 $l_1 \parallel l$，且与抛物线有且只有一个公共点 $E(x_E, y_E)$，这表明 $l_1$ 为抛物线在点 $E$ 处的切线。
运用算子退化规律，令割线中的 $B \to A$，得到点 $E$ 处的切线 $l_1$ 的算子方程为 $T(X, E) = 0$，即 $y_E y - 2x - 2x_E = 0$。由方程形式可知该直线的斜率为 $\frac{2}{y_E}$。
另一方面，割线 $l$ 的方程 $y(y_A + y_B) - 4x - y_A y_B = 0$ 的斜率为 $\frac{4}{y_A + y_B}$。
由于 $l_1 \parallel l$，两直线斜率必然相等，建立等式：
\[ \frac{2}{y_E} = \frac{4}{y_A + y_B} \implies y_E = \frac{y_A + y_B}{2}. \]
将已知关系 $y_B = -y_A - \frac{8}{y_A}$ 代入上式，计算得到：
\[ y_E = \frac{y_A - y_A - \frac{8}{y_A}}{2} = -\frac{4}{y_A}. \]
由此产生核心常数关系 $y_A y_E = -4$。
应用前文通用的割线算子多项式，过点 $A$ 与 $E$ 的直线 $AE$ 的方程为：
\[ y(y_A + y_E) - 4x - y_A y_E = 0. \]
将上述常数关系 $y_A y_E = -4$ 直接代入方程，得到：
\[ y(y_A + y_E) - 4x + 4 = 0 \implies y(y_A + y_E) - 4(x - 1) = 0. \]
对于满足定义域的任意参数组合 $y_A$ 与 $y_E$，要使该一元一次方程恒成立，必须且只需满足 $y = 0$ 且 $x - 1 = 0$。解得 $x = 1$。
因此，直线 $AE$ 恒过定点 $(1, 0)$，该定点即为抛物线的焦点 $F$。
最后，分析 $\triangle ABE$ 的面积是否存在最小值。
运用二维平面的外积算子 $W(M, N) = x_M y_N - x_N y_M$ 计算多边形面积。对于顶点构成的封闭图形，$\triangle ABE$ 的面积 $S$ 可表示为三个顶点位置向量轮换外积和绝对值的一半：
\[ S = \frac{1}{2} \big| W(A, B) + W(B, E) + W(E, A) \big|. \]
对于位于抛物线 $x = \frac{y^2}{4}$ 上的任意两点 $M(x_M, y_M)$ 与 $N(x_N, y_N)$，其代数外积表达式可化简为：
\[ W(M, N) = \frac{y_M^2}{4} y_N - \frac{y_N^2}{4} y_M = \frac{1}{4} y_M y_N (y_M - y_N). \]
将其代入面积公式中并提取公因式 $\frac{1}{4}$：
\[ S = \frac{1}{8} \big| y_A y_B(y_A - y_B) + y_B y_E(y_B - y_E) + y_E y_A(y_E - y_A) \big|. \]
应用多项式轮换对称的因式分解恒等式 $ab(a-b) + bc(b-c) + ca(c-a) = -(a-b)(b-c)(c-a)$，该绝对值内部可等价变形为三对纵坐标之差的乘积，面积公式彻底简化为：
\[ S = \frac{1}{8} \big| (y_A - y_B)(y_B - y_E)(y_E - y_A) \big|. \]
将 $y_E = -\frac{4}{y_A}$ 与 $y_B = -y_A - \frac{8}{y_A}$ 代入，分别计算三组坐标作差的值：
\begin{align*}
y_A - y_B &= y_A - \left(-y_A - \frac{8}{y_A}\right) = 2\left(y_A + \frac{4}{y_A}\right), \\
y_B - y_E &= \left(-y_A - \frac{8}{y_A}\right) - \left(-\frac{4}{y_A}\right) = -\left(y_A + \frac{4}{y_A}\right), \\
y_E - y_A &= -\frac{4}{y_A} - y_A = -\left(y_A + \frac{4}{y_A}\right).
\end{align*}
将上述三个含有公共因式结构的差值代回面积分解式中：
\[ S = \frac{1}{8} \left| 2\left(y_A + \frac{4}{y_A}\right) \cdot \left[-\left(y_A + \frac{4}{y_A}\right)\right] \cdot \left[-\left(y_A + \frac{4}{y_A}\right)\right] \right| = \frac{1}{4} \left| y_A + \frac{4}{y_A} \right|^3. \]
由于点 $A$ 异于原点，满足 $y_A \neq 0$。应用基本不等式对该绝对值项进行放缩：
\[ \left| y_A + \frac{4}{y_A} \right| = |y_A| + \frac{4}{|y_A|} \ge 2\sqrt{|y_A| \cdot \frac{4}{|y_A|}} = 4. \]
等号成立当且仅当 $|y_A| = \frac{4}{|y_A|}$，解得 $y_A = \pm 2$（此时对应的点 $A(1, \pm 2)$ 严格位于抛物线上）。
由于三次幂函数在正半轴单调递增，将放缩的极小值代入外层多项式可得：
\[ S \ge \frac{1}{4} \times 4^3 = 16. \]
综上所述，$\triangle ABE$ 的面积存在最小值，该最小值为 $16$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知抛物线方程为 \(x^2 = 2py\ (p>0)\)，其焦点为 \(F\)，点 \(O\) 为坐标原点，过焦点 \(F\) 作斜率为 \(k\ (k \neq 0)\) 的直线与抛物线交于 \(A,B\) 两点，过 \(A,B\) 两点分别作抛物线的两条切线，设两条切线交于点 \(M\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求 \(\overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OB}\)；
    \item[(2)] 设直线 \(MF\) 与抛物线交于 \(C,D\) 两点，且四边形 \(ACBD\) 的面积为 \(\frac{32}{3}p^2\)，求直线 \(AB\) 的斜率 \(k\)。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，设中心在原点、焦点在 $x$ 轴上的椭圆方程为 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)$。
已知椭圆的离心率为 $\frac{\sqrt{3}}{2}$，即 $e = \frac{c}{a} = \frac{\sqrt{3}}{2}$，由此可得 $c^2 = \frac{3}{4}a^2$。\\
结合 $a^2 = b^2 + c^2$，推导出 $b^2 = \frac{1}{4}a^2$，即 $a^2 = 4b^2$。
此时椭圆方程化为 $\frac{x^2}{4b^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$。
将已知点 $\left(\sqrt{2}, \frac{\sqrt{2}}{2}\right)$ 代入该方程，可得：
$$ \frac{2}{4b^2} + \frac{1/2}{b^2} = 1 $$
化简得 $\frac{1}{2b^2} + \frac{1}{2b^2} = 1$，解得 $b^2 = 1$，进而 $a^2 = 4$。
由此可得椭圆的标准方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$。\\
其次，定义该椭圆的内积算子为 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + y_U y_V$，外积算子为 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
由于动点 $P, Q$ 位于椭圆上，等价于极化自内积满足 $E(P, P) = 1$ 且 $E(Q, Q) = 1$。
设不过原点 $O$ 的直线 $PQ$ 方程为 $ux + vy = 1$。
为求射线 $OP$ 与 $OQ$ 的斜率，将直线方程代入椭圆方程右端的常数项中进行齐次化构造：
$$ \frac{x^2}{4} + y^2 = (ux + vy)^2 $$
展开并按 $x, y$ 的次幂合并同类项，得到过原点的两条射线 $OP$ 与 $OQ$ 的联合纯二次方程：
$$ \left(\frac{1}{4} - u^2\right)x^2 - 2uvxy + (1 - v^2)y^2 = 0 $$
对于 $1 - v^2 \neq 0$ 且 $x \neq 0$ 的情形，等式两端同除以 $x^2$，得到关于斜率 $k = \frac{y}{x}$ 的一元二次方程：
$$ (1 - v^2)k^2 - 2uvk + \left(\frac{1}{4} - u^2\right) = 0 $$
设射线 $OP, OQ$ 的斜率分别为 $k_{OP}, k_{OQ}$。根据韦达定理，两斜率的乘积为：
$$ k_{OP} \cdot k_{OQ} = \frac{1/4 - u^2}{1 - v^2} $$
已知直线 $PQ$ 的一般方程为 $ux + vy = 1$，由于直线不过原点且与两条射线相交，其斜率存在且不为零，斜率为 $k_{PQ} = -\frac{u}{v}$。
由题意，直线 $OP, PQ, OQ$ 的斜率依次成等比数列，满足等比中项关系 $k_{PQ}^2 = k_{OP} \cdot k_{OQ}$。
将上述表达式代入得：
$$ \frac{u^2}{v^2} = \frac{1/4 - u^2}{1 - v^2} $$
等式两端交叉相乘并展开：
$$ u^2(1 - v^2) = v^2\left(\frac{1}{4} - u^2\right) \implies u^2 - u^2 v^2 = \frac{1}{4}v^2 - u^2 v^2 $$
消去同类项后解得参数代数约束关系：$v^2 = 4u^2$。\\
接下来，推导 $\triangle OPQ$ 面积的算子表达式。
考察内积算子与外积算子构成的拉格朗日代数恒等式。对于任意两点 $P(x_P, y_P)$ 与 $Q(x_Q, y_Q)$，展开多项式平方和：
$$ [W(P, Q)]^2 + 4[E(P, Q)]^2 = (x_P y_Q - x_Q y_P)^2 + 4\left(\frac{x_P x_Q}{4} + y_P y_Q\right)^2 $$
展开并合并同类项：
$$ x_P^2 y_Q^2 - 2x_P x_Q y_P y_Q + x_Q^2 y_P^2 + \frac{x_P^2 x_Q^2}{4} + 2x_P x_Q y_P y_Q + 4y_P^2 y_Q^2 $$
包含坐标交叉乘积的项恰好相互抵消，提取公因式进行因式分解得到：
$$ x_P^2\left(\frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2\right) + 4y_P^2\left(\frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2\right) = 4\left(\frac{x_P^2}{4} + y_P^2\right)\left(\frac{x_Q^2}{4} + y_Q^2\right) = 4E(P, P)E(Q, Q) $$
由于点 $P, Q$ 均在椭圆上，满足 $E(P, P) = 1$ 且 $E(Q, Q) = 1$，该恒等式化为：
$$ [W(P, Q)]^2 + 4[E(P, Q)]^2 = 4 \implies |W(P, Q)| = 2\sqrt{1 - [E(P, Q)]^2} $$
由三角形面积的外积公式 $S = \frac{1}{2}|x_P y_Q - x_Q y_P| = \frac{1}{2}|W(P, Q)|$，代入可将面积 $S$ 转化为纯内积表达：
$$ S = \sqrt{1 - [E(P, Q)]^2} $$
为计算内积算子 $E(P, Q)$ 的值，将直线方程 $x = \frac{1 - vy}{u}$ 代入椭圆方程 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 中，消去 $x$ 得到关于 $y$ 的一元二次方程：
$$ \frac{(1 - vy)^2}{4u^2} + y^2 = 1 $$
代入前述约束条件 $v^2 = 4u^2$：
$$ \frac{1 - 2vy + v^2 y^2}{v^2} + y^2 = 1 \implies 1 - 2vy + v^2 y^2 + v^2 y^2 = v^2 $$
整理为 $2v^2 y^2 - 2vy + 1 - v^2 = 0$。
设点 $P, Q$ 的纵坐标分别为 $y_P, y_Q$，由韦达定理可得：
$$ y_P y_Q = \frac{1 - v^2}{2v^2} $$
同理，将 $y = \frac{1 - ux}{v}$ 代入椭圆方程，消去 $y$ 得到：
$$ \frac{x^2}{4} + \frac{1 - 2ux + u^2 x^2}{v^2} = 1 $$
两端同乘 $v^2$，并代入 $v^2 = 4u^2$，可得：
$$ u^2 x^2 + 1 - 2ux + u^2 x^2 = 4u^2 \implies 2u^2 x^2 - 2ux + 1 - 4u^2 = 0 $$
由 $4u^2 = v^2$，得二次项系数 $2u^2 = \frac{v^2}{2}$，常数项 $1 - 4u^2 = 1 - v^2$。
由韦达定理可得：
$$ x_P x_Q = \frac{1 - v^2}{v^2 / 2} = \frac{2(1 - v^2)}{v^2} $$
将坐标乘积代入内积算子的定义中，得到：
$$ E(P, Q) = \frac{x_P x_Q}{4} + y_P y_Q = \frac{1 - v^2}{2v^2} + \frac{1 - v^2}{2v^2} = \frac{1 - v^2}{v^2} = \frac{1}{v^2} - 1 $$
将其代入面积表达式，可得面积公式：
$$ S = \sqrt{1 - \left(\frac{1}{v^2} - 1\right)^2} $$
最后，综合分析参变量 $v^2$ 的有效取值范围。
直线 $PQ$ 与椭圆交于两相异点，其关于 $y$ 的一元二次方程的判别式必须严格大于零：
$$ \Delta_y = 4v^2 - 4(2v^2)(1 - v^2) = 4v^2 - 8v^2 + 8v^4 = 8v^4 - 4v^2 > 0 $$
由于斜率存在且非零，必有 $v \neq 0$，两端同除以 $4v^2$ 得 $2v^2 - 1 > 0$，即 $v^2 > \frac{1}{2}$。
同时，等比数列要求各项均为非零实数。若 $v^2 = 1$，则一元二次方程 $(1 - v^2)k^2 - 2uvk + \left(\frac{1}{4} - u^2\right) = 0$ 的二次项系数为 $0$。
此时方程退化，存在斜率 $k$ 趋于无穷大，这与等比数列的实数项非零定义相悖。
因此必须剔除该情况，即 $v^2 \neq 1$。
参数 $v^2$ 的定义域严格界定为 $v^2 \in \left(\frac{1}{2}, 1\right) \cup (1, +\infty)$。\\
对于区间 $v^2 \in \left(\frac{1}{2}, 1\right) \cup (1, +\infty)$，考查变量 $\frac{1}{v^2}$ 的取值范围，有 $\frac{1}{v^2} \in (0, 1) \cup (1, 2)$。
从而 $\frac{1}{v^2} - 1$ 的取值范围为 $(-1, 0) \cup (0, 1)$。
对其平方可得 $\left(\frac{1}{v^2} - 1\right)^2 \in (0, 1)$。
进一步计算多项式的值域 $1 - \left(\frac{1}{v^2} - 1\right)^2 \in (0, 1)$。
对该区间开正向平方根，得出面积 $S \in (0, 1)$。
综上所述，$\triangle OPQ$ 面积的取值范围为 $(0, 1)$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
\(O\) 为坐标原点，点 \(F\) 为抛物线 \(C_1: x^2 = 2py\ (p>0)\) 的焦点，且抛物线 \(C_1\) 上点 \(P\) 处的切线与圆 \(C_2: x^2 + y^2 = 1\) 相切于点 \(Q\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 当直线 \(PQ\) 的方程为 \(x - y - \sqrt{2} = 0\) 时，求抛物线 \(C_1\) 的方程；
    \item[(2)] 当正数 \(p\) 变化时，记 \(S_1\)，\(S_2\) 分别为 \(\triangle FPQ\)，\(\triangle FOQ\) 的面积，求 \(\frac{S_1}{S_2}\) 的最小值。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，提取抛物线与圆的代数特征并建立极化算子系统。
设抛物线 $C_1: x^2 = 2py$ ($p > 0$) 的极化算子为 $T_1(A, B) = x_A x_B - p(y_A + y_B)$，抛物线方程等价于算子自内积方程 $T_1(X, X) = 0$。
设圆 $C_2: x^2 + y^2 = 1$ 的极化算子为 $T_2(A, B) = x_A x_B + y_A y_B - 1$，圆方程等价于 $T_2(X, X) = 0$。
已知直线 $PQ$ 与抛物线相切于点 $P(x_0, y_0)$，根据极化算子定义，其切线方程可表示为 $T_1(P, X) = 0$，展开为：
\[ x_0 x - p y - p y_0 = 0 \]
由于点 $P$ 在抛物线上，其坐标满足 $x_0^2 = 2py_0$。由于切线与单位圆相切，该直线不经过原点，因此 $x_0 \neq 0$ 且 $y_0 > 0$。将切线方程两边同除以 $-p y_0$，化为常数项为 $-1$ 的形式：
\[ \frac{x_0}{p y_0}x - \frac{1}{y_0}y - 1 = 0 \]
同时，该直线与圆 $C_2$ 相切于点 $Q(x_Q, y_Q)$，其切线算子方程为 $T_2(Q, X) = 0$，即：
\[ x_Q x + y_Q y - 1 = 0 \]
由于以上两个算子方程表示同一条直线 $PQ$，对比对应项系数，可得切点坐标的代数映射关系：
\[ x_Q = \frac{x_0}{p y_0}, \quad y_Q = -\frac{1}{y_0} \]
其次，探讨问题(1)。已知直线 $PQ$ 的方程为 $x - y - \sqrt{2} = 0$，将其变形为常数项为 $-1$ 的形式：
\[ \frac{1}{\sqrt{2}}x - \frac{1}{\sqrt{2}}y - 1 = 0 \]
将其与圆的切线算子方程 $x_Q x + y_Q y - 1 = 0$ 比对，可得 $x_Q = \frac{1}{\sqrt{2}}$ 且 $y_Q = -\frac{1}{\sqrt{2}}$。
代入前文建立的系数映射关系 $y_Q = -\frac{1}{y_0}$，解得 $y_0 = \sqrt{2}$。
同时由 $\frac{x_0}{p y_0} = \frac{1}{\sqrt{2}}$，代入 $y_0 = \sqrt{2}$ 解得 $x_0 = p$。
将 $P$ 点坐标 $(p, \sqrt{2})$ 代入抛物线的方程 $x_0^2 = 2py_0$ 中，得到：
\[ p^2 = 2p(\sqrt{2}) \]
由条件 $p > 0$，解得 $p = 2\sqrt{2}$。
因此，抛物线 $C_1$ 的方程为 $x^2 = 4\sqrt{2}y$。\\
然后，在一般参数 $p > 0$ 的情形下探求面积比 $\frac{S_1}{S_2}$ 的极值以解决问题(2)。
由于点 $Q$ 在圆 $C_2$ 上，其坐标必定满足算子方程 $T_2(Q, Q) = 0$，即 $x_Q^2 + y_Q^2 = 1$。
将坐标映射 $x_Q = \frac{x_0}{p y_0}$ 与 $y_Q = -\frac{1}{y_0}$ 代入该等式：
\[ \frac{x_0^2}{p^2 y_0^2} + \frac{1}{y_0^2} = 1 \]
将抛物线约束条件 $x_0^2 = 2py_0$ 代入并消去 $x_0^2$：
\[ \frac{2p y_0}{p^2 y_0^2} + \frac{1}{y_0^2} = 1 \implies \frac{2}{p y_0} + \frac{1}{y_0^2} = 1 \]
等式两边同乘公分母 $p y_0^2$，得到关于参数 $p$ 与 $y_0$ 的代数关系：
\[ 2y_0 + p = p y_0^2 \implies p = \frac{2y_0}{y_0^2 - 1} \]
由于 $p > 0$ 且 $y_0 > 0$，必有 $y_0^2 - 1 > 0$，从而 $y_0 > 1$。\\
接下来，引入二维平面的外积算子 $W(A, B) = x_A y_B - x_B y_A$ 计算三角形面积。
已知抛物线焦点坐标为 $F\left(0, \frac{p}{2}\right)$。对于 $\triangle FOQ$，其面积由外积算子直接给出：
\[ S_2 = \frac{1}{2} \big| W(F, Q) \big| = \frac{1}{2} \left| x_F y_Q - x_Q y_F \right| = \frac{1}{2} \left| 0 \cdot y_Q - x_Q \cdot \frac{p}{2} \right| = \frac{p |x_Q|}{4} \]
将 $x_Q = \frac{x_0}{p y_0}$ 代入，化简可得：
\[ S_2 = \frac{p}{4} \left| \frac{x_0}{p y_0} \right| = \frac{|x_0|}{4y_0} \]
对于 $\triangle FPQ$，通过平移将焦点 $F$ 移至原点，其面积由外积算子表示为：
\[ S_1 = \frac{1}{2} \big| W(P-F, Q-F) \big| \]
利用外积算子的双线性分配律展开，并应用自反性 $W(F, F) = 0$：
\[ W(P-F, Q-F) = W(P, Q) - W(P, F) - W(F, Q) \]
分别计算各项基础外积：
\begin{align*}
W(P, Q) &= x_0 y_Q - x_Q y_0 = x_0 \left(-\frac{1}{y_0}\right) - \left(\frac{x_0}{p y_0}\right) y_0 = -x_0 \left( \frac{1}{y_0} + \frac{1}{p} \right) = -x_0 \frac{y_0 + p}{p y_0} \\
W(P, F) &= x_0 \left(\frac{p}{2}\right) - y_0 \cdot 0 = \frac{p x_0}{2} \\
W(F, Q) &= 0 \cdot y_Q - x_Q \left(\frac{p}{2}\right) = -\frac{p}{2} \left(\frac{x_0}{p y_0}\right) = -\frac{x_0}{2y_0}
\end{align*}
将上述三项代回外积展开式并提取公因式 $-x_0$：
\begin{align*}
W(P-F, Q-F) &= -x_0 \frac{y_0 + p}{p y_0} - \frac{p x_0}{2} - \left(-\frac{x_0}{2y_0}\right) \\
&= -x_0 \left( \frac{y_0 + p}{p y_0} + \frac{p}{2} - \frac{1}{2y_0} \right) \\
&= -x_0 \frac{2(y_0 + p) + p^2 y_0 - p}{2p y_0} \\
&= -x_0 \frac{2y_0 + p + p^2 y_0}{2p y_0}
\end{align*}
应用代数关系 $2y_0 + p = p y_0^2$ 替换分子中的对应项：
\[ \frac{p y_0^2 + p^2 y_0}{2p y_0} = \frac{p y_0 (y_0 + p)}{2p y_0} = \frac{y_0 + p}{2} \]
由此可得 $W(P-F, Q-F) = -x_0 \frac{y_0 + p}{2}$。由于 $y_0 > 1$ 且 $p > 0$，代数式 $(y_0 + p)$ 恒为正数，故其面积为：
\[ S_1 = \frac{1}{2} \left| -x_0 \frac{y_0 + p}{2} \right| = \frac{|x_0|(y_0 + p)}{4} \]
最后，计算两三角形的面积比值，独立变量 $|x_0|$ 被抵消：
\[ \frac{S_1}{S_2} = \frac{ \frac{|x_0|(y_0 + p)}{4} }{ \frac{|x_0|}{4y_0} } = y_0(y_0 + p) = y_0^2 + p y_0 \]
将 $p = \frac{2y_0}{y_0^2 - 1}$ 代入该比值表达式：
\[ \frac{S_1}{S_2} = y_0^2 + y_0 \left( \frac{2y_0}{y_0^2 - 1} \right) = y_0^2 + \frac{2y_0^2}{y_0^2 - 1} \]
对该代数式进行分离常数配凑，提取以 $y_0^2 - 1$ 为基准的项：
\[ y_0^2 + \frac{2(y_0^2 - 1) + 2}{y_0^2 - 1} = y_0^2 + 2 + \frac{2}{y_0^2 - 1} = (y_0^2 - 1) + \frac{2}{y_0^2 - 1} + 3 \]
因为 $y_0 > 1$，所以 $y_0^2 - 1 > 0$。根据基本不等式：
\[ (y_0^2 - 1) + \frac{2}{y_0^2 - 1} \ge 2\sqrt{ (y_0^2 - 1) \cdot \frac{2}{y_0^2 - 1} } = 2\sqrt{2} \]
由此可得 $\frac{S_1}{S_2} \ge 3 + 2\sqrt{2}$。
等号成立的充分必要条件为 $y_0^2 - 1 = \frac{2}{y_0^2 - 1}$，即 $(y_0^2 - 1)^2 = 2$。
结合 $y_0^2 - 1 > 0$，解得 $y_0^2 = \sqrt{2} + 1$，对应唯一的正实数 $y_0 = \sqrt{\sqrt{2} + 1} > 1$。
此时对应参数 $p = \frac{2\sqrt{\sqrt{2}+1}}{\sqrt{2}} = \sqrt{2\sqrt{2}+2} > 0$，满足所有几何条件。
综上所述，当正数 $p$ 变化时，$\frac{S_1}{S_2}$ 的最小值为 $3 + 2\sqrt{2}$。
\end{solution}


\section{面积比值问题}

\begin{example}{}{}
已知点 \(F(1,0)\)，\(A\)、\(B\) 为抛物线 \(y^2 = 4x\) 上不同的两点（\(B\) 在 \(A\) 的右上方，\(F\) 在直线 \(AB\) 的下方），满足 \(\angle BAF = \angle AFO + 45^\circ\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 证明：\(AB\) 的中点 \(C\) 位于某定直线上；
    \item[(2)] 记 \(\triangle ABF\) 内切圆、外接圆的半径分别为 \(r\)、\(R\)，求 \(\frac{R}{r}\) 的最小值。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
定义欧氏平面内的内积算子 $I(\vec{u}, \vec{v}) = x_u x_v + y_u y_v$ 与外积算子 $W(\vec{u}, \vec{v}) = x_u y_v - x_v y_u$。
对于任意两非零向量 $\vec{u}, \vec{v}$，其夹角 $\theta \in (0, \pi)$ 的正切值可由 $\tan \theta = \frac{|W(\vec{u}, \vec{v})|}{I(\vec{u}, \vec{v})}$ 唯一确定。\\
设抛物线 $y^2 = 4x$ 上的两相异点坐标分别为 $A(a^2, 2a)$ 与 $B(b^2, 2b)$。
由已知，点 $B$ 位于点 $A$ 的右上方，故 $x_B > x_A$ 且 $y_B > y_A$，从而 $b > a$ 且 $b > -a$。这保证了 $a+b > 0$ 恒成立。
结合抛物线常规几何构型，设点 $A$ 位于第一象限（即 $a > 0$）。
焦点 $F$ 的坐标为 $(1,0)$，原点 $O$ 为 $(0,0)$。
考查射线 $FO$ 与射线 $FA$ 的方向向量：$\overrightarrow{FO} = (-1, 0)$，$\overrightarrow{FA} = (a^2-1, 2a)$。
应用算子计算得：
\begin{align*}
I(\overrightarrow{FO}, \overrightarrow{FA}) &= (-1)(a^2-1) + 0 = 1 - a^2 \\
W(\overrightarrow{FO}, \overrightarrow{FA}) &= (-1)(2a) - 0 = -2a
\end{align*}
由于 $a > 0$，外积的绝对值为 $2a$。故夹角 $\angle AFO$ 的正切值为：
\[ \tan \angle AFO = \frac{|W(\overrightarrow{FO}, \overrightarrow{FA})|}{I(\overrightarrow{FO}, \overrightarrow{FA})} = \frac{2a}{1 - a^2} \]
接着考查夹角 $\angle BAF$。由于 $\overrightarrow{AF} = (1-a^2, -2a)$ 且 $\overrightarrow{AB} = (b^2-a^2, 2b-2a)$，计算两者的算子表达式：
\begin{align*}
I(\overrightarrow{AF}, \overrightarrow{AB}) &= (1-a^2)(b^2-a^2) + (-2a)(2b-2a) \\
&= (b-a) \big[ (1-a^2)(a+b) - 4a \big] = (b-a)(b - 3a - a^3 - a^2 b) \\
W(\overrightarrow{AF}, \overrightarrow{AB}) &= (1-a^2)(2b-2a) - (-2a)(b^2-a^2) \\
&= 2(b-a) \big[ (1-a^2) + a(a+b) \big] = 2(b-a)(1+ab)
\end{align*}
直线 $AB$ 的方程为 $2x - (a+b)y + 2ab = 0$。由点 $F(1,0)$ 位于该直线下方，且 $a+b > 0$，代入坐标得 $2(1) - 0 + 2ab > 0$，即 $1+ab > 0$。
由于 $b > a$ 且 $1+ab > 0$，外积绝对值为 $2(b-a)(1+ab)$。
由此得到 $\angle BAF$ 的正切值为：
\[ \tan \angle BAF = \frac{|W(\overrightarrow{AF}, \overrightarrow{AB})|}{I(\overrightarrow{AF}, \overrightarrow{AB})} = \frac{2(1+ab)}{b - 3a - a^3 - a^2 b} \]
由题设关系 $\angle BAF = \angle AFO + 45^\circ$，展开正切和角公式：
\[ \tan \angle BAF = \frac{\tan \angle AFO + 1}{1 - \tan \angle AFO} = \frac{\frac{2a}{1-a^2} + 1}{1 - \frac{2a}{1-a^2}} = \frac{1 + 2a - a^2}{1 - 2a - a^2} \]
将两个 $\tan \angle BAF$ 的表达式联立，建立核心代数方程：
\[ \frac{2(ab+1)}{b - 3a - a^3 - a^2 b} = \frac{1 + 2a - a^2}{1 - 2a - a^2} \]
交叉相乘：
\[ 2(ab+1)(1 - 2a - a^2) = \big[ b(1-a^2) - a(3+a^2) \big] (1 + 2a - a^2) \]
展开等式左端：
\[ 2ab - 4a^2 b - 2a^3 b + 2 - 4a - 2a^2 \]
展开等式右端：
\[ b(1-a^2)(1+2a-a^2) - a(3+a^2)(1+2a-a^2) = b(1 + 2a - 2a^2 - 2a^3 + a^4) - (3a + 6a^2 - 2a^3 + 2a^4 - a^5) \]
将含 $b$ 的项移至方程左端，其余常数项移至方程右端。
左端合并为：$b \big[ 2a - 4a^2 - 2a^3 - (1 + 2a - 2a^2 - 2a^3 + a^4) \big] = -b(1 + 2a^2 + a^4) = -b(1+a^2)^2$。
右端合并为：$-(3a + 6a^2 - 2a^3 + 2a^4 - a^5) - (2 - 4a - 2a^2) = a^5 - 2a^4 + 2a^3 - 4a^2 + a - 2$。
对右端多项式进行因式分解，提取公因式 $(a-2)$：
\[ a^4(a-2) + 2a^2(a-2) + 1(a-2) = (a-2)(a^4 + 2a^2 + 1) = (a-2)(1+a^2)^2 \]
于是得等式 $-b(1+a^2)^2 = (a-2)(1+a^2)^2$。因实数域内 $(1+a^2)^2 > 0$ 恒成立，两端约去该非零因子，解得严格的参数约束 $a+b = 2$。
线段 $AB$ 的中点 $C(x_C, y_C)$ 的纵坐标为 $y_C = \frac{2a + 2b}{2} = a+b = 2$。
这表明无论点 $A, B$ 如何运动，中点 $C$ 恒位于定直线 $y = 2$ 上。\\
对于外接圆与内切圆半径之比的最值问题，基于 $a+b = 2$ 引入对称换元。
令 $m = \frac{b-a}{2}$，则 $a = 1-m$，$b = 1+m$。
由 $b > a > 0$ 知 $m \in (0, 1)$。
利用抛物线焦半径公式及两点间距离公式，求 $\triangle ABF$ 的三边长：
\begin{align*}
l_1 &= |AF| = a^2 + 1 = (1-m)^2 + 1 = m^2 - 2m + 2 \\
l_2 &= |BF| = b^2 + 1 = (1+m)^2 + 1 = m^2 + 2m + 2 \\
l_3 &= |AB| = \sqrt{(b^2-a^2)^2 + (2b-2a)^2} = \sqrt{(4m)^2 + (4m)^2} = 4\sqrt{2}m
\end{align*}
半周长 $p = \frac{1}{2}(l_1 + l_2 + l_3) = m^2 + 2\sqrt{2}m + 2 = (m+\sqrt{2})^2$。
利用外积算子计算 $\triangle ABF$ 的面积 $S = \frac{1}{2} |W(\overrightarrow{FA}, \overrightarrow{FB})|$：
\begin{align*}
W(\overrightarrow{FA}, \overrightarrow{FB}) &= (a^2-1)(2b) - (b^2-1)(2a) = 2ab(a-b) + 2(a-b) = 2(a-b)(ab+1) \\
&= 2(-2m) \big( (1-m)(1+m) + 1 \big) = -4m(2-m^2)
\end{align*}
由于 $m \in (0, 1)$，$2-m^2 > 0$，故面积 $S = 2m(2-m^2)$。
内切圆半径 $r = \frac{S}{p} = \frac{2m(2-m^2)}{(m+\sqrt{2})^2} = \frac{2m(\sqrt{2}-m)(\sqrt{2}+m)}{(\sqrt{2}+m)^2} = \frac{2m(\sqrt{2}-m)}{m+\sqrt{2}}$。
外接圆半径 $R = \frac{l_1 l_2 l_3}{4S}$。计算边长乘积 $l_1 l_2 = (m^2+2-2m)(m^2+2+2m) = (m^2+2)^2 - 4m^2 = m^4 + 4$。
代入得 $R = \frac{(m^4+4)(4\sqrt{2}m)}{4 \cdot 2m(2-m^2)} = \frac{\sqrt{2}(m^4+4)}{2(2-m^2)}$。\\
构造比值目标函数并进行代数化简：
\begin{align*}
\frac{R}{r} &= \frac{\sqrt{2}(m^4+4)}{2(2-m^2)} \cdot \frac{m+\sqrt{2}}{2m(\sqrt{2}-m)} = \frac{\sqrt{2}(m^4+4)(m+\sqrt{2})}{4m(\sqrt{2}-m)^2(\sqrt{2}+m)} = \frac{\sqrt{2}(m^4+4)}{4m(\sqrt{2}-m)^2}
\end{align*}
展开分母中的完全平方式：$4m(\sqrt{2}-m)^2 = 4m(2 - 2\sqrt{2}m + m^2)$。
分子与分母同除以 $m^2$，化简为：
\[ \frac{R}{r} = \frac{\sqrt{2}}{4} \frac{m^2 + \frac{4}{m^2}}{m + \frac{2}{m} - 2\sqrt{2}} \]
引入对偶变量 $x = m + \frac{2}{m}$。在区间 $m \in (0, 1)$ 上，函数导数为 $1 - \frac{2}{m^2} < 0$，故严格单调递减。
当 $m \to 1^-$ 时 $x \to 3$，定义域为 $x \in (3, +\infty)$。
将 $m^2 + \frac{4}{m^2} = x^2 - 4$ 代入，比值函数化归为关于 $x$ 的有理分式：
\[ g(x) = \frac{\sqrt{2}}{4} \frac{x^2 - 4}{x - 2\sqrt{2}} \]
作平移换元，令 $y = x - 2\sqrt{2}$。由于 $x > 3$，有 $y > 3 - 2\sqrt{2} > 0$。
目标函数重构为：
\[ g(y) = \frac{\sqrt{2}}{4} \frac{(y+2\sqrt{2})^2 - 4}{y} = \frac{\sqrt{2}}{4} \frac{y^2 + 4\sqrt{2}y + 4}{y} = \frac{\sqrt{2}}{4} \left( y + \frac{4}{y} + 4\sqrt{2} \right) \]
应用基本不等式得 $y + \frac{4}{y} \ge 4$。等号成立当且仅当 $y = 2$。
当 $y = 2$ 时，$x = 2 + 2\sqrt{2} \approx 4.828 > 3$。
对应的参数方程为 $m + \frac{2}{m} = 2 + 2\sqrt{2}$，解得 $m = 1 + \sqrt{2} - \sqrt{1 + 2\sqrt{2}} \approx 0.458 \in (0, 1)$。
极小值点严格落在定义域内，等号成立。
由此求得比值 $\frac{R}{r}$ 的最小值为 $\frac{\sqrt{2}}{4} (4 + 4\sqrt{2}) = \sqrt{2} + 2$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 \(F_1,F_2\) 是双曲线 \(E: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>0,b>0)\) 的左右焦点，双曲线 \(E\) 离心率为 \(e\)，\(P\) 为双曲线 \(E\) 上一动点，记 \(\triangle PF_1F_2\) 的外接圆和内切圆半径分别为 \(R,r\)，则
\[
\frac{R}{r} \ge \frac{e(e+\sqrt{e^2-1})}{e^2-1}.
\]
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立双曲线的代数参数与算子系统。
已知双曲线 $E: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$，其离心率为 $e = \frac{c}{a} > 1$，半焦距 $c = \sqrt{a^2 + b^2} = ae$。
由于双曲线关于坐标轴对称，不失一般性，设动点 $P(x_0, y_0)$ 位于双曲线右支且不与顶点重合，即 $x_0 > a$ 且 $y_0 \neq 0$。
该双曲线方程等价于关于纵坐标平方的代数约束：
\[ y_0^2 = b^2 \left( \frac{x_0^2}{a^2} - 1 \right) = (c^2 - a^2) \frac{x_0^2 - a^2}{a^2} = (e^2 - 1)(x_0^2 - a^2) \]
左右焦点分别为 $F_1(-c, 0)$ 与 $F_2(c, 0)$。
定义二维平面的欧氏内积算子 $I(A, B) = x_A x_B + y_A y_B$ 与外积算子 $W(A, B) = x_A y_B - x_B y_A$。
其次，利用内积算子对焦半径进行代数降次，并用外积算子推导三角形面积。
计算点 $P$ 到焦点 $F_1$ 距离的平方，将其转化为向量 $\overrightarrow{F_1P} = (x_0 + c, y_0)$ 的自内积展开：
\[ |PF_1|^2 = I(\overrightarrow{F_1P}, \overrightarrow{F_1P}) = (x_0 + c)^2 + y_0^2 \]
将纵坐标约束 $y_0^2 = (e^2 - 1)x_0^2 - a^2(e^2 - 1)$ 整体代入并展开：
\begin{align*}
|PF_1|^2 &= x_0^2 + 2cx_0 + c^2 + e^2 x_0^2 - x_0^2 - a^2 e^2 + a^2 \\
&= e^2 x_0^2 + 2cx_0 + c^2 - a^2 e^2 + a^2
\end{align*}
由于 $c = ae$，常数项满足 $c^2 - a^2 e^2 = 0$，上式化简并配方为：
\[ |PF_1|^2 = e^2 x_0^2 + 2aex_0 + a^2 = (ex_0 + a)^2 \]
因为 $e > 1$ 且 $x_0 > a > 0$，必有 $ex_0 + a > 0$，故焦半径 $|PF_1| = ex_0 + a$。
同理，针对焦点 $F_2$，计算对应内积 $|PF_2|^2 = I(\overrightarrow{F_2P}, \overrightarrow{F_2P}) = (x_0 - c)^2 + y_0^2$。代入纵坐标约束展开并配方，可得：
\[ |PF_2|^2 = e^2 x_0^2 - 2aex_0 + a^2 = (ex_0 - a)^2 \]
因为 $ex_0 > ea > a$，故 $ex_0 - a > 0$，由此确立 $|PF_2| = ex_0 - a$。
底边长度为两焦点间距离，即 $|F_1F_2| = 2c = 2ae$。
$\triangle PF_1F_2$ 的面积 $S$ 可由向量 $\overrightarrow{F_1F_2} = (2c, 0)$ 与 $\overrightarrow{F_1P} = (x_0 + c, y_0)$ 的外积算子直接得出：
\[ S = \frac{1}{2} \big| W(\overrightarrow{F_1F_2}, \overrightarrow{F_1P}) \big| = \frac{1}{2} \big| 2c \cdot y_0 - 0 \cdot (x_0 + c) \big| = c|y_0| = ae|y_0| \]
接着，确立三角形内切圆与外接圆半径的解析比例，并进行变量降阶。
$\triangle PF_1F_2$ 的半周长 $p_s$ 为：
\[ p_s = \frac{1}{2} \big( |PF_1| + |PF_2| + |F_1F_2| \big) = \frac{1}{2} (ex_0 + a + ex_0 - a + 2ae) = e(x_0 + a) \]
内切圆半径 $r$ 的代数表达式为：
\[ r = \frac{S}{p_s} = \frac{ae|y_0|}{e(x_0 + a)} = \frac{a|y_0|}{x_0 + a} \]
外接圆半径 $R$ 根据三角形边长乘积公式得出：
\[ R = \frac{|PF_1| \cdot |PF_2| \cdot |F_1F_2|}{4S} = \frac{(ex_0 + a)(ex_0 - a)(2ae)}{4ae|y_0|} = \frac{e^2 x_0^2 - a^2}{2|y_0|} \]
将两半径式作商，消去面积相关的公共项 $|y_0|$：
\[ \frac{R}{r} = \frac{e^2 x_0^2 - a^2}{2|y_0|} \cdot \frac{x_0 + a}{a|y_0|} = \frac{(e^2 x_0^2 - a^2)(x_0 + a)}{2a y_0^2} \]
将代数约束 $y_0^2 = (e^2 - 1)(x_0^2 - a^2) = (e^2 - 1)(x_0 - a)(x_0 + a)$ 代入分母：
\[ \frac{R}{r} = \frac{(e^2 x_0^2 - a^2)(x_0 + a)}{2a(e^2 - 1)(x_0 - a)(x_0 + a)} \]
由于 $x_0 > a$，必有 $x_0 + a \neq 0$，约去公因式后得：
\[ \frac{R}{r} = \frac{e^2 x_0^2 - a^2}{2a(e^2 - 1)(x_0 - a)} \]
最后，基于基本不等式对比例函数极小值进行最值判定。
以分母结构 $(x_0 - a)$ 为基准，对分子多项式进行配凑与展开：
\begin{align*}
e^2 x_0^2 - a^2 &= e^2 \big[ (x_0 - a) + a \big]^2 - a^2 \\
&= e^2 \big[ (x_0 - a)^2 + 2a(x_0 - a) + a^2 \big] - a^2 \\
&= e^2 (x_0 - a)^2 + 2e^2 a (x_0 - a) + a^2 (e^2 - 1)
\end{align*}
将此展开式代回比值表达式，分离为三项独立的真分式之和：
\[ \frac{R}{r} = \frac{e^2 (x_0 - a)^2 + 2e^2 a (x_0 - a) + a^2 (e^2 - 1)}{2a(e^2 - 1)(x_0 - a)} = \frac{e^2(x_0 - a)}{2a(e^2 - 1)} + \frac{e^2}{e^2 - 1} + \frac{a}{2(x_0 - a)} \]
由定义域限制 $x_0 > a$，可知两变量项均为严格正数。根据基本不等式：
\[ \frac{e^2(x_0 - a)}{2a(e^2 - 1)} + \frac{a}{2(x_0 - a)} \ge 2\sqrt{ \frac{e^2(x_0 - a)}{2a(e^2 - 1)} \cdot \frac{a}{2(x_0 - a)} } = 2\sqrt{ \frac{e^2}{4(e^2 - 1)} } = \frac{e}{\sqrt{e^2 - 1}} \]
将其与常数项相加，得到极小值下界：
\[ \frac{R}{r} \ge \frac{e}{\sqrt{e^2 - 1}} + \frac{e^2}{e^2 - 1} = \frac{e\sqrt{e^2 - 1} + e^2}{e^2 - 1} = \frac{e(e + \sqrt{e^2 - 1})}{e^2 - 1} \]
探讨等号成立的充分必要条件。当且仅当首尾两项相等时，即：
\[ \frac{e^2(x_0 - a)}{2a(e^2 - 1)} = \frac{a}{2(x_0 - a)} \implies (x_0 - a)^2 = \frac{a^2(e^2 - 1)}{e^2} \]
因 $x_0 > a$，解得等号取值点对应的横坐标为 $x_0 = a + \frac{a\sqrt{e^2 - 1}}{e}$。
因 $e > 1$，显然附加项 $\frac{a\sqrt{e^2 - 1}}{e} > 0$，故该点满足 $x_0 > a$ 且严格存在于双曲线右支上，故该极小值能够被取到。
综上所述，动点 $P$ 构成的 $\triangle PF_1F_2$ 内切圆与外接圆半径的比值满足不等式 $\frac{R}{r} \ge \frac{e(e + \sqrt{e^2 - 1})}{e^2 - 1}$。
\end{solution}








\begin{example}{}{}
已知 \(\triangle ABC\) 的外接圆和内切圆半径分别为 \(R,r\)，角 \(A,B,C\) 所对的边分别为 \(a,b,c\)，若 \(c = \lambda(a-b), (\lambda>1,a>b)\)，则
\[
\frac{R}{r} \ge \frac{\lambda(\lambda+\sqrt{\lambda^2-1})}{\lambda^2-1};
\]
\end{example}
\begin{solution}
设 $\triangle ABC$ 的外接圆圆心为原点 $O$，外接圆半径为 $R$。定义内积算子 $E(M,N) = \frac{\overrightarrow{OM} \cdot \overrightarrow{ON}}{R^2}$。由于顶点 $A,B,C$ 均位于外接圆上，满足自内积 $E(A,A) = E(B,B) = E(C,C) = 1$。
利用内积算子的双线性分配律，三角形的三边长度平方可由极化常数表示。对于边长 $c$，有：
\begin{align*}
c^2 &= |\overrightarrow{AB}|^2 = R^2 E(B-A, B-A) \\
&= R^2 \big( E(B,B) - 2E(A,B) + E(A,A) \big) \\
&= 2R^2 \big( 1 - E(A,B) \big).
\end{align*}
同理可得 $a^2 = 2R^2 \big( 1 - E(B,C) \big)$ 与 $b^2 = 2R^2 \big( 1 - E(A,C) \big)$。定义极化常数 $t_1 = 1 - E(B,C) = \frac{a^2}{2R^2}$，$t_2 = 1 - E(A,C) = \frac{b^2}{2R^2}$，$t_3 = 1 - E(A,B) = \frac{c^2}{2R^2}$。\\
利用外积算子拉格朗日恒等式计算 $\triangle ABC$ 面积 $S$ 的平方：
\[
16S^2 = 4 [W(B-A, C-A)]^2 = 4R^4 \left[ E(B-A, B-A)E(C-A, C-A) - [E(B-A, C-A)]^2 \right].
\]
分别展开各项：$E(B-A, B-A) = 2t_3$，$E(C-A, C-A) = 2t_2$。交叉项展开为：
\begin{align*}
E(B-A, C-A) &= E(B,C) - E(A,C) - E(B,A) + E(A,A) \\
&= (1-t_1) - (1-t_2) - (1-t_3) + 1 = t_2 + t_3 - t_1.
\end{align*}
将其代入拉格朗日恒等式，得到多项式形式的面积恒等式：
\begin{align*}
16S^2 &= 4R^4 \left[ 4t_2 t_3 - (t_2 + t_3 - t_1)^2 \right] \\
&= 4R^4 (2t_1 t_2 + 2t_2 t_3 + 2t_3 t_1 - t_1^2 - t_2^2 - t_3^2).
\end{align*}
将 $t_1, t_2, t_3$ 的边长表达式代回，即得海伦公式：
\[
16S^2 = 2a^2b^2 + 2b^2c^2 + 2c^2a^2 - a^4 - b^4 - c^4 = (a+b+c)(-a+b+c)(a-b+c)(a+b-c).
\]
另一方面，二维平面内任意三个向量必然线性相关，故从原点 $O$ 指向三个顶点的向量所构成的 Gram 行列式必为零：
\[
\begin{vmatrix} 
E(A,A) & E(A,B) & E(A,C) \\ 
E(B,A) & E(B,B) & E(B,C) \\ 
E(C,A) & E(C,B) & E(C,C) 
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 
1 & 1-t_3 & 1-t_2 \\ 
1-t_3 & 1 & 1-t_1 \\ 
1-t_2 & 1-t_1 & 1 
\end{vmatrix} = 0.
\]
完全展开该行列式，即可得出极化常数间的代数恒等式：
\[
2t_1 t_2 + 2t_2 t_3 + 2t_3 t_1 - t_1^2 - t_2^2 - t_3^2 = 2t_1 t_2 t_3.
\]
将此恒等式代回面积 $S$ 的平方表达式中，原多项式化为乘积形式：
\[
16S^2 = 4R^4 (2t_1 t_2 t_3) = 8R^4 \left(\frac{a^2}{2R^2}\right)\left(\frac{b^2}{2R^2}\right)\left(\frac{c^2}{2R^2}\right) = \frac{a^2 b^2 c^2}{R^2}.
\]
解得外接圆半径 $R = \frac{abc}{4S}$。
结合内切圆将三角形面积分割的性质，有 $S = \frac{1}{2} r (a+b+c)$，即 $r = \frac{2S}{a+b+c}$。两半径公式相除，并代入海伦公式消去 $S^2$，可得内外径比值的代数表达：
\begin{align*}
\frac{R}{r} &= \frac{abc / (4S)}{2S / (a+b+c)} = \frac{abc(a+b+c)}{8S^2} \\
&= \frac{2abc(a+b+c)}{16S^2} = \frac{2abc}{(-a+b+c)(a-b+c)(a+b-c)}.
\end{align*}
由已知条件 $c = \lambda(a-b)$，即 $a-b = \frac{c}{\lambda}$，代入比值公式分母中的前两项因式：
\begin{align*}
(-a+b+c)(a-b+c) &= c^2 - (a-b)^2 = c^2 - \frac{c^2}{\lambda^2} = c^2 \frac{\lambda^2-1}{\lambda^2}.
\end{align*}
原比值公式转化为：
\[
\frac{R}{r} = \frac{2abc}{c^2 \frac{\lambda^2-1}{\lambda^2} (a+b-c)} = \frac{2\lambda^2 ab}{(\lambda^2-1)c(a+b-c)}.
\]
为实施降维，将分子分母同除以 $c^2$，并设边长比例变量 $x = \frac{a}{c}$ 与 $y = \frac{b}{c}$。由于 $\lambda > 1$ 且 $a > b > 0$，有 $x > y > 0$ 且 $x - y = \frac{1}{\lambda}$。比值公式化为：
\[
\frac{R}{r} = \frac{2\lambda^2 xy}{(\lambda^2-1)(x+y-1)}.
\]
利用完全平方公式 $4xy = (x+y)^2 - (x-y)^2 = (x+y)^2 - \frac{1}{\lambda^2}$，将比值转化为关于整体变量 $(x+y-1)$ 的函数：
\begin{align*}
\frac{R}{r} &= \frac{\lambda^2}{2(\lambda^2-1)} \frac{(x+y)^2 - \frac{1}{\lambda^2}}{x+y-1} \\
&= \frac{\lambda^2}{2(\lambda^2-1)} \frac{(x+y-1+1)^2 - \frac{1}{\lambda^2}}{x+y-1} \\
&= \frac{\lambda^2}{2(\lambda^2-1)} \left( (x+y-1) + \frac{1 - \frac{1}{\lambda^2}}{x+y-1} + 2 \right) \\
&= \frac{\lambda^2}{2(\lambda^2-1)} \left( (x+y-1) + \frac{\lambda^2-1}{\lambda^2(x+y-1)} + 2 \right).
\end{align*}
由三角形两边之和大于第三边知 $a+b > c$，即 $x+y-1 > 0$。此外已知 $\lambda > 1$，保证了 $\frac{\lambda^2-1}{\lambda^2} > 0$。对含有变量 $(x+y-1)$ 的部分应用基本不等式（AM-GM 不等式）：
\[
(x+y-1) + \frac{\lambda^2-1}{\lambda^2(x+y-1)} \ge 2\sqrt{(x+y-1) \frac{\lambda^2-1}{\lambda^2(x+y-1)}} = \frac{2\sqrt{\lambda^2-1}}{\lambda}.
\]
将该极小值代回原比值公式，可得：
\begin{align*}
\frac{R}{r} &\ge \frac{\lambda^2}{2(\lambda^2-1)} \left( \frac{2\sqrt{\lambda^2-1}}{\lambda} + 2 \right) \\
&= \frac{\lambda^2}{\lambda^2-1} \frac{\sqrt{\lambda^2-1}+\lambda}{\lambda} \\
&= \frac{\lambda(\lambda+\sqrt{\lambda^2-1})}{\lambda^2-1}.
\end{align*}
等号成立当且仅当 $x+y-1 = \frac{\sqrt{\lambda^2-1}}{\lambda}$。结合约束条件 $x-y = \frac{1}{\lambda}$，解得边长比例点：
\[
x = \frac{1}{2}\left(1 + \frac{\sqrt{\lambda^2-1}+1}{\lambda}\right), \quad y = \frac{1}{2}\left(1 + \frac{\sqrt{\lambda^2-1}-1}{\lambda}\right).
\]
对于任意 $\lambda > 1$，显然有 $x > 0$。对于 $y$，由于 $\lambda > 1$，有 $\sqrt{\lambda^2-1} + \lambda - 1 > 0$，即 $\frac{\sqrt{\lambda^2-1}-1}{\lambda} + 1 > 0$，从而 $y > 0$。且 $x+y = 1 + \frac{\sqrt{\lambda^2-1}}{\lambda} > 1$ 满足构成三角形的必要条件。极值点可达，充要性闭环完成，结论成立。
\end{solution}




\begin{example}{}{}
\(A(x_1,y_1), B(x_2,y_2), (y_1>y_2)\) 为抛物线 \(y^2 = 2px\ (p>0)\) 上两定点，\(M_1(m_1,n_1), M_2(m_2,n_2),\dots,M_k(m_k,n_k)\) 为抛物线 \(y^2 = 2px\) 上的动点，且 \(y_2 < n_1 < n_2 < \dots < n_k < y_1\)，则当 \(y_2,n_1,n_2,\dots,n_k,y_1\) 成等差时，\(S_{\triangle BM_1M_2\dots M_kA}\) 最大，最大值为
\[
\frac{k(k+2)(y_1-y_2)^3}{12p(k+1)^2}.
\]
\end{example}
\begin{solution}
设抛物线 $y^2 = 2px \ (p>0)$ 上的定点 $B(x_2, y_2)$ 与 $A(x_1, y_1)$，以及动点列 $M_1(m_1, n_1), M_2(m_2, n_2), \dots, M_k(m_k, n_k)$。
为便于统一下标，将多边形 $BM_1M_2\dots M_kA$ 的各顶点依次记为 $P_0, P_1, \dots, P_k, P_{k+1}$，其中 $P_0 = B$，对于 $1 \le i \le k$ 有 $P_i = M_i$，且 $P_{k+1} = A$。
相应地，记顶点 $P_i$ 的坐标为 $(X_i, Y_i)$，由题意知其纵坐标满足严格递增关系：$Y_0 < Y_1 < \dots < Y_{k+1}$，其中 $Y_0 = y_2$，$Y_{k+1} = y_1$。
由于所有顶点均位于抛物线 $y^2 = 2px$ 上，任意顶点 $P_i$ 的横坐标可唯一表示为 $X_i = \frac{Y_i^2}{2p}$。
引入平面向量的欧氏外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
根据多边形面积的外积求和公式，多边形 $P_0 P_1 \dots P_{k+1}$ 的面积 $S$ 可表示为相邻顶点外积之和的绝对值的一半：
\[ S = \frac{1}{2} \left| \sum_{i=0}^k W(P_i, P_{i+1}) + W(P_{k+1}, P_0) \right|. \]
对于抛物线上的任意两点 $U(x_U, y_U)$ 与 $V(x_V, y_V)$，将其横坐标代入外积算子中展开：
\[ W(U, V) = \frac{y_U^2}{2p} y_V - \frac{y_V^2}{2p} y_U = \frac{y_U y_V (y_U - y_V)}{2p}. \]
应用代数恒等式：对于任意实数 $a$ 与 $b$，展开 $(a-b)^3$ 可得 $a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$，移项整理可得 $3ab(a-b) = a^3 - b^3 - (a-b)^3$。
将其应用于外积展开式，令 $a=y_U$ 且 $b=y_V$，可将外积变形为：
\[ W(U, V) = \frac{a^3 - b^3 - (a-b)^3}{6p} = \frac{y_U^3 - y_V^3 + (y_V - y_U)^3}{6p}. \]
将上述代数变形应用于面积公式中的累加项。对于依次相邻的顶点 $P_i$ 与 $P_{i+1}$，其外积为：
\[ W(P_i, P_{i+1}) = \frac{Y_i^3 - Y_{i+1}^3 + (Y_{i+1} - Y_i)^3}{6p}. \]
对 $i$ 从 $0$ 到 $k$ 求和，由于 $Y_i^3 - Y_{i+1}^3$ 构成裂项相消结构，求和结果为：
\begin{align*}
\sum_{i=0}^k W(P_i, P_{i+1}) &= \frac{1}{6p} \sum_{i=0}^k \left[ Y_i^3 - Y_{i+1}^3 + (Y_{i+1} - Y_i)^3 \right] \\
&= \frac{1}{6p} \left[ Y_0^3 - Y_{k+1}^3 + \sum_{i=0}^k (Y_{i+1} - Y_i)^3 \right].
\end{align*}
另一方面，对于多边形的闭合边 $P_{k+1}P_0$，同理可得：
\[ W(P_{k+1}, P_0) = \frac{Y_{k+1}^3 - Y_0^3 + (Y_0 - Y_{k+1})^3}{6p} = \frac{Y_{k+1}^3 - Y_0^3 - (Y_{k+1} - Y_0)^3}{6p}. \]
将这两部分相加，计算多边形有向面积的两倍：
\begin{align*}
\sum_{i=0}^k W(P_i, P_{i+1}) + W(P_{k+1}, P_0) &= \frac{1}{6p} \left[ Y_0^3 - Y_{k+1}^3 + \sum_{i=0}^k (Y_{i+1} - Y_i)^3 + Y_{k+1}^3 - Y_0^3 - (Y_{k+1} - Y_0)^3 \right] \\
&= \frac{1}{6p} \left[ \sum_{i=0}^k (Y_{i+1} - Y_i)^3 - (Y_{k+1} - Y_0)^3 \right].
\end{align*}
记各段相邻纵坐标的增量为 $\Delta_i = Y_{i+1} - Y_i$。由于纵坐标满足 $Y_0 < Y_1 < \dots < Y_{k+1}$，故对于所有 $0 \le i \le k$，均有 $\Delta_i > 0$。
此时，增量的总和为 $\sum_{i=0}^k \Delta_i = Y_{k+1} - Y_0$。
对于 $k+1$ 个正实数（$k \ge 1$），其立方的和严格小于和的立方，即 $\sum_{i=0}^k \Delta_i^3 < \left( \sum_{i=0}^k \Delta_i \right)^3 = (Y_{k+1} - Y_0)^3$。
因此，外积算子总和严格小于零，取绝对值时需整体取相反数。多边形的面积 $S$ 化简为：
\[ S = \frac{1}{12p} \left[ (Y_{k+1} - Y_0)^3 - \sum_{i=0}^k \Delta_i^3 \right]. \]
代入已知边界条件 $Y_0 = y_2$ 与 $Y_{k+1} = y_1$，面积解析式最终表示为：
\[ S = \frac{1}{12p} \left[ (y_1 - y_2)^3 - \sum_{i=0}^k \Delta_i^3 \right]. \]
由于 $y_1, y_2, p$ 均为给定常数，多边形面积 $S$ 取得最大值等价于立方和 $\sum_{i=0}^k \Delta_i^3$ 取得最小值。
各变量满足 $\Delta_i > 0$ 且具有线性约束条件 $\sum_{i=0}^k \Delta_i = y_1 - y_2$。
构造函数 $f(t) = t^3$。对于 $t > 0$，其二阶导数 $f''(t) = 6t > 0$ 恒成立，故 $f(t)$ 为严格下凸函数。
根据 Jensen 不等式，对于 $k+1$ 个正实数 $\Delta_0, \Delta_1, \dots, \Delta_k$，有：
\[ \frac{1}{k+1} \sum_{i=0}^k \Delta_i^3 \ge \left( \frac{\sum_{i=0}^k \Delta_i}{k+1} \right)^3. \]
将约束条件代入上式，可得：
\[ \sum_{i=0}^k \Delta_i^3 \ge (k+1) \left( \frac{y_1 - y_2}{k+1} \right)^3 = \frac{(y_1 - y_2)^3}{(k+1)^2}. \]
根据不等式的取等条件，等号成立当且仅当 $\Delta_0 = \Delta_1 = \dots = \Delta_k$。
即任意相邻两点的纵坐标之差均相等，这表明序列 $y_2, n_1, n_2, \dots, n_k, y_1$ 构成等差数列。
将该最小值代回面积公式，求得多边形的最大面积为：
\begin{align*}
S_{\max} &= \frac{1}{12p} \left[ (y_1 - y_2)^3 - \frac{(y_1 - y_2)^3}{(k+1)^2} \right] \\
&= \frac{(y_1 - y_2)^3}{12p} \left[ 1 - \frac{1}{(k+1)^2} \right] \\
&= \frac{(y_1 - y_2)^3}{12p} \frac{(k+1)^2 - 1}{(k+1)^2} \\
&= \frac{k(k+2)(y_1 - y_2)^3}{12p(k+1)^2}.
\end{align*}
当纵坐标成等差数列时，多边形的面积取得最大值，且所得最大值与命题一致。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 \(A(a\cos\theta_1,b\sin\theta_1), B(a\cos\theta_2,b\sin\theta_2), (0\le\theta_1<\theta_2<2\pi)\) 为椭圆 \(\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1\ (a>b>0)\) 上的两个定点，\(A_1(a\cos\alpha_1,b\sin\alpha_1), A_2(a\cos\alpha_2,b\sin\alpha_2),\dots,A_k(a\cos\alpha_k,b\sin\alpha_k)\) 为椭圆 \(\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1\) 上的动点，且 \(\theta_1<\alpha_1<\alpha_2<\dots<\alpha_k<\theta_2\)，则当 \(\theta_1,\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_k,\theta_2\) 成等差时，\(S_{\triangle AA_1A_2\dots A_kB}\) 最大，且最大值为
\[
\frac12 ab(k+1)\sin\left(\frac{\theta_2-\theta_1}{k+1}\right)+\frac12 ab\sin(\theta_1-\theta_2).
\]
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立椭圆内接多边形面积的算子代数表达。
设点 $A$ 为 $A_0$，对应椭圆参数为 $\alpha_0 = \theta_1$；点 $B$ 为 $A_{k+1}$，对应参数为 $\alpha_{k+1} = \theta_2$。由题意，多边形的顶点依次为 $A_0, A_1, \dots, A_k, A_{k+1}$。
引入二维平面的外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。根据多边形有向面积的测绘公式，多边形 $AA_1\dots A_kB$ 的面积 $S$ 可表示为各相邻顶点对应位置向量的外积代数和的一半：
\[ S = \frac{1}{2} \sum_{i=0}^k W(A_i, A_{i+1}) + \frac{1}{2} W(A_{k+1}, A_0) \]
其次，利用算子拉格朗日恒等式推导各项外积的具体表达式。
已知二维外积算子 $W$ 与椭圆内积算子 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{a^2} + \frac{y_U y_V}{b^2}$ 之间存在如下恒等关系：
\[ [W(U, V)]^2 = a^2b^2 \Big[ E(U, U)E(V, V) - [E(U, V)]^2 \Big] \]
由于点 $A_0, A_1, \dots, A_{k+1}$ 均在椭圆 $\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$ 上，对于任意下标 $i$，极化自内积均满足 $E(A_i, A_i) = 1$。
将椭圆参数方程 $A_i(a\cos\alpha_i, b\sin\alpha_i)$ 与 $A_{i+1}(a\cos\alpha_{i+1}, b\sin\alpha_{i+1})$ 代入交叉内积算子中：
\[ E(A_i, A_{i+1}) = \frac{(a\cos\alpha_i)(a\cos\alpha_{i+1})}{a^2} + \frac{(b\sin\alpha_i)(b\sin\alpha_{i+1})}{b^2} = \cos(\alpha_{i+1} - \alpha_i) \]
将其代回拉格朗日恒等式，可得：
\[ [W(A_i, A_{i+1})]^2 = a^2b^2 \Big[ 1 - \cos^2(\alpha_{i+1} - \alpha_i) \Big] = a^2b^2 \sin^2(\alpha_{i+1} - \alpha_i) \]
由已知条件 $0 \le \theta_1 < \alpha_1 < \dots < \alpha_k < \theta_2 < 2\pi$ 可知，参数差严格满足 $\alpha_{i+1} - \alpha_i \in (0, 2\pi)$。因此 $\sin(\alpha_{i+1} - \alpha_i) > 0$，对等式两边开平方得：
\[ W(A_i, A_{i+1}) = ab \sin(\alpha_{i+1} - \alpha_i) \]
同理，对于闭合连接边 $A_{k+1}A_0$ 的外积有：
\[ W(A_{k+1}, A_0) = ab \sin(\alpha_0 - \alpha_{k+1}) = ab \sin(\theta_1 - \theta_2) \]
进而，构建关于参数差的面积目标函数并探究其极值条件。
将上述外积结果代回面积计算公式，多边形的面积函数转化为：
\[ S = \frac{1}{2}ab \sum_{i=0}^k \sin(\alpha_{i+1} - \alpha_i) + \frac{1}{2}ab \sin(\theta_1 - \theta_2) \]
由于 $\theta_1, \theta_2$ 为定值，公式后半部分 $\frac{1}{2}ab \sin(\theta_1 - \theta_2)$ 为常数。
令 $\Delta_i = \alpha_{i+1} - \alpha_i$，则原问题转化为在约束条件 $\Delta_i \ge 0$ 且 $\sum_{i=0}^k \Delta_i = \theta_2 - \theta_1$ 下，求目标函数 $f(\Delta_0, \Delta_1, \dots, \Delta_k) = \sum_{i=0}^k \sin\Delta_i$ 的最大值。\\
另一方面，对于该多元连续函数，其在有界闭区域 $\Delta_i \ge 0$ 上必存在全局最大值。假设在取得最大值时，存在两项不相等的参数差，不妨设为 $\Delta_m \neq \Delta_n$。
构造新变量配置，将 $\Delta_m$ 与 $\Delta_n$ 均替换为二者的算术平均值 $\frac{\Delta_m + \Delta_n}{2}$。此替换未改变参数差的总和，依然符合约束条件。
计算目标函数在该替换前后的增量差值 $\delta$：
\[ \delta = 2\sin\left(\frac{\Delta_m + \Delta_n}{2}\right) - (\sin\Delta_m + \sin\Delta_n) \]
应用三角函数和差化积公式 $\sin\Delta_m + \sin\Delta_n = 2\sin\left(\frac{\Delta_m + \Delta_n}{2}\right)\cos\left(\frac{\Delta_m - \Delta_n}{2}\right)$，将其化简为：
\[ \delta = 2\sin\left(\frac{\Delta_m + \Delta_n}{2}\right) \left[ 1 - \cos\left(\frac{\Delta_m - \Delta_n}{2}\right) \right] \]
由于 $\Delta_m \ge 0, \Delta_n \ge 0$ 且 $\Delta_m \neq \Delta_n$，故 $\Delta_m + \Delta_n > 0$。结合 $\Delta_m + \Delta_n \le \theta_2 - \theta_1 < 2\pi$，可得 $0 < \frac{\Delta_m + \Delta_n}{2} < \pi$，从而 $\sin\left(\frac{\Delta_m + \Delta_n}{2}\right) > 0$ 严格成立。
同时因 $\Delta_m \neq \Delta_n$，故 $\cos\left(\frac{\Delta_m - \Delta_n}{2}\right) < 1$，即 $1 - \cos\left(\frac{\Delta_m - \Delta_n}{2}\right) > 0$。
两正数之积必为正，即 $\delta > 0$。这表明替换后的目标函数值严格大于替换前的值，这与原配置取得最大值的假设矛盾。此结论意味着任何存在不相等参数差的配置，均可通过均值替换使面积严格增大。
由此可推断，目标函数取得全局最大值的充要条件为所有的参数差均完全相等，即：
\[ \Delta_0 = \Delta_1 = \dots = \Delta_k = \frac{\theta_2 - \theta_1}{k+1} \]
由于 $\Delta_i = \alpha_{i+1} - \alpha_i$ 为相邻参数的常数增量，此结果等价于序列 $\theta_1, \alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_k, \theta_2$ 构成等差数列。\\
最后，计算面积的最大值。
将 $\Delta_i = \frac{\theta_2 - \theta_1}{k+1}$ 代回目标函数的求和部分，因求和式中共包含 $k+1$ 个相同的正弦项，故最大面积为：
\[ S_{\max} = \frac{1}{2}ab \sum_{i=0}^k \sin\left(\frac{\theta_2 - \theta_1}{k+1}\right) + \frac{1}{2}ab \sin(\theta_1 - \theta_2) = \frac{1}{2} ab(k+1)\sin\left(\frac{\theta_2-\theta_1}{k+1}\right) + \frac{1}{2} ab\sin(\theta_1-\theta_2) \]
原命题得证。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 \(A(x_1,y_1), B(x_2,y_2), (y_1<y_2)\) 为双曲线 \(\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=1\ (a>0,b>0)\) 右支上的两个定点，\(A_1(m_1,n_1), A_2(m_2,n_2),\dots,A_k(m_k,n_k)\) 为双曲线 \(\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=1\) 右支上的动点，且 \(y_1<n_1<n_2<\dots<n_k<y_2\)，则当 \(A,A_1,A_2,\dots,A_k,B\) 到渐近线 \(y=\frac{b}{a}x\) 的距离成等比时，\(S_{\triangle AA_1A_2\dots A_kB}\) 最大，且最大值为\[\frac{ab}{4}\left(\frac{d_1}{d_2}-\frac{d_2}{d_1}\right)-\frac{ab(k+1)}{4}\left(\sqrt[k+1]{\frac{d_1}{d_2}}-\sqrt[k+1]{\frac{d_2}{d_1}}\right)\]
其中 \(d_1,d_2\) 分别为 \(A,B\) 到渐近线 \(y=\frac{b}{a}x\) 的距离。
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立双曲线的渐近分量算子，并推导点到渐近线距离的代数表达式。
已知双曲线方程为 $\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>0, b>0)$。定义关于平面内动点 $P(x, y)$ 的渐近分量算子：
\[ u_P = \frac{x}{a} - \frac{y}{b}, \quad v_P = \frac{x}{a} + \frac{y}{b} \]
将坐标代入双曲线方程，可得算子恒等式：
\[ u_P v_P = \left(\frac{x}{a} - \frac{y}{b}\right)\left(\frac{x}{a} + \frac{y}{b}\right) = \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1 \]
由于动点限定在双曲线右支上，横坐标 $x > 0$，从而 $u_P + v_P = \frac{2x}{a} > 0$。结合 $u_P v_P = 1 > 0$，可得 $u_P > 0$ 且 $v_P > 0$。
考察动点 $P$ 到渐近线 $y = \frac{b}{a}x$（等价于 $bx - ay = 0$）的欧氏距离 $d_P$，利用点到直线距离公式有：
\[ d_P = \frac{|bx - ay|}{\sqrt{a^2 + b^2}} = \frac{ab}{\sqrt{a^2 + b^2}} \left| \frac{x}{a} - \frac{y}{b} \right| = \frac{ab}{\sqrt{a^2 + b^2}} u_P \]
由此可得，点到该渐近线的距离 $d_P$ 与渐近分量算子 $u_P$ 成严格的正比例关系。
其次，分析动点纵坐标与渐近分量算子的单调对应关系。
由算子系统可解出纵坐标表达式：
\[ y = \frac{b}{2}(v_P - u_P) = \frac{b}{2} \left( \frac{1}{u_P} - u_P \right) \]
构造函数 $f(u) = \frac{1}{u} - u$。对其求导得 $f'(u) = -\frac{1}{u^2} - 1 < 0$ 恒成立，故 $f(u)$ 在区间 $(0, +\infty)$ 上严格单调递减。
给定点列 $A, A_1, A_2, \dots, A_k, B$ 位于双曲线右支，已知纵坐标满足 $y_A < n_1 < n_2 < \dots < n_k < y_B$。
为统一点序，记 $P_0 = A, P_1 = A_1, \dots, P_k = A_k, P_{k+1} = B$。
由于纵坐标单调递增，对应的渐近分量算子序列必然严格单调递减：
\[ u_0 > u_1 > u_2 > \dots > u_k > u_{k+1} > 0 \]
因此，对于任意相邻两点，比值满足 $\frac{u_i}{u_{i+1}} > 1$。
接下来，利用渐近分量算子重构外积算子，建立多边形面积的解析表达式。
定义平面二维向量的外积算子为 $W(M, N) = x_M y_N - x_N y_M$。
将坐标 $x_M = \frac{a}{2}(u_M + v_M)$ 与 $y_M = \frac{b}{2}(v_M - u_M)$ 代入外积算子展开：
\begin{align*}
W(M, N) &= \frac{a}{2} (u_M + v_M) \frac{b}{2} (v_N - u_N) - \frac{a}{2} (u_N + v_N) \frac{b}{2} (v_M - u_M) \\
&= \frac{ab}{4} \big[ (u_M v_N - u_M u_N + v_M v_N - v_M u_N) - (u_N v_M - u_N u_M + v_N v_M - v_N u_M) \big] \\
&= \frac{ab}{4} (2 u_M v_N - 2 u_N v_M) = \frac{ab}{2} (u_M v_N - u_N v_M)
\end{align*}
代入约束 $v = \frac{1}{u}$，外积算子化简为：
\[ W(M, N) = \frac{ab}{2} \left( \frac{u_M}{u_N} - \frac{u_N}{u_M} \right) \]
对于 $u_M > u_N > 0$，外积 $W(M, N) > 0$，故原点 $O$ 与两点构成的三角形绝对面积为 $S_{\triangle OMN} = \frac{1}{2} W(M, N)$。
考察双曲线右支的几何凹凸性。其方程可写作 $x = a\sqrt{1 + \left(\frac{y}{b}\right)^2}$，对 $y$ 求二阶导数得 $x''(y) = \frac{a}{b^2 \left[ 1 + (y/b)^2 \right]^{3/2}} > 0$。
这表明双曲线右支凸向 $y$ 轴（即相对于原点为内凹）。
因此，由弦 $P_0 P_{k+1}$ 与双曲线右支围成的弓形区域，位于 $\triangle O P_0 P_{k+1}$ 的内部。
依序排列的多边形 $P_0 P_1 \dots P_{k+1}$ 的面积 $S$，等价于大三角形 $\triangle O P_0 P_{k+1}$ 的面积减去一系列相邻边与原点构成的小三角形面积之和：
\[ S = S_{\triangle O P_0 P_{k+1}} - \sum_{i=0}^k S_{\triangle O P_i P_{i+1}} \]
将算子的面积表达式代入上式：
\[ S = \frac{ab}{4} \left( \frac{u_0}{u_{k+1}} - \frac{u_{k+1}}{u_0} \right) - \sum_{i=0}^k \frac{ab}{4} \left( \frac{u_i}{u_{i+1}} - \frac{u_{i+1}}{u_i} \right) \]
最后，构造极值模型，运用琴生不等式求取最大面积及其条件。
由点到渐近线距离的正比例关系，可知 $\frac{u_0}{u_{k+1}} = \frac{d_1}{d_2}$。多边形面积表达式的首项为定值常数 $\frac{ab}{4} \left( \frac{d_1}{d_2} - \frac{d_2}{d_1} \right)$。
为使多边形面积 $S$ 取得最大值，等价于求解以下和式的极小值：
\[ \min \sum_{i=0}^k \left( \frac{u_i}{u_{i+1}} - \frac{u_{i+1}}{u_i} \right) \]
令比值变量 $r_i = \frac{u_i}{u_{i+1}}$，因序列单调递减有 $r_i > 1$。其连乘积满足：
\[ \prod_{i=0}^k r_i = \frac{u_0}{u_1} \frac{u_1}{u_2} \dots \frac{u_k}{u_{k+1}} = \frac{u_0}{u_{k+1}} = \frac{d_1}{d_2} \]
引入对数换元，设 $t_i = \ln r_i$。因 $r_i > 1$，则 $t_i > 0$。连乘约束转化为线性求和约束：
\[ \sum_{i=0}^k t_i = \ln\left(\frac{d_1}{d_2}\right) \]
目标函数转化为 $F(t) = \sum_{i=0}^k (e^{t_i} - e^{-t_i})$。
考察辅助函数 $g(t) = e^t - e^{-t}$。其二阶导数为 $g''(t) = e^t - e^{-t}$。
当 $t > 0$ 时，恒有 $e^t > 1 > e^{-t}$，故 $g''(t) > 0$，表明 $g(t)$ 在 $(0, +\infty)$ 上为严格下凸函数。
根据琴生不等式（Jensen's Inequality），对于凸函数，在其自变量总和一定的条件下具有唯一最小值下界：
\[ \frac{1}{k+1} \sum_{i=0}^k g(t_i) \ge g\left( \frac{\sum_{i=0}^k t_i}{k+1} \right) = g\left( \frac{\ln(d_1/d_2)}{k+1} \right) \]
当且仅当自变量相等即 $t_0 = t_1 = \dots = t_k$ 时，等号成立。
这等价于比值 $r_0 = r_1 = \dots = r_k$。由于渐近分量严格正比于点到渐近线的距离，这意味着相邻点到渐近线的距离之比恒定，即点 $A, A_1, \dots, A_k, B$ 到渐近线 $y=\frac{b}{a}x$ 的距离严格成等比数列时，多边形面积取得最大值。
将极小值点 $t_i = \frac{1}{k+1} \ln\left(\frac{d_1}{d_2}\right)$ 代入 $g(t)$，得到和式的最小值为：
\[ (k+1) \left[ \exp\left( \frac{\ln(d_1/d_2)}{k+1} \right) - \exp\left( -\frac{\ln(d_1/d_2)}{k+1} \right) \right] = (k+1) \left( \sqrt[k+1]{\frac{d_1}{d_2}} - \sqrt[k+1]{\frac{d_2}{d_1}} \right) \]
将该极小值代回多边形面积表达式，得到最大面积为：
\[ S_{\max} = \frac{ab}{4}\left(\frac{d_1}{d_2}-\frac{d_2}{d_1}\right) - \frac{ab(k+1)}{4}\left(\sqrt[k+1]{\frac{d_1}{d_2}}-\sqrt[k+1]{\frac{d_2}{d_1}}\right) \]
论证闭环，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知椭圆 \(M: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>b>0)\) 的离心率为 \(\frac{\sqrt{6}}{3}\)，焦距为 \(2\sqrt{2}\)。斜率为 \(k\) 的直线 \(l\) 与椭圆 \(M\) 有两个不同的交点 \(A\)、\(B\)。\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求椭圆 \(M\) 的方程；
    \item[(2)] 若 \(k=1\)，求 \(|AB|\) 的最大值；
    \item[(3)] 设 \(P(-2,0)\)，直线 \(PA\) 与椭圆 \(M\) 的另一个交点为 \(C\)，直线 \(PB\) 与椭圆 \(M\) 的另一个交点为 \(D\)。若 \(C\)、\(D\) 和点 \(Q\left(-\frac{7}{4},\frac{1}{4}\right)\) 共线，求 \(k\)。\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，提取椭圆方程的基本参数并建立算子代数系统。
已知椭圆 $M: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>b>0)$ 的焦距为 $2c = 2\sqrt{2}$，解得半焦距 $c = \sqrt{2}$，故 $c^2 = 2$。
由离心率 $e = \frac{c}{a} = \frac{\sqrt{6}}{3}$ 可知，$\frac{c^2}{a^2} = \frac{2}{3}$，代入 $c^2 = 2$ 解得 $a^2 = 3$。
根据椭圆的基本几何参数关系 $b^2 = a^2 - c^2$，计算得 $b^2 = 3 - 2 = 1$。
因此，椭圆 $M$ 的方程为 $\frac{x^2}{3} + y^2 = 1$。
针对该椭圆，定义内积算子 $E(X, Y) = \frac{x_X x_Y}{3} + y_X y_Y$，以及极化算子 $T(X, Y) = E(X, Y) - 1$。椭圆方程等价于自极化方程 $T(X, X) = 0$。同时定义平面欧氏内积算子 $I(X, Y) = x_X x_Y + y_X y_Y$。\\
其次，探求当直线斜率 $k=1$ 时弦长 $|AB|$ 的最大值。
设直线 $l$ 的方向向量为 $\vec{v} = (1, 1)$，其上存在一点 $M(x_M, y_M)$ 恰好为线段 $AB$ 的中点。
将直线参数方程 $X = M + t\vec{v}$ 代入椭圆极化算子方程 $T(X, X) = 0$ 中，利用双线性分配律展开可得关于参数 $t$ 的一元二次方程：
\[ E(\vec{v}, \vec{v}) t^2 + 2E(M, \vec{v}) t + T(M, M) = 0 \]
由于点 $M$ 为中点，由韦达定理可知交点参数之和为零，即一次项系数满足极化共轭律 $E(M, \vec{v}) = 0$。
方程进而化简为 $E(\vec{v}, \vec{v}) t^2 + T(M, M) = 0$，解得交点参数差值的绝对值为 $|t_1 - t_2| = 2\sqrt{\frac{-T(M, M)}{E(\vec{v}, \vec{v})}}$。
因方向向量的实际模长为 $\sqrt{I(\vec{v}, \vec{v})}$，弦长可表示为：
\[ |AB| = |t_1 - t_2| \sqrt{I(\vec{v}, \vec{v})} = 2\sqrt{\frac{-T(M, M)}{E(\vec{v}, \vec{v})}} \sqrt{I(\vec{v}, \vec{v})} \]
将方向向量代入极化内积与欧氏内积算子中：
\[ E(\vec{v}, \vec{v}) = \frac{1^2}{3} + 1^2 = \frac{4}{3}, \quad I(\vec{v}, \vec{v}) = 1^2 + 1^2 = 2 \]
由共轭律 $E(M, \vec{v}) = 0$ 展开得 $\frac{x_M}{3} + y_M = 0$，即 $x_M = -3y_M$。
将其代入中点的自极化算子 $T(M, M)$ 中：
\[ T(M, M) = \frac{x_M^2}{3} + y_M^2 - 1 = \frac{(-3y_M)^2}{3} + y_M^2 - 1 = 4y_M^2 - 1 \]
由于实数平方 $y_M^2 \ge 0$，当且仅当 $y_M = 0$ 且 $x_M = 0$ （即中点 $M$ 与坐标原点重合）时，$T(M, M)$ 取得最小值 $-1$。
由于过原点且斜率为 $1$ 的直线与椭圆存在两个不同的交点，该极值可被取到。将此时的算子极值代回弦长表达式中：
\[ |AB|_{\max} = 2\sqrt{\frac{1}{4/3}} \sqrt{2} = 2 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot \sqrt{2} = \sqrt{6} \]
因此，当 $k=1$ 时，弦长 $|AB|$ 的最大值为 $\sqrt{6}$。\\
最后，分析交点共线问题并利用算子透射映射求解斜率 $k$。
设直线 $AB$ 的算子方程为一次多项式 $L_{AB}(X) = y - kx - m = 0$。
已知非椭圆上一点 $P(-2, 0)$，直线 $PA$ 与椭圆交于另一点 $C$。设点 $C$ 为点 $P$ 与 $A$ 的仿射组合 $C = \frac{P + \lambda A}{1+\lambda}$。
将该坐标代入椭圆极化方程 $T(C, C) = 0$，利用算子分配律展开得：
\[ T(P, P) + 2\lambda T(P, A) + \lambda^2 T(A, A) = 0 \]
因点 $A$ 在椭圆上，有 $T(A, A) = 0$。由于 $C \neq A$，必有 $\lambda \neq 0$，解得 $\lambda = -\frac{T(P, P)}{2T(P, A)}$。
代回组合式并提取比例因子，得到点 $C$ 的齐次坐标形式：$C \propto 2T(P, A)P - T(P, P)A$。
设弦 $CD$ 的算子方程为一次线性方程 $L_{CD}(X) = 0$。将点 $C$ 的齐次坐标代入，利用算子的线性分配性质可得：
\[ 2T(P, A)L_{CD}(P) - T(P, P)L_{CD}(A) = 0 \]
利用极化算子的对称性 $T(P, A) = T(A, P)$，该等式等价于点 $A$ 的坐标满足如下关于动点 $X$ 的一次线性方程：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{CD}(X) = 0 \]
完全同理，直线 $PB$ 交椭圆于 $D$，点 $B$ 为椭圆上的一点。依据对合对称性，点 $B$ 的坐标亦必定满足该一次方程。
由于点 $A, B$ 为不重合的两点，满足该方程的直线必为过点 $A, B$ 的唯一直线 $AB$。从而该方程必定等价于 $L_{AB}(X) = 0$，存在非零常数 $\mu$ 使得：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{CD}(X) \equiv \mu L_{AB}(X) \]
将验证点 $P$ 代入该恒等式，得到 $\mu = \frac{T(P, P)L_{CD}(P)}{L_{AB}(P)}$。
将其代回并整理出目标函数 $L_{CD}(X)$ 的直接表达，得出弦 $CD$ 的线性对射拉回映射方程：
\[ L_{CD}(X) \propto 2L_{AB}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{AB}(X) = 0 \]
分别计算各项算子在已知定点 $P(-2, 0)$ 处的取值：
自极化算子：$T(P, P) = \frac{(-2)^2}{3} + 0^2 - 1 = \frac{1}{3}$。
极线算子：$T(P, X) = \frac{-2x}{3} + 0 \cdot y - 1 = -\frac{2}{3}x - 1$。
直线算子：$L_{AB}(P) = 0 - k(-2) - m = 2k - m$。
将上述算子表达式全体代入弦 $CD$ 的映射方程中：
\[ 2(2k - m)\left(-\frac{2}{3}x - 1\right) - \frac{1}{3}(y - kx - m) = 0 \]
等式两边同乘 $-3$ 以消去分母：
\[ 2(2k - m)(2x + 3) + (y - kx - m) = 0 \]
展开为包含变元 $x, y$ 的多项式：
\[ 4(2k - m)x + 6(2k - m) + y - kx - m = 0 \]
合并变元的同类项，化简为一般直线方程的形式：
\[ (7k - 4m)x + y + (12k - 7m) = 0 \]
由已知条件，点 $C, D$ 与点 $Q\left(-\frac{7}{4}, \frac{1}{4}\right)$ 严格共线，这表明点 $Q$ 必然存在于直线 $CD$ 上。将其坐标代入直线 $CD$ 的方程：
\[ (7k - 4m)\left(-\frac{7}{4}\right) + \frac{1}{4} + (12k - 7m) = 0 \]
等式两边同乘 $4$：
\[ -7(7k - 4m) + 1 + 4(12k - 7m) = 0 \]
展开代数多项式：
\[ -49k + 28m + 1 + 48k - 28m = 0 \]
此时，含截距参数 $m$ 的代数项相互抵消（即 $28m - 28m = 0$）。方程由此化简为关于 $k$ 的一次式：
\[ -k + 1 = 0 \]
解该方程得出直线 $l$ 的斜率为 $k = 1$。由于当 $k=1$ 时存在截距 $m$ 使得直线与椭圆存在两交点（如取 $m=0$），故几何条件完备，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知椭圆 \(M: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>b>0)\) 与椭圆 \(Q: \frac{(x-x_0)^2}{a^2} + \frac{(y-y_0)^2}{b^2} = \frac{x_0^2}{a^2} + \frac{y_0^2}{b^2} - 1\) 相交于 \(R,S\) 两点，其中点 \(Q(x_0,y_0)\)，点 \(P\) 为椭圆 \(Q\) 上异于 \(R,S\) 的一点，过点 \(Q\) 任作一直线 \(l\) 交椭圆 \(M\) 于 \(C,D\) 两点，直线 \(PC,PD\) 分别再交椭圆 \(Q\) 于点 \(A,B\)，求证：\(AB \parallel PQ\)
\end{example}
\begin{solution}
首先，利用算子系统对椭圆 $M$ 与椭圆 $Q$ 的方程进行改写，并提取动点 $P$ 的代数约束条件。
定义椭圆 $M$ 的极化算子为 $T(X,Y) = \frac{x_X x_Y}{a^2} + \frac{y_X y_Y}{b^2} - 1$，以及相应的内积算子 $E(X,Y) = \frac{x_X x_Y}{a^2} + \frac{y_X y_Y}{b^2} = T(X,Y) + 1$。
由此，椭圆 $M$ 的方程可表示为动点的自极化形式 $T(X,X) = 0$。
对于椭圆 $Q$，其原方程为 $\frac{(x-x_0)^2}{a^2} + \frac{(y-y_0)^2}{b^2} = \frac{x_0^2}{a^2} + \frac{y_0^2}{b^2} - 1$。设点 $Q$ 的坐标为 $(x_0, y_0)$，该方程在内积算子下可等价表示为：
\[ E(X-Q, X-Q) = E(Q,Q) - 1 \]
根据内积算子的双线性分配律，将等式左端展开，得：
\[ E(X,X) - 2E(X,Q) + E(Q,Q) = E(Q,Q) - 1 \]
化简并消去等式两端的 $E(Q,Q)$，可得：
\[ E(X,X) - 2E(X,Q) + 1 = 0 \]
利用关系式 $E(X,Y) = T(X,Y) + 1$ 将上式转化为极化算子表达：
\[ (T(X,X) + 1) - 2(T(X,Q) + 1) + 1 = 0 \]
进一步化简，得到椭圆 $Q$ 的极化算子方程：
\[ T(X,X) - 2T(X,Q) = 0 \]
由于点 $P$ 位于椭圆 $Q$ 上，其坐标必然满足上述方程，由此可得恒等关系：
\[ T(P,P) = 2T(P,Q) \]
同时，点 $R, S$ 为椭圆 $M$ 与 $Q$ 的交点，既满足 $T(X,X)=0$ 又满足 $T(X,X)-2T(X,Q)=0$。由于点 $P$ 异于交点 $R, S$，且位于椭圆 $Q$ 上，故点 $P$ 必不在椭圆 $M$ 上，即 $T(P,P) \neq 0$。\\
其次，通过仿射组合推导直线 $AB$ 的算子方程。
设经过点 $Q$ 的直线 $l$ （即直线 $CD$）的算子方程为一次线性函数 $L_{CD}(X) = 0$。因点 $Q$ 在该直线上，有 $L_{CD}(Q) = 0$。
若点 $P$ 位于直线 $CD$ 上，则由于 $Q$ 亦在直线 $CD$ 上，直线 $CD$ 即为直线 $PQ$。此时，过点 $P$ 的直线 $PC, PD$ 均与直线 $CD$ 重合，其与椭圆 $M$ 的交点 $A, B$ 分别与点 $C, D$ 重合。从而直线 $AB$ 与直线 $PQ$ 重合，平行关系显然成立。
当点 $P$ 不在直线 $CD$ 上时，有 $L_{CD}(P) \neq 0$。
已知直线 $PC$ 交椭圆 $M$ 于点 $A$，点 $C$ 位于直线 $PA$ 上，故可将点 $C$ 表示为仿射组合 $C = \alpha P + \beta A$，且满足 $\alpha + \beta = 1$。
将该组合式代入椭圆 $M$ 的方程 $T(C,C) = 0$ 中。极化算子对于系数和为 $1$ 的仿射组合具有二次展开特性，展开得：
\[ \alpha^2 T(P,P) + 2\alpha\beta T(P,A) + \beta^2 T(A,A) = 0 \]
因点 $A$ 位于椭圆 $M$ 上，故 $T(A,A) = 0$。又因 $C \neq A$，推得 $\alpha \neq 0$。对上式两端同除以 $\alpha$，得：
\[ \alpha T(P,P) + 2\beta T(P,A) = 0 \]
结合约束 $\alpha + \beta = 1$，可解得系数：
\[ \alpha = \frac{2T(P,A)}{2T(P,A) - T(P,P)}, \quad \beta = \frac{-T(P,P)}{2T(P,A) - T(P,P)} \]
由于 $T(P,P) \neq 0$，分母 $2T(P,A) - T(P,P)$ 恒不为零（若为零，则 $\alpha + \beta = 0$，与 $\alpha + \beta = 1$ 矛盾）。
另一方面，点 $C$ 位于直线 $CD$ 上，满足 $L_{CD}(C) = 0$。因一次算子 $L_{CD}(X)$ 保持仿射组合的线性性质，代入得：
\[ \alpha L_{CD}(P) + \beta L_{CD}(A) = 0 \]
将求得的 $\alpha, \beta$ 代入该式并同乘非零分母，整理可得：
\[ 2T(P,A)L_{CD}(P) - T(P,P)L_{CD}(A) = 0 \]
移项重组后可知，点 $A$ 的坐标满足关于动点 $X$ 的一次线性方程：
\[ T(P,P)L_{CD}(X) - 2L_{CD}(P)T(P,X) = 0 \]
基于完全对称的几何生成关系，直线 $PD$ 交椭圆 $M$ 于点 $B$，且点 $D$ 位于直线 $CD$ 及椭圆 $M$ 上。同理可证，点 $B$ 亦必然满足该一次线性方程。
若该线性方程恒为零，即 $T(P,P)L_{CD}(X) - 2L_{CD}(P)T(P,X) \equiv 0$，则直线 $CD$ 的方程 $L_{CD}(X) = 0$ 等价于 $T(P,X) = 0$。这表明直线 $CD$ 是点 $P$ 关于椭圆 $M$ 的极线。由于点 $Q$ 位于直线 $CD$ 上，其必位于点 $P$ 的极线上，即满足 $T(P,Q) = 0$。然而，前文已得出 $T(P,P) = 2T(P,Q)$，若 $T(P,Q) = 0$ 则蕴含 $T(P,P) = 0$，与 $T(P,P) \neq 0$ 产生矛盾。因此该线性方程不恒为零。
由于 $A, B$ 为椭圆上两相异点，且均满足该方程，此线性方程即为过点 $A, B$ 的直线 $AB$ 的算子方程：
\[ L_{AB}(X) = T(P,P)L_{CD}(X) - 2L_{CD}(P)T(P,X) = 0 \]
最后，验证直线 $AB$ 与向量 $\overrightarrow{QP}$ 的平行关系。
对于一般的一次线性方程 $L_{AB}(X) = u x_X + v y_X + w = 0$，设其法向量为 $\vec{n} = (u, v)$。将两定点 $P, Q$ 的坐标分别代入该函数并作差，得：
\[ L_{AB}(P) - L_{AB}(Q) = u(x_P - x_Q) + v(y_P - y_Q) = \vec{n} \cdot \overrightarrow{QP} \]
若该差值为 $0$，则法向量 $\vec{n}$ 与向量 $\overrightarrow{QP}$ 正交，从而可判定直线 $AB$ 平行于 $\overrightarrow{QP}$。
分别计算算子 $L_{AB}(X)$ 在点 $P$ 与点 $Q$ 处的取值。代入 $X = P$ 得：
\[ L_{AB}(P) = T(P,P)L_{CD}(P) - 2L_{CD}(P)T(P,P) = -T(P,P)L_{CD}(P) \]
代入 $X = Q$ 得：
\[ L_{AB}(Q) = T(P,P)L_{CD}(Q) - 2L_{CD}(P)T(P,Q) \]
因点 $Q$ 位于直线 $CD$ 上，满足 $L_{CD}(Q) = 0$，上式可简化为：
\[ L_{AB}(Q) = -2L_{CD}(P)T(P,Q) \]
结合第一部分中推导出的核心代数约束 $T(P,P) = 2T(P,Q)$，将等式两端同乘非零项 $-L_{CD}(P)$，得：
\[ -T(P,P)L_{CD}(P) = -2L_{CD}(P)T(P,Q) \]
由此可知 $L_{AB}(P) = L_{AB}(Q)$ 恒成立。
该等式表明法向量 $\vec{n}$ 与 $\overrightarrow{QP}$ 的内积为零。因 $T(P,P) \neq 0$ 且 $L_{CD}(P) \neq 0$，法向量 $\vec{n}$ 不为零向量，故直线 $AB$ 严格平行于直线 $PQ$。
综上所述，原命题得证。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
曲线 \(M: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1\) 与曲线 \(Q: \frac{(x-x_0)^2}{a^2} - \frac{(y-y_0)^2}{b^2} = \frac{x_0^2}{a^2} - \frac{y_0^2}{b^2} - 1\) 相交于 \(R,S\) 两点，其中点 \(Q(x_0,y_0)\)，点 \(P\) 为曲线 \(Q\) 上异于 \(R,S\) 的一点，过点 \(Q\) 任作一直线 \(l\) 交曲线 \(M\) 于 \(C,D\) 两点，直线 \(PC,PD\) 分别再交曲线 \(M\) 于点 \(A,B\)，求证：\(AB \parallel PQ\)；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立二次曲线的双线性极化算子系统。
定义双曲线 $M: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$ 的极化算子为 $T(X, Y) = \frac{x_X x_Y}{a^2} - \frac{y_X y_Y}{b^2} - 1$。
曲线 $M$ 的方程即为 $T(X, X) = 0$。
已知曲线 $Q$ 的方程为 $\frac{(x-x_0)^2}{a^2} - \frac{(y-y_0)^2}{b^2} = \frac{x_0^2}{a^2} - \frac{y_0^2}{b^2} - 1$。引入欧氏内积与二次型算子 $E(X,Y) = \frac{x_X x_Y}{a^2} - \frac{y_X y_Y}{b^2}$，则曲线 $Q$ 的方程可紧凑地写为：
\[ E(X-Q, X-Q) = E(Q, Q) - 1. \]
根据算子的双线性分配律将其完全展开：
\[ E(X, X) - 2E(X, Q) + E(Q, Q) = E(Q, Q) - 1 \implies E(X, X) - 2E(X, Q) + 1 = 0. \]
代入等价关系式 $E(X, Y) = T(X, Y) + 1$，得到：
\[ \big(T(X, X) + 1\big) - 2\big(T(X, Q) + 1\big) + 1 = 0. \]
化简后即得曲线 $Q$ 的极化算子方程：
\[ T(X, X) - 2T(X, Q) = 0. \]
因为点 $P$ 在曲线 $Q$ 上，将其坐标代入上述方程，必然满足如下约束条件：
\[ T(P, P) - 2T(P, Q) = 0. \]
其次，利用四交点曲线系方程确定直线 $AB$ 的解析式。
已知点 $A, B, C, D$ 均在曲线 $M$ 上。记直线 $AB$ 与 $CD$ 的一次算子方程分别为 $F_{AB}(X) = 0$ 与 $F_{CD}(X) = 0$。
经过这四点的二次曲线系方程可由原曲线与直线对的线性组合表示：
\[ \Omega(X) = T(X, X) + \lambda F_{AB}(X) F_{CD}(X) = 0. \]
由于直线对 $AC \cup BD$（即相交于点 $P$ 的直线 $PC$ 与 $PD$）亦经过这四个交点，故该退化二次曲线必属于该曲线系。设该直线对的方程为 $F_{AC}(X) F_{BD}(X) = 0$，则通过适当缩放，可建立恒等式：
\[ T(X, X) + \lambda F_{AB}(X) F_{CD}(X) = F_{AC}(X) F_{BD}(X). \]
对等式两边的二次型求关于点 $P$ 的极线方程。
对于等式右侧的退化二次曲线 $F_{AC}(X) F_{BD}(X) = 0$，其关于点 $P$ 的极线一次方程为：
\[ \frac{1}{2} \big[ F_{AC}(P) F_{BD}(X) + F_{AC}(X) F_{BD}(P) \big] = 0. \]
由于点 $P$ 是直线 $AC$ 与 $BD$ 的交点，必有 $F_{AC}(P) = 0$ 且 $F_{BD}(P) = 0$。因此，等式右侧求极线后在全平面上恒为 $0$。
对于等式左侧，求关于点 $P$ 的极线方程，可得极化恒等式：
\[ T(P, X) + \frac{\lambda}{2} \big[ F_{AB}(P) F_{CD}(X) + F_{AB}(X) F_{CD}(P) \big] \equiv 0. \]
为求解待定系数 $\lambda$，令动点 $X = P$ 代入恒等式：
\[ T(P, P) + \lambda F_{AB}(P) F_{CD}(P) = 0 \implies \lambda = -\frac{T(P, P)}{F_{AB}(P) F_{CD}(P)}. \]
将解得的 $\lambda$ 代回极线恒等式中：
\[ T(P, X) - \frac{T(P, P)}{2F_{AB}(P) F_{CD}(P)} \big[ F_{AB}(P) F_{CD}(X) + F_{AB}(X) F_{CD}(P) \big] = 0. \]
等式两边同乘 $2F_{AB}(P) F_{CD}(P)$ 以消除分母：
\[ 2F_{AB}(P) F_{CD}(P) T(P, X) - T(P, P) F_{AB}(P) F_{CD}(X) - T(P, P) F_{CD}(P) F_{AB}(X) = 0. \]
移项并提取含有目标直线泛函 $F_{AB}(X)$ 的项：
\[ T(P, P) F_{CD}(P) F_{AB}(X) = F_{AB}(P) \big[ 2F_{CD}(P) T(P, X) - T(P, P) F_{CD}(X) \big]. \]
由于点 $P$ 异于曲线 $M$ 与 $Q$ 的交点 $R, S$，且在 $Q$ 上，故 $P$ 不在曲线 $M$ 上，即 $T(P, P) \neq 0$；同时 $P$ 不在任作的割线 $CD$ 上，即 $F_{CD}(P) \neq 0$。
因此，直线 $AB$ 的一次方程 $F_{AB}(X) = 0$ 与如下的一次方程严格等价：
\[ L_{AB}(X) = 2F_{CD}(P) T(P, X) - T(P, P) F_{CD}(X) = 0. \]
最后，证明直线 $AB$ 与 $\overrightarrow{PQ}$ 平行。
对于任意一条由一次泛函 $L(X) = u x_X + v y_X + w = 0$ 确定的直线，其法向量为 $\vec{n} = (u, v)$。该直线与有向线段 $\overrightarrow{QP} = P - Q$ 平行的充要条件为其法向量与 $\overrightarrow{QP}$ 正交，即内积为零：
\[ \vec{n} \cdot (P - Q) = u(x_P - x_Q) + v(y_P - y_Q) = 0. \]
这在代数表达式上严格等价于该一次泛函在 $P, Q$ 两点的取值相等，即 $L(P) - L(Q) = 0$。
分别计算 $L_{AB}(X)$ 在点 $Q$ 和点 $P$ 处的值。
将 $X = Q$ 代入泛函：
\[ L_{AB}(Q) = 2F_{CD}(P) T(P, Q) - T(P, P) F_{CD}(Q). \]
因定点 $Q$ 位于直线 $CD$（即任作的直线 $l$）上，严格满足 $F_{CD}(Q) = 0$，从而化简为：
\[ L_{AB}(Q) = 2F_{CD}(P) T(P, Q). \]
将 $X = P$ 代入泛函：
\[ L_{AB}(P) = 2F_{CD}(P) T(P, P) - T(P, P) F_{CD}(P) = F_{CD}(P) T(P, P). \]
将两式作差：
\[ L_{AB}(P) - L_{AB}(Q) = F_{CD}(P) T(P, P) - 2F_{CD}(P) T(P, Q) = F_{CD}(P) \big[ T(P, P) - 2T(P, Q) \big]. \]
由第一步得出的曲线 $Q$ 上点 $P$ 的核心约束条件 $T(P, P) - 2T(P, Q) = 0$ 可知，上方括号内的值绝对归零。
因此，必然成立：
\[ L_{AB}(P) - L_{AB}(Q) = 0. \]
由此可得，直线 $AB$ 的法向量与向量 $\overrightarrow{QP}$ 正交。因此，直线 $AB$ 恒平行于直线 $PQ$，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
曲线 \(M: x^2 = 2py\) 与点 \(Q(x_0,y_0)\)，点 \(P\) 为曲线 \(Q: (x-x_0)^2 = x_0^2 - 2py_0\) 上的一点，过点 \(Q\) 任作一直线 \(l\) 交曲线 \(M\) 于 \(C,D\) 两点，直线 \(PC,PD\) 分别再交曲线 \(Q\) 于点 \(A,B\)，求证：\(AB \parallel PQ\)；
\end{example}
\begin{solution}
首先，考察几何图形的特殊退化情形。
设动点 $P$ 的坐标为 $(x_P, y_P)$。若直线 $l$ 即直线 $CD$ 经过点 $P$，则点 $P, Q, C, D$ 共线。此时射线 $PC, PD$ 共线，交点 $A, B$ 退化于该直线，从而直线 $AB$ 与 $PQ$ 重合，平行结论成立。
若点 $P$ 位于抛物线 $M: x^2 = 2py$ 上，则 $x_P^2 = 2py_P$。根据已知条件，点 $P$ 位于曲线 $Q: (x - x_0)^2 = x_0^2 - 2py_0$ 上，代入坐标并展开得：
$$ x_P^2 - 2x_P x_0 + 2py_0 = 0 $$
将 $x_P^2 = 2py_P$ 代入，得 $2py_P - 2x_P x_0 + 2py_0 = 0$，即 $x_P x_0 - p(y_P + y_0) = 0$。根据抛物线切线的极化算子法则，此等式表明点 $Q$ 位于抛物线在点 $P$ 处的切线上，即直线 $PQ$ 为该切线。由于射线 $PC, PD$ 分别交抛物线于 $A, B$，此时交点 $A, B$ 均与点 $P$ 重合，直线 $AB$ 退化为抛物线在 $P$ 处的切线。故直线 $AB$ 与 $PQ$ 重合，结论亦成立。\\
下设直线 $CD$ 不经过点 $P$，且点 $P$ 不在抛物线 $M$ 上，即 $C_P = x_P^2 - 2py_P \neq 0$。
以点 $P$ 为新原点建立局部平移坐标系，设局部坐标为 $X = x - x_P, Y = y - y_P$。
将 $x = X + x_P, y = Y + y_P$ 代入抛物线 $M$ 的方程中，展开并按次幂整理，得到抛物线 $M$ 在局部坐标系下的代数方程：
$$ X^2 + 2x_P X - 2p Y + x_P^2 - 2py_P = 0 $$
令该方程的一次项部分为 $L_P(X, Y) = 2x_P X - 2p Y$，抛物线 $M$ 的局部方程可简记为 $X^2 + L_P(X, Y) + C_P = 0$。
已知直线 $l$ 即直线 $CD$ 交抛物线于 $C, D$ 两点，且经过点 $Q(x_0, y_0)$。在局部坐标系下，点 $Q$ 的坐标为 $(X_Q, Y_Q) = (x_0 - x_P, y_0 - y_P)$。
由于直线 $CD$ 与 $AB$ 均不过局部原点 $P$，可设直线 $CD$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY = 1$。
因点 $Q$ 在直线 $CD$ 上，其局部坐标必然满足 $uX_Q + vY_Q = 1$。
同理，设直线 $AB$ 在局部坐标系下的方程为 $mX + nY = 1$。\\
直线 $CD$ 与 $AB$ 同抛物线 $M$ 共有四个交点 $A, B, C, D$。
根据四交点曲线系定理，经过此四点的任意二次曲线均可表示为抛物线 $M$ 与退化二次曲线（相交直线对） $CD \cup AB$ 的线性组合。
该曲线系方程可构造为：
$$ X^2 + L_P(X, Y) + C_P + \lambda (uX + vY - 1)(mX + nY - 1) = 0 $$
由于直线 $PC$ 与 $PA$ 共线，直线 $PD$ 与 $PB$ 共线，相交直线对 $PA \cup PB$ 亦经过上述四个交点 $A, B, C, D$。
因此，直线对 $PA \cup PB$ 必然是该曲线系中的一个成员。
由于直线对 $PA \cup PB$ 相交于局部坐标系原点 $P(0,0)$，其代数方程必须为关于 $X, Y$ 的纯二次齐次多项式。
这意味着在该成员的方程中，常数项与一次项系数必须严格为零。
展开曲线系方程：
$$ X^2 + L_P(X, Y) + C_P + \lambda \big[ (uX + vY)(mX + nY) - (u+m)X - (v+n)Y + 1 \big] = 0 $$
令常数项为零，可得：
$$ C_P + \lambda = 0 \implies \lambda = -C_P $$
令一次项为零，并将 $\lambda = -C_P$ 代入：
$$ L_P(X, Y) - \lambda(uX + vY) - \lambda(mX + nY) = 0 \implies L_P(X, Y) + C_P(u + m)X + C_P(v + n)Y = 0 $$
代入 $L_P(X, Y) = 2x_P X - 2p Y$，比较 $X$ 与 $Y$ 的同类项系数，得到系数约束关系：
\begin{align*}
2x_P + C_P(u + m) &= 0 \implies m = -u - \frac{2x_P}{C_P} \\
-2p + C_P(v + n) &= 0 \implies n = -v + \frac{2p}{C_P}
\end{align*}
为证明 $AB \parallel PQ$，可转化为证明直线 $AB$ 的法向量与直线 $PQ$ 的方向向量正交。
直线 $AB$ 在局部坐标系下的方程为 $mX + nY = 1$，其法向量为 $(m, n)$。
直线 $PQ$ 经过局部原点 $P(0,0)$ 与点 $Q(X_Q, Y_Q)$，其方向向量即为 $(X_Q, Y_Q)$。
计算两向量的数量积：
$$ m X_Q + n Y_Q = \left(-u - \frac{2x_P}{C_P}\right) X_Q + \left(-v + \frac{2p}{C_P}\right) Y_Q $$
提取负号并展开整理：
$$ m X_Q + n Y_Q = -(u X_Q + v Y_Q) + \frac{1}{C_P}(-2x_P X_Q + 2p Y_Q) $$
已知点 $Q$ 位于直线 $CD$ 上，代入 $u X_Q + v Y_Q = 1$：
$$ m X_Q + n Y_Q = -1 + \frac{1}{C_P}(-2x_P X_Q + 2p Y_Q) = \frac{-C_P - 2x_P X_Q + 2p Y_Q}{C_P} $$
将常数 $C_P = x_P^2 - 2py_P$ 以及坐标差 $X_Q = x_0 - x_P, Y_Q = y_0 - y_P$ 代入该表达式的分子部分：
\begin{align*}
-C_P - 2x_P X_Q + 2p Y_Q &= -(x_P^2 - 2py_P) - 2x_P(x_0 - x_P) + 2p(y_0 - y_P) \\
&= -x_P^2 + 2py_P - 2x_P x_0 + 2x_P^2 + 2py_0 - 2py_P \\
&= x_P^2 - 2x_P x_0 + 2py_0
\end{align*}
根据已知条件，点 $P(x_P, y_P)$ 位于曲线 $Q: (x - x_0)^2 = x_0^2 - 2py_0$ 上。
将该曲线方程展开并化简，有：
$$ x_P^2 - 2x_P x_0 + x_0^2 = x_0^2 - 2py_0 \implies x_P^2 - 2x_P x_0 + 2py_0 = 0 $$
这表明分子多项式 $-C_P - 2x_P X_Q + 2p Y_Q$ 严格等于 $0$。
因此，数量积 $m X_Q + n Y_Q = 0$ 恒成立，即直线 $AB$ 的法向量与向量 $\overrightarrow{PQ}$ 严格正交。
由此可得，直线 $AB$ 恒平行于直线 $PQ$。
结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
曲线 \(M: ax^2 + by^2 + cxy + dx + ey + f = 0\) 与曲线 \(Q: a(x-x_0)^2 + b(y-y_0)^2 + c(x-x_0)(y-y_0) = ax_0^2 + by_0^2 + cx_0y_0 + dx_0 + ey_0 + f\) 相交于 \(R,S\) 两点，其中点 \(Q(x_0,y_0)\)，点 \(P\) 为曲线 \(Q\) 上异于 \(R,S\) 的一点，过点 \(Q\) 任作一直线 \(l\) 交曲线 \(M\) 于 \(C,D\) 两点，直线 \(PC,PD\) 分别再交曲线 \(M\) 于点 \(A,B\)，求证：\(AB \parallel PQ\)。
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立平移坐标系与代数算子。设点 $Q$ 的坐标为 $(x_0, y_0)$，作坐标平移变换 $X = x - x_0, Y = y - y_0$，将坐标原点移至点 $Q$。
定义纯二次内积算子 $E(U,V) = a X_U X_V + b Y_U Y_V + \frac{c}{2}(X_U Y_V + X_V Y_U)$，以及一次线性算子 $L(U) = (2ax_0 + cy_0 + d)X_U + (2by_0 + cx_0 + e)Y_U$。
设常数 $f_0 = ax_0^2 + by_0^2 + cx_0y_0 + dx_0 + ey_0 + f$。
将曲线 $M$ 的方程平移至新坐标系，展开并按次幂整理，其算子方程化为
\[ M(X) = E(X,X) + L(X) + f_0 = 0. \]
对于曲线 $Q$，其原方程等号左侧平移后恰为 $E(X,X)$，等号右侧为 $f_0$，故曲线 $Q$ 在新坐标系下的算子方程为
\[ Q(X) = E(X,X) - f_0 = 0. \]
已知点 $P$ 位于曲线 $Q$ 上，将其位置向量代入曲线 $Q$ 的方程，可得 $E(P,P) = f_0$。\\
其次，确立交点 $C, D$ 的算子关系。
直线 $l$ 过点 $Q$（即新坐标系原点），故位置向量 $C$ 与 $D$ 共线。设 $D = kC$。
因直线 $l$ 交曲线 $M$ 于两相异点 $C, D$，有 $k \neq 1$ 且 $k \neq 0$。
点 $C$ 位于曲线 $M$ 上，满足
\[ E(C,C) + L(C) + f_0 = 0 \implies L(C) = -E(C,C) - f_0. \]
点 $D$ 位于曲线 $M$ 上，代入 $D = kC$ 得
\[ E(kC,kC) + L(kC) + f_0 = 0. \]
利用内积算子的齐次性与一次算子的线性性质，展开得
\[ k^2 E(C,C) + k L(C) + f_0 = 0. \]
将 $L(C)$ 的表达式代入该等式，得到
\[ k^2 E(C,C) + k(-E(C,C) - f_0) + f_0 = 0. \]
整理得 $(k^2 - k)E(C,C) - (k - 1)f_0 = 0$，即
\[ k(k-1)E(C,C) = (k-1)f_0. \]
由于 $k \neq 1$，等式两端同除以 $k-1$，得
\[ k E(C,C) = f_0 \implies E(C,C) = \frac{f_0}{k}. \]
接着，通过位置向量的仿射组合求解交点 $A, B$ 的参数。
直线 $PC$ 经过点 $P$ 与 $C$，其上的动点位置向量可表示为仿射组合 $X = (1-s)P + s C$。
将动点 $X$ 代入曲线 $M$ 的方程，利用双线性分配律与线性性质展开：
\[ E((1-s)P + s C, (1-s)P + s C) + L((1-s)P + s C) + f_0 = 0. \]
展开并代入 $E(P,P) = f_0$，得
\[ (1-s)^2 f_0 + 2s(1-s)E(P,C) + s^2 E(C,C) + (1-s)L(P) + s L(C) + f_0 = 0. \]
将 $(1-s)^2 = 1 - 2s + s^2$ 代入，按 $s$ 的降幂合并同类项，可得关于 $s$ 的一元二次方程：
\[ s^2 \big[ f_0 - 2E(P,C) + E(C,C) \big] + s \big[ -2f_0 + 2E(P,C) - L(P) + L(C) \big] + \big[ 2f_0 + L(P) \big] = 0. \]
因点 $C$ 对应于参数 $s = 1$，且点 $C$ 在曲线 $M$ 上，故 $s = 1$ 必为该一元二次方程的一个实数根。
设交点 $A$ 对应的参数为 $s_A$。由一元二次方程根与系数的关系，两根之积等于常数项与二次项系数的比值，即：
\[ 1 \cdot s_A = \frac{2f_0 + L(P)}{f_0 - 2E(P,C) + E(C,C)}. \]
将 $E(C,C) = \frac{f_0}{k}$ 代入，得
\[ s_A = \frac{2f_0 + L(P)}{f_0 - 2E(P,C) + \frac{f_0}{k}} = \frac{k(2f_0 + L(P))}{(k+1)f_0 - 2k E(P,C)}. \]
同理，直线 $PD$ 交曲线 $M$ 于点 $B$。设动点参数为 $s$，由完全对称的代数推导，交点 $B$ 对应的参数 $s_B$ 为
\[ s_B = \frac{2f_0 + L(P)}{f_0 - 2E(P,D) + E(D,D)}. \]
将 $D = kC$ 代入，利用双线性性质有 $E(P,D) = k E(P,C)$ 且 $E(D,D) = E(kC, kC) = k^2 E(C,C) = k^2 \left(\frac{f_0}{k}\right) = k f_0$。
代入 $s_B$ 的分母中，得
\[ s_B = \frac{2f_0 + L(P)}{f_0 - 2k E(P,C) + k f_0} = \frac{2f_0 + L(P)}{(k+1)f_0 - 2k E(P,C)}. \]
比较 $s_A$ 与 $s_B$ 的解析式，两者分母完全相同，分子存在倍数关系，由此可得比例等式 $s_A = k s_B$。\\
最后，证明线段 $AB$ 的方向向量与 $PQ$ 共线。
将 $D = kC$ 与 $k s_B = s_A$ 代回点 $B$ 的仿射组合式中，得
\[ B = (1-s_B)P + s_B D = (1-s_B)P + s_B(k C) = (1-s_B)P + (k s_B)C = (1-s_B)P + s_A C. \]
计算位置向量之差 $\overrightarrow{BA} = A - B$：
\[ A - B = \big[ (1-s_A)P + s_A C \big] - \big[ (1-s_B)P + s_A C \big] = (s_B - s_A)P. \]
在新坐标系中，点 $Q$ 为原点，故位置向量 $P$ 等价于有向线段 $\overrightarrow{QP}$，从而有 $\overrightarrow{BA} = (s_A - s_B) \overrightarrow{PQ}$。
已知曲线 $M$ 与 $Q$ 相交于 $R,S$ 两点，其坐标同时满足 $M(X) = 0$ 且 $Q(X) = 0$。两式相减可得相交公共弦的方程为 $L(X) + 2f_0 = 0$。
已知点 $P$ 位于曲线 $Q$ 上且异于交点 $R,S$，故点 $P$ 不在公共弦上，这表明 $L(P) + 2f_0 \neq 0$。
因此参数式中的分子 $2f_0 + L(P) \neq 0$。结合 $k \neq 1$，可知 $s_A \neq 0, s_B \neq 0$ 且 $s_A \neq s_B$。
该等式表明，向量 $\overrightarrow{BA}$ 为向量 $\overrightarrow{PQ}$ 的非零标量倍。
因此，直线 $AB$ 恒平行于直线 $PQ$。结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
 \(A,B,C,D\) 为曲线 \(E: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\) 上的四点，直线 \(AC,BD\) 相交于点 \(P(m,n)\)，若直线 \(CD\) 过定点 \(Q(x_0,y_0)\)。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 当 \(2\frac{mx_0}{a^2} + 2\frac{ny_0}{b^2} \neq \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} + 1\) 时，求证：动直线 \(AB\) 过定点 \(R\)；
    \item[(2)] 当 \(2\frac{mx_0}{a^2} + 2\frac{ny_0}{b^2} = \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} + 1\) 时，求证：\(AB \parallel PQ\)；
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立椭圆的极化算子体系。对于椭圆 $E: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$，定义其极化算子为
\[ T(U, V) = \frac{x_U x_V}{a^2} + \frac{y_U y_V}{b^2} - 1. \]
根据极化算子的定义与性质，平面内的点 $X$ 在该曲线上等价于极化自内积 $T(X, X) = 0$。
题目给定的代数式可分别转化为极化算子的取值。已知交点 $P(m,n)$ 与定点 $Q(x_0,y_0)$，有：
\[ T(P, Q) = \frac{mx_0}{a^2} + \frac{ny_0}{b^2} - 1, \quad T(P, P) = \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} - 1. \]
将条件 $2\frac{mx_0}{a^2} + 2\frac{ny_0}{b^2} \neq \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} + 1$ 两边同时减去 $2$，可化简为：
\[ 2\left(\frac{mx_0}{a^2} + \frac{ny_0}{b^2} - 1\right) \neq \left(\frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} - 1\right), \]
即等价于 $2T(P, Q) - T(P, P) \neq 0$。同理，问题(2)的条件等价于 $2T(P, Q) - T(P, P) = 0$。\\
其次，探讨弦 $AB$ 与弦 $CD$ 的算子映射方程。
由于点 $P, A, C$ 共线，且点 $P$ 不在椭圆上（否则交点在曲线上，与 $A,B,C,D$ 为曲线上四个相异点矛盾），点 $A$ 在椭圆上，故 $A \neq P$。
设点 $C$ 为 $P$ 和 $A$ 的仿射组合，即 $C = \frac{P + \lambda A}{1+\lambda}$。
因为点 $C$ 位于椭圆上，必满足 $T(C, C) = 0$。利用极化算子对仿射组合的分配律展开：
\[ T\left(\frac{P + \lambda A}{1+\lambda}, \frac{P + \lambda A}{1+\lambda}\right) = \frac{T(P, P) + 2\lambda T(P, A) + \lambda^2 T(A, A)}{(1+\lambda)^2} = 0. \]
由于点 $A$ 在椭圆上，有 $T(A, A) = 0$。方程化简为 $T(P, P) + 2\lambda T(P, A) = 0$。
若 $2T(P, A) - T(P, P) = 0$，此时 $1+\lambda = 1 - \frac{T(P, P)}{2T(P, A)} = 0$，这意味着仿射组合点 $C$ 在无穷远处，与点 $C$ 在有限的椭圆上相矛盾。故必定有 $2T(P, A) - T(P, P) \neq 0$。
解得仿射比例系数 $\lambda = -\frac{T(P, P)}{2T(P, A)}$。
将其代回点 $C$ 的组合表达式，得到点 $C$ 的齐次坐标形式：
\[ C = \frac{2T(P, A)P - T(P, P)A}{2T(P, A) - T(P, P)}. \]
设直线 $CD$ 的方程为关于动点 $X$ 的一次线性泛函 $L_{CD}(X) = 0$。由于一次函数具有保仿射组合分配律的性质，将点 $C$ 的坐标代入得：
\[ L_{CD}(C) = \frac{2T(P, A)L_{CD}(P) - T(P, P)L_{CD}(A)}{2T(P, A) - T(P, P)}. \]
由于点 $C$ 在直线 $CD$ 上，必有 $L_{CD}(C) = 0$，从而分子必须为零，即推导出：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, A) - T(P, P)L_{CD}(A) = 0. \]
同理，由于点 $P, B, D$ 共线且点 $D$ 在椭圆上，依据完全对称的代数结构，可推得点 $B$ 亦满足：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, B) - T(P, P)L_{CD}(B) = 0. \]
上述两式表明，椭圆上的相异两点 $A$ 与 $B$ 均满足如下关于动点坐标 $X$ 的一次线性方程：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{CD}(X) = 0. \]
由于平面上过两相异点的直线存在且唯一，由此得出直线 $AB$ 的算子映射方程即为：
\[ L_{AB}(X) = 2L_{CD}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{CD}(X) = 0. \]
对于问题(1)，已知直线 $CD$ 恒过定点 $Q(x_0, y_0)$，故对于直线 $CD$ 的任意状态，恒有 $L_{CD}(Q) = 0$。
为求直线 $AB$ 恒过的定点 $R$，设平面上存在一定点 $R$ 为 $P$ 和 $Q$ 的仿射组合，即 $R = \alpha P + (1-\alpha)Q$。
若动直线 $AB$ 恒过该定点 $R$，则要求 $L_{AB}(R) = 0$。将点 $R$ 代入直线 $AB$ 的方程中，利用一次函数的分配律展开：
\[ L_{AB}(R) = \alpha L_{AB}(P) + (1-\alpha)L_{AB}(Q). \]
计算算子 $L_{AB}(X)$ 在 $P$ 与 $Q$ 处的取值：
\[ L_{AB}(P) = 2L_{CD}(P)T(P, P) - T(P, P)L_{CD}(P) = T(P, P)L_{CD}(P), \]
\[ L_{AB}(Q) = 2L_{CD}(P)T(P, Q) - T(P, P)L_{CD}(Q) = 2L_{CD}(P)T(P, Q). \]
将其代回 $L_{AB}(R)$ 的表达式中，并令其等于 $0$，得：
\[ \alpha T(P, P)L_{CD}(P) + 2(1-\alpha)T(P, Q)L_{CD}(P) = 0. \]
若点 $P$ 位于直线 $CD$ 上，则 $P, C, D$ 共线；结合 $A, C, P$ 共线将导致 $A, C, D$ 乃至 $B$ 均共线，这与一条直线至多与椭圆交于两点相矛盾。故点 $P$ 必不在直线 $CD$ 上，即 $L_{CD}(P) \neq 0$。
约去该非零常数因子，得到：
\[ \alpha T(P, P) + 2(1-\alpha)T(P, Q) = 0. \]
展开并提取同类项 $\alpha$，化简为：
\[ \alpha \big[2T(P, Q) - T(P, P)\big] = 2T(P, Q). \]
由问题(1)的等价条件 $2T(P, Q) - T(P, P) \neq 0$ 可知，该方程有且仅有唯一的解：
\[ \alpha = \frac{2T(P, Q)}{2T(P, Q) - T(P, P)}, \quad 1-\alpha = \frac{-T(P, P)}{2T(P, Q) - T(P, P)}. \]
由于仿射系数唯一确定，故点 $R$ 即为唯一定点。其组合形式为：
\[ R = \frac{2T(P, Q)}{2T(P, Q) - T(P, P)} P + \frac{-T(P, P)}{2T(P, Q) - T(P, P)} Q. \]
将 $P(m,n)$ 和 $Q(x_0,y_0)$ 的坐标代入，设定公共分母 $M_0 = 2\left(\frac{mx_0}{a^2} + \frac{ny_0}{b^2} - 1\right) - \left(\frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} - 1\right) = 2\frac{mx_0}{a^2} + 2\frac{ny_0}{b^2} - \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2} - 1$。
由此得到定点 $R(x_R, y_R)$ 的确切坐标为：
\[ x_R = \frac{2\left(\frac{mx_0}{a^2} + \frac{ny_0}{b^2} - 1\right)m - \left(\frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} - 1\right)x_0}{M_0}, \]
\[ y_R = \frac{2\left(\frac{mx_0}{a^2} + \frac{ny_0}{b^2} - 1\right)n - \left(\frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} - 1\right)y_0}{M_0}. \]
动直线 $AB$ 恒过该定点 $R$ 的结论得证。\\
对于问题(2)，当条件满足 $2\frac{mx_0}{a^2} + 2\frac{ny_0}{b^2} = \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} + 1$ 时，其等价形式为 $2T(P, Q) = T(P, P)$。
为探讨直线 $AB$ 的方向，考察一次泛函 $L_{AB}(X)$ 在点 $P$ 与点 $Q$ 处的取值。由前述计算结果：
\[ L_{AB}(P) = T(P, P)L_{CD}(P), \]
\[ L_{AB}(Q) = 2T(P, Q)L_{CD}(P). \]
将等价条件 $2T(P, Q) = T(P, P)$ 代入 $L_{AB}(Q)$，可得：
\[ L_{AB}(Q) = T(P, P)L_{CD}(P). \]
从而得出严格的等式：$L_{AB}(P) = L_{AB}(Q)$。
由于 $L_{AB}(X)$ 为关于动点坐标的一次多项式，其在空间中两相异点 $P$ 与 $Q$ 的取值相等，表明该函数在这两点所在方向的方向导数为零，即这两点的位移向量 $\overrightarrow{PQ}$ 必定垂直于该直线方程的法向量。因此，直线 $L_{AB}(X) = 0$ 的方向严格平行于向量 $\overrightarrow{PQ}$。
又因点 $P$ 不在椭圆上（即 $T(P, P) \neq 0$）且不在直线 $CD$ 上（即 $L_{CD}(P) \neq 0$），故 $L_{AB}(P) = T(P, P)L_{CD}(P) \neq 0$，这意味着点 $P$ 并不在直线 $AB$ 上。
因此，直线 $AB$ 与直线 $PQ$ 互不重合，二者必然平行。结论 $AB \parallel PQ$ 证毕。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知 \(A,B,C,D\) 为曲线 \(E: ax^2 + by^2 = 1\) 上的四点，直线 \(AC,BD\) 相交于点 \(P(m,n)\)，若直线 \(AB\) 的方程为 \(y = kx + t\)。若 \(k\) 为给定常数，\(P\) 为定点时，求证：动直线 \(CD\) 过定点；
\end{example}
\begin{solution}
建立曲线 $E: ax^2 + by^2 = 1$ 的算子体系。定义该曲线的内积算子为 $E(U, V) = ax_U x_V + by_U y_V$，极化算子为 $T(U, V) = E(U, V) - 1$。对于平面上的两个位置向量，定义外积算子为 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。点 $X$ 位于曲线 $E$ 上当且仅当其极化自内积满足 $T(X, X) = 0$。\\
已知直线 $AC$ 过交点 $P$，故点 $A, P, C$ 共线。设点 $C$ 为 $P$ 与 $A$ 的仿射组合，即存在实数 $\lambda$ 使得 $C = \frac{P + \lambda A}{1+\lambda}$。
因点 $C$ 位于曲线上，必满足 $T(C, C) = 0$。利用极化算子的双线性分配律展开可得：
\[ T\left(\frac{P + \lambda A}{1+\lambda}, \frac{P + \lambda A}{1+\lambda}\right) = \frac{T(P, P) + 2\lambda T(P, A) + \lambda^2 T(A, A)}{(1+\lambda)^2} = 0. \]
由于点 $A$ 在曲线上，有 $T(A, A) = 0$。代入上式化简得 $T(P, P) + 2\lambda T(P, A) = 0$。
由于过曲线内或曲线外一点引相交弦，交点不位于无穷远处，仿射系数满足 $1+\lambda \neq 0$。此外，点 $P$ 作为两条相交割线的交点，不在曲线上，故 $T(P, P) \neq 0$，从而必有 $T(P, A) \neq 0$。解得 $\lambda = -\frac{T(P, P)}{2T(P, A)}$。
将其代回仿射组合公式，得到点 $C$ 的齐次坐标形式：
\[ C = \frac{2T(P, A)P - T(P, P)A}{2T(P, A) - T(P, P)}. \]
设动直线 $CD$ 的方程为关于动点 $X$ 的一次线性泛函 $L_{CD}(X) = 0$。将点 $C$ 的坐标代入该方程，依据一次泛函的线性分配律，可得：
\[ L_{CD}(C) = \frac{2T(P, A)L_{CD}(P) - T(P, P)L_{CD}(A)}{2T(P, A) - T(P, P)} = 0. \]
由于分母不为零，分子必为零，即：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, A) - T(P, P)L_{CD}(A) = 0. \]
同理，由于 $P, B, D$ 共线且 $B, D$ 均在曲线上，通过完全对称的代数结构推导，点 $B$ 必然满足：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, B) - T(P, P)L_{CD}(B) = 0. \]
上述两式表明，曲线上的相异两点 $A$ 与 $B$ 均满足如下关于动点 $X$ 的一次线性方程：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{CD}(X) = 0. \]
由于平面内过相异两点 $A, B$ 的直线唯一存在，该方程必定与直线 $AB$ 的泛函方程 $L_{AB}(X) = 0$ 仅相差一个非零常数因子。设：
\[ 2L_{CD}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{CD}(X) = c L_{AB}(X). \]
将基点 $X = P$ 代入恒等式，得到 $T(P, P)L_{CD}(P) = c L_{AB}(P)$。
因点 $P$ 为割线交点且不在直线 $AB$ 与 $CD$ 上，有 $L_{AB}(P) \neq 0$ 且 $L_{CD}(P) \neq 0$，从而确定常数 $c = \frac{T(P, P)L_{CD}(P)}{L_{AB}(P)}$ 存在且不为零。
将常数 $c$ 代回并消去公共非零比例因子，直线 $CD$ 的算子方程可由直线 $AB$ 唯一等价表示为：
\[ L_{CD}(X) = 2L_{AB}(P)T(P, X) - T(P, P)L_{AB}(X) = 0. \]
已知直线 $AB$ 的方程为 $y = kx + t$，即 $kx - y + t = 0$。其中斜率 $k$ 为给定常数，$t$ 为随动直线平移而变化的参数。
设直线 $AB$ 的方向向量为 $\vec{v} = (1, k)$。利用外积算子 $W$，直线 $AB$ 的一次线性泛函可无损转换为：
\[ L_{AB}(X) = W(X, \vec{v}) + t. \]
此时在定点 $P$ 处的取值为 $L_{AB}(P) = W(P, \vec{v}) + t$。
将其代入直线 $CD$ 的拉回映射关系式中，可得：
\[ 2\big(W(P, \vec{v}) + t\big)T(P, X) - T(P, P)\big(W(X, \vec{v}) + t\big) = 0. \]
展开并按照动参数 $t$ 的幂次进行同类项合并，得到关于参数 $t$ 的恒等式：
\[ t\big[2T(P, X) - T(P, P)\big] + \big[2W(P, \vec{v})T(P, X) - T(P, P)W(X, \vec{v})\big] = 0. \]
若动直线 $CD$ 恒过定点 $Q$，则对于参数 $t$ 变化域内的任意实数，将点 $Q$ 的坐标代入上述方程必须恒成立。由此推知，点 $Q$ 必须同时满足参数 $t$ 的系数与常数项均为零：
\[ 2T(P, Q) - T(P, P) = 0, \]
\[ 2W(P, \vec{v})T(P, Q) - T(P, P)W(Q, \vec{v}) = 0. \]
将第一式化简得 $2T(P, Q) = T(P, P)$，将其代入第二式，得：
\[ W(P, \vec{v})T(P, P) - T(P, P)W(Q, \vec{v}) = 0. \]
因极化自内积 $T(P, P) \neq 0$，等式两端同除以 $T(P, P)$ 得 $W(P, \vec{v}) - W(Q, \vec{v}) = 0$。
根据外积算子对第一变元的线性分配律，上式化简为：
\[ W(P - Q, \vec{v}) = 0. \]
外积为零表明向量 $\overrightarrow{QP}$ 与方向向量 $\vec{v}$ 严格共线，即定点 $Q$ 必然位于过点 $P$ 且方向向量为 $\vec{v}$ 的定直线上。由此可设该定点坐标的向量形式为 $Q = P + \tau \vec{v}$。\\
为求缩放系数 $\tau$，将 $Q = P + \tau \vec{v}$ 代回方程 $2T(P, Q) - T(P, P) = 0$。
利用关系 $T(P, X) = E(P, X) - 1$ 及内积算子的双线性分配性质展开得：
\[ T(P, P + \tau \vec{v}) = E(P, P + \tau \vec{v}) - 1 = E(P, P) + \tau E(P, \vec{v}) - 1 = T(P, P) + \tau E(P, \vec{v}). \]
代入原方程得到：
\[ 2\big[T(P, P) + \tau E(P, \vec{v})\big] - T(P, P) = 0 \implies T(P, P) + 2\tau E(P, \vec{v}) = 0. \]
当 $E(P, \vec{v}) \neq 0$ 时，解得唯一的 $\tau = -\frac{T(P, P)}{2E(P, \vec{v})}$。
已知 $P(m,n)$ 与 $\vec{v} = (1, k)$，将其代入算子中求值：
\[ T(P, P) = am^2 + bn^2 - 1, \quad E(P, \vec{v}) = am \cdot 1 + bn \cdot k = am + bnk. \]
代入定点坐标公式 $x_Q = m + \tau$ 与 $y_Q = n + \tau k$，得到定点 $Q$ 的横纵坐标分别为：
\[ x_Q = m - \frac{am^2 + bn^2 - 1}{2(am + bnk)} = \frac{2am^2 + 2bnkm - am^2 - bn^2 + 1}{2(am + bnk)} = \frac{am^2 - bn^2 + 2bnkm + 1}{2(am + bnk)}, \]
\[ y_Q = n - k\frac{am^2 + bn^2 - 1}{2(am + bnk)} = \frac{2amn + 2bn^2k - kam^2 - kbn^2 + k}{2(am + bnk)} = \frac{-kam^2 + kbn^2 + 2amn + k}{2(am + bnk)}. \]
特别地，若 $am + bnk = 0$，此时 $E(P, \vec{v}) = 0$，上述参数方程无有限解。此时动直线 $CD$ 的斜率保持恒定，所有动直线相互平行，交点位于无穷远。
综上所述，当 $am + bnk \neq 0$ 时，动直线 $CD$ 恒过有限平面内的唯一定点，其坐标为：
\[ \left( \frac{am^2 - bn^2 + 2bnkm + 1}{2(am + bnk)}, \frac{-kam^2 + kbn^2 + 2amn + k}{2(am + bnk)} \right). \]
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 \(A,B,C,D\) 为曲线 \(E: ax^2 + by^2 = 1\) 上的四点，直线 \(AC,BD\) 相交于点 \(P(m,n)\)，若直线 \(CD\) 过定点 \(Q(x_0,y_0)\)，记直线 \(CD\) 斜率为 \(k\)，求证：
\[
k_{AB} = -\frac{\left(am^2 - 2amx_0 - bn^2 + 1\right)k - 2amn + 2amy_0}{\left(2bmn - 2bnx_0\right)k + am^2 - bn^2 + 2bny_0 - 1}.
\]
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立曲线与直线的极化算子代数系统。
已知曲线 $E: ax^2 + by^2 = 1$，定义其内积算子为 $E(X,Y) = a x_X x_Y + b y_X y_Y$，以及极化算子 $T(X,Y) = E(X,Y) - 1$。
曲线 $E$ 的方程等价于自极化算子方程 $T(X,X) = 0$。已知点 $A,B,C,D$ 均在曲线 $E$ 上，故满足边界条件 $T(A,A) = T(B,B) = T(C,C) = T(D,D) = 0$。
已知直线 $CD$ 过定点 $Q(x_0,y_0)$ 且斜率为 $k$，其直线方程为 $y - y_0 = k(x - x_0)$。构造关于动点 $X$ 的一次线性算子函数：
\[ L_{CD}(X) = kx_X - y_X - kx_0 + y_0 = 0 \]
将其在割线交点 $P(m,n)$ 处进行求值，可得常数项：
\[ L_{CD}(P) = km - n - kx_0 + y_0 \]
其次，利用定比仿射组合与算子分配律，推导直线 $AB$ 的算子映射方程。
已知直线 $AC$ 经过交点 $P$，故点 $C$ 可表示为定点 $P$ 与点 $A$ 的仿射组合。设 $C = \frac{P + \lambda A}{1+\lambda}$。
将点 $C$ 的坐标代入曲线自极化方程 $T(C,C) = 0$ 中，依据算子的双线性分配性质展开可得：
\[ \frac{T(P,P) + 2\lambda T(P,A) + \lambda^2 T(A,A)}{(1+\lambda)^2} = 0 \]
结合已知条件 $T(A,A) = 0$。由于点 $A,C$ 为曲线上互异两点，割线 $AP$ 不为曲线的切线，故 $T(P,A) \neq 0$。且 $C \neq A$，推得参数 $\lambda \neq 0$。上述等式化简为 $T(P,P) + 2\lambda T(P,A) = 0$，解得：
\[ \lambda = -\frac{T(P,P)}{2T(P,A)} \]
点 $C$ 位于直线 $CD$ 上，其必然满足 $L_{CD}(C) = 0$。将点 $C$ 的仿射组合形式代入，利用一次算子的线性叠加原理：
\[ \frac{L_{CD}(P) + \lambda L_{CD}(A)}{1+\lambda} = 0 \implies L_{CD}(P) + \lambda L_{CD}(A) = 0 \]
代入已求得的 $\lambda$ 表达式，并等式两边同乘 $2T(P,A)$，得到：
\[ 2L_{CD}(P)T(P,A) - T(P,P)L_{CD}(A) = 0 \]
利用极化算子的对称性 $T(P,A) = T(A,P)$，该关系表明点 $A$ 的坐标满足关于动点 $X$ 的一次线性方程：
\[ 2L_{CD}(P)T(P,X) - T(P,P)L_{CD}(X) = 0 \]
同理，由于直线 $BD$ 亦相交于定点 $P$，点 $D$ 位于直线 $CD$ 且在曲线上，基于完全对称的代数映射运算可推得，点 $B$ 的坐标同样满足上述线性方程。
鉴于曲线上的相异两点 $A, B$ 同为此一次方程的解，该方程必定等效于穿过这两点的唯一割线 $AB$ 的算子解析式。由此确立直线 $AB$ 的等效算子方程：
\[ L_{AB}(X) \equiv 2L_{CD}(P)T(P,X) - T(P,P)L_{CD}(X) = 0 \]
最后，代入给定参数进行算子展开，提取坐标变量系数以求得直线斜率。
依据极化算子定义，分别计算如下基元多项式：
自极化常数：$T(P,P) = am^2 + bn^2 - 1$。
极线算子多项式：$T(P,X) = amx_X + bny_X - 1$。
将此结果及原有的 $L_{CD}(P)$ 和 $L_{CD}(X)$ 代入直线 $AB$ 的算子映射方程，得到多项式等式：
\[ 2(km - n - kx_0 + y_0)(amx_X + bny_X - 1) - (am^2 + bn^2 - 1)(kx_X - y_X - kx_0 + y_0) = 0 \]
设直线 $AB$ 的一般方程形式为 $C_x x_X + C_y y_X + C_0 = 0$。
提取其中横坐标变元 $x_X$ 的多项式系数 $C_x$：
\begin{align*}
C_x &= 2am(km - n - kx_0 + y_0) - k(am^2 + bn^2 - 1) \\
&= 2am^2k - 2amn - 2amkx_0 + 2amy_0 - am^2k - bn^2k + k \\
&= (2am^2 - am^2 - bn^2 + 1 - 2amx_0)k - 2amn + 2amy_0 \\
&= (am^2 - 2amx_0 - bn^2 + 1)k - 2amn + 2amy_0
\end{align*}
提取其中纵坐标变元 $y_X$ 的多项式系数 $C_y$：
\begin{align*}
C_y &= 2bn(km - n - kx_0 + y_0) - (-1)(am^2 + bn^2 - 1) \\
&= 2bmnk - 2bn^2 - 2bnkx_0 + 2bny_0 + am^2 + bn^2 - 1 \\
&= (2bmn - 2bnx_0)k - 2bn^2 + am^2 + bn^2 + 2bny_0 - 1 \\
&= (2bmn - 2bnx_0)k + am^2 - bn^2 + 2bny_0 - 1
\end{align*}
由直线一般方程的定义，直线 $AB$ 的斜率 $k_{AB}$ 由变量系数唯一确定，即 $k_{AB} = -\frac{C_x}{C_y}$。
将提取的多项式系数分别代入该式中，可得：
\[ k_{AB} = -\frac{(am^2 - 2amx_0 - bn^2 + 1)k - 2amn + 2amy_0}{(2bmn - 2bnx_0)k + am^2 - bn^2 + 2bny_0 - 1} \]
原命题得证。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
点 \(P\) 为椭圆 \(E: \frac{x^2}{3} + y^2 = 1\) 上的一动点，且点 \(P\) 在 \(y\) 轴左侧，过 \(P\) 作圆 \(G: (x-\sqrt{3})^2 + y^2 = 3\) 的两条切线 \(PC,PD\) 分别交椭圆于 \(A,B\) 两点，交 \(y\) 轴于 \(M,N\) 两点；
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求 \(|MN|\) 长的最大值；
    \item[(2)] 求 \(\triangle PMN\) 面积的最大值；
    \item[(3)] 求证：直线 \(AB\) 与圆 \(G\) 相切；
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，解决交点距离 $|MN|$ 长的最大值问题。
针对圆 $G: (x-\sqrt{3})^2 + y^2 = 3$，展开为 $x^2 + y^2 - 2\sqrt{3}x = 0$。定义其极化算子为 $T_G(M, N) = x_M x_N + y_M y_N - \sqrt{3}(x_M + x_N)$。
点 $P(x_0, y_0)$ 位于椭圆 $E: \frac{x^2}{3} + y^2 = 1$ 的 $y$ 轴左侧，满足 $x_0 \in [-\sqrt{3}, 0)$ 且 $y_0^2 = 1 - \frac{x_0^2}{3}$。
过点 $P$ 向圆 $G$ 引两条切线，其切线对联合算子方程为：
\[ [T_G(P, X)]^2 - T_G(P, P)T_G(X, X) = 0. \]
代入算子表达式并展开，有：
\[ [x_0 x + y_0 y - \sqrt{3}(x_0 + x)]^2 - (x_0^2 + y_0^2 - 2\sqrt{3}x_0)(x^2 + y^2 - 2\sqrt{3}x) = 0. \]
切线交 $y$ 轴于 $M, N$ 两点。将 $x=0$ 代入以求解 $y$ 的截距，方程化为：
\[ (y_0 y - \sqrt{3}x_0)^2 - (x_0^2 + y_0^2 - 2\sqrt{3}x_0)y^2 = 0. \]
合并同类项，得到关于 $y$ 的一元二次多项式方程：
\[ (x_0^2 - 2\sqrt{3}x_0)y^2 + 2\sqrt{3}x_0 y_0 y - 3x_0^2 = 0. \]
由于 $x_0 \in [-\sqrt{3}, 0)$，二次项系数 $x_0(x_0 - 2\sqrt{3}) > 0$，该方程具有两相异实根。根据一元二次方程根与系数的关系，截距距离公式为：
\[ |MN| = \frac{\sqrt{\Delta}}{|x_0^2 - 2\sqrt{3}x_0|} = \frac{\sqrt{12x_0^2 y_0^2 - 4(x_0^2 - 2\sqrt{3}x_0)(-3x_0^2)}}{-x_0(2\sqrt{3} - x_0)}. \]
对判别式部分提取公因式并代入 $y_0^2 = 1 - \frac{x_0^2}{3}$ 进行降次：
\[ \Delta = 12x_0^2(y_0^2 + x_0^2 - 2\sqrt{3}x_0) = 12x_0^2 \left(1 + \frac{2}{3}x_0^2 - 2\sqrt{3}x_0 \right) = 4x_0^2 (2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3). \]
将其代回 $|MN|$ 的表达式，提取 $|x_0| = -x_0$ 约分得：
\[ |MN| = \frac{2(-x_0)\sqrt{2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3}}{-x_0(2\sqrt{3} - x_0)} = \frac{2\sqrt{2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3}}{2\sqrt{3} - x_0}. \]
设关于 $x_0$ 的辅助函数 $f(x_0) = \frac{2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3}{(x_0 - 2\sqrt{3})^2}$。对其求导可得：
\begin{align*}
f'(x_0) &= \frac{(4x_0 - 6\sqrt{3})(x_0 - 2\sqrt{3})^2 - 2(x_0 - 2\sqrt{3})(2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3)}{(x_0 - 2\sqrt{3})^4} \\
&= \frac{(4x_0 - 6\sqrt{3})(x_0 - 2\sqrt{3}) - 2(2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3)}{(x_0 - 2\sqrt{3})^3}. 
\end{align*}
分子化简为 $(4x_0^2 - 14\sqrt{3}x_0 + 36) - (4x_0^2 - 12\sqrt{3}x_0 + 6) = 30 - 2\sqrt{3}x_0$。
由于 $x_0 \in [-\sqrt{3}, 0)$，分子满足 $30 - 2\sqrt{3}x_0 > 0$，分母满足 $(x_0 - 2\sqrt{3})^3 < 0$，故 $f'(x_0) < 0$ 恒成立。
函数 $f(x_0)$ 在该区间内严格单调递减。当 $x_0 = -\sqrt{3}$ 时，取得最大值 $f(-\sqrt{3}) = \frac{6 + 18 + 3}{(-3\sqrt{3})^2} = 1$。
由此可得，$|MN|$ 长的最大值为 $2\sqrt{1} = 2$。\\
其次，分析 $\triangle PMN$ 的面积最大值。
$\triangle PMN$ 的面积为 $S = \frac{1}{2} |MN| \cdot (-x_0) = \frac{-x_0 \sqrt{2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3}}{2\sqrt{3} - x_0}$。
研究其平方，设 $g(x_0) = S^2 = \frac{x_0^2 (2x_0^2 - 6\sqrt{3}x_0 + 3)}{(x_0 - 2\sqrt{3})^2} = \frac{2x_0^4 - 6\sqrt{3}x_0^3 + 3x_0^2}{(x_0 - 2\sqrt{3})^2}$。
对 $g(x_0)$ 关于 $x_0$ 求导：
\[ g'(x_0) = \frac{(8x_0^3 - 18\sqrt{3}x_0^2 + 6x_0)(x_0 - 2\sqrt{3})^2 - 2(x_0 - 2\sqrt{3})(2x_0^4 - 6\sqrt{3}x_0^3 + 3x_0^2)}{(x_0 - 2\sqrt{3})^4}. \]
消去一个公因式 $(x_0 - 2\sqrt{3})$，分子展开并合并同类项：
\begin{align*}
&\quad (8x_0^3 - 18\sqrt{3}x_0^2 + 6x_0)(x_0 - 2\sqrt{3}) - 2(2x_0^4 - 6\sqrt{3}x_0^3 + 3x_0^2) \\
&= 8x_0^4 - 16\sqrt{3}x_0^3 - 18\sqrt{3}x_0^3 + 108x_0^2 + 6x_0^2 - 12\sqrt{3}x_0 - 4x_0^4 + 12\sqrt{3}x_0^3 - 6x_0^2 \\
&= 4x_0^4 - 22\sqrt{3}x_0^3 + 108x_0^2 - 12\sqrt{3}x_0.
\end{align*}
由于 $x_0 \in [-\sqrt{3}, 0)$，有 $x_0^3 < 0 \implies -22\sqrt{3}x_0^3 > 0$ 且 $-12\sqrt{3}x_0 > 0$。分子的各项均为严格正数，因此分子恒大于 $0$。分母 $(x_0 - 2\sqrt{3})^3 < 0$ 恒成立。
由此得出 $g'(x_0) < 0$，函数 $S^2$ 随 $x_0$ 严格单调递减。
当 $x_0 = -\sqrt{3}$ 时，面积取得最大值，代入计算得 $S_{\max}^2 = \frac{2(9) - 6\sqrt{3}(-3\sqrt{3}) + 3(3)}{(-\sqrt{3} - 2\sqrt{3})^2} = \frac{18 + 54 + 9}{27} = 3$。
开正平方根得 $\triangle PMN$ 面积的最大值为 $\sqrt{3}$。\\
另一方面，通过曲线系方程证明直线 $AB$ 与圆 $G$ 相切。
设切线对联合算子方程为 $\Phi(X) = [T_G(P, X)]^2 - T_G(P, P)T_G(X, X) = 0$，椭圆方程为 $E(X) = \frac{x^2}{3} + y^2 - 1 = 0$。根据四交点曲线系原理，由于 $\Phi(X) = 0$ 与 $E(X) = 0$ 交于点 $A, B$，且在点 $P$ 处有二阶接触（即两曲线在 $P$ 处相切的等效交点），故存在实常数 $\mu$，使得多项式 $\Phi(X) - \mu E(X)$ 恒等于椭圆在 $P$ 处的切线算子 $L_P(X) = T_E(P, X)$ 与过 $A, B$ 的割线算子 $L_{AB}(X)$ 的乘积。即存在恒等式：
\[ \Phi(X) - \mu E(X) \equiv L_{AB}(X) \cdot L_P(X). \]
已知椭圆在 $P$ 处切线方程为 $L_P(X) = \frac{x_0}{3}x + y_0 y - 1$。设割线 $AB$ 的算子方程为 $L_{AB}(X) = mx + ny + p$。
展开恒等式两侧并对比各项系数。左侧二次齐次项系数分别为：
$x^2$ 系数：$(x_0 - \sqrt{3})^2 - (x_0^2 + y_0^2 - 2\sqrt{3}x_0) - \frac{\mu}{3} = 3 - y_0^2 - \frac{\mu}{3} = 2 + \frac{x_0^2}{3} - \frac{\mu}{3}$；
$y^2$ 系数：$y_0^2 - (x_0^2 + y_0^2 - 2\sqrt{3}x_0) - \mu = 2\sqrt{3}x_0 - x_0^2 - \mu$；
$xy$ 系数：$2(x_0 - \sqrt{3})y_0$。
左侧常数项为：$3x_0^2 + \mu$；$y$ 的一次项系数为 $-2\sqrt{3}x_0 y_0$。
右侧展开式的对应项系数为：
\begin{itemize}
\item $x^2$ 系数：$m \frac{x_0}{3}$；
\item $y^2$ 系数：$n y_0$；
\item $xy$ 系数：$m y_0 + n \frac{x_0}{3}$；
\item 常数项：$-p$；
\item $y$ 的一次项系数：$p y_0 - n$。
\end{itemize}
依次建立等式进行求解：
由常数项对比得 $p = -3x_0^2 - \mu$。
由 $y$ 一次项对比得 $p y_0 - n = -2\sqrt{3}x_0 y_0$，解得 $n = (p + 2\sqrt{3}x_0)y_0 = (-3x_0^2 - \mu + 2\sqrt{3}x_0)y_0$。
由 $y^2$ 系数对比得 $n y_0 = 2\sqrt{3}x_0 - x_0^2 - \mu$。
将 $n$ 代入该式并利用 $y_0^2 = 1 - \frac{x_0^2}{3}$，得到关于 $\mu$ 的等式：
\[ (-3x_0^2 - \mu + 2\sqrt{3}x_0)\left(1 - \frac{x_0^2}{3}\right) = 2\sqrt{3}x_0 - x_0^2 - \mu. \]
完全展开并整理：
\[ -3x_0^2 - \mu + 2\sqrt{3}x_0 + x_0^4 + \frac{\mu}{3}x_0^2 - \frac{2\sqrt{3}}{3}x_0^3 = 2\sqrt{3}x_0 - x_0^2 - \mu. \]
由于 $x_0 \neq 0$，消去同类项并除以 $x_0^2$，求得 $\mu = -3x_0^2 + 2\sqrt{3}x_0 + 6$。
将 $\mu$ 回代至各系数表达式：
\begin{align*}
p &= -3x_0^2 - (-3x_0^2 + 2\sqrt{3}x_0 + 6) = -2\sqrt{3}x_0 - 6, \\
n &= (-3x_0^2 - (-3x_0^2 + 2\sqrt{3}x_0 + 6) + 2\sqrt{3}x_0)y_0 = -6y_0.
\end{align*}
由 $x^2$ 系数等式 $m \frac{x_0}{3} = 2 + \frac{x_0^2}{3} - \frac{-3x_0^2 + 2\sqrt{3}x_0 + 6}{3}$ 解得 $m = 4x_0 - 2\sqrt{3}$。
至此求得直线 $AB$ 的一般方程为 $(4x_0 - 2\sqrt{3})x - 6y_0 y - 2\sqrt{3}x_0 - 6 = 0$。同除以 $2$ 化简为：
\[ (2x_0 - \sqrt{3})x - 3y_0 y - \sqrt{3}x_0 - 3 = 0. \]
特别地，验证直线 $AB$ 与圆 $G$ 的相切关系。计算圆心 $(\sqrt{3}, 0)$ 到该直线的距离 $d$：
\[ d = \frac{\big|(2x_0 - \sqrt{3})\sqrt{3} - \sqrt{3}x_0 - 3\big|}{\sqrt{(2x_0 - \sqrt{3})^2 + (-3y_0)^2}}. \]
分子化简为 $|\sqrt{3}x_0 - 6|$。由于 $x_0 < 0$，脱去绝对值符号即为 $6 - \sqrt{3}x_0$。
分母根号内部通过代入 $y_0^2 = 1 - \frac{x_0^2}{3}$ 进行配方：
\[ (2x_0 - \sqrt{3})^2 + 9y_0^2 = 4x_0^2 - 4\sqrt{3}x_0 + 3 + 9\left(1 - \frac{x_0^2}{3}\right) = x_0^2 - 4\sqrt{3}x_0 + 12 = (2\sqrt{3} - x_0)^2. \]
因此分母化简为 $2\sqrt{3} - x_0$。
最终解得：
\[ d = \frac{6 - \sqrt{3}x_0}{2\sqrt{3} - x_0} = \frac{\sqrt{3}(2\sqrt{3} - x_0)}{2\sqrt{3} - x_0} = \sqrt{3}. \]
由于圆心到直线的距离恰好等于圆的半径 $R = \sqrt{3}$，直线 $AB$ 恒与圆 $G$ 相切。结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
椭圆 \(O: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\)，满足 \((a^2-4)(b^2-4)=4\)，点 \(P\) 为圆 \(M: (x-1)^2 + (y-1)^2 = 1\) 上一动点，过点 \(P\) 作圆 \(M\) 的切线交椭圆 \(O\) 于 \(A,B\) 两点，再过 \(A,B\) 两点作圆 \(M\) 的另一切线分别交椭圆 \(O\) 于 \(C,D\) 两点，直线 \(AC\) 与直线 \(BD\) 相交于点 \(Q\)；
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求证：动点 \(Q\) 在一定直线上；并求出该直线；
    \item[(2)] 求证：动直线 \(CD\) 与圆 \(M\) 相切；
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立曲线的极化算子体系。定义圆 $M: (x-1)^2+(y-1)^2=1$ 的极化算子为：
\[ T_M(U,V) = x_U x_V + y_U y_V - (x_U+x_V) - (y_U+y_V) + 1. \]
定义椭圆 $O: \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1$ 的极化算子为：
\[ T_O(U,V) = \frac{x_U x_V}{a^2} + \frac{y_U y_V}{b^2} - 1. \]
平面上的点 $X$ 位于椭圆 $O$ 上等价于 $T_O(X,X) = 0$。\\
设点 $A$ 位于椭圆 $O$ 上。由点 $A$ 向圆 $M$ 引出的两条切线交椭圆于 $B, C$ 两点，两切线的联合二次泛函方程可表示为：
\[ T_M(A,A)T_M(X,X) - T_M(A,X)^2 = 0. \]
该二次齐次泛函所代表的退化曲线交椭圆 $O$ 于点 $A$（二重相切交点）以及 $B, C$ 两点。
依据四交点二次曲线系原理，存在唯一实常数 $\mu$ 以及关于动点 $X$ 的一次算子 $L_{BC}(X)$，满足如下多项式绝对恒等式：
\[ T_M(A,A)T_M(X,X) - T_M(A,X)^2 \equiv \mu T_O(X,X) + T_O(A,X) L_{BC}(X), \]
其中 $T_O(A,X)=0$ 为椭圆在 $A$ 点的切线泛函，$L_{BC}(X)=0$ 为割线 $BC$ 的算子方程。
将上述等式两侧完全展开，并按 $x^2, y^2, xy, x, y$ 以及常数项的同类项依次比对。
对于等式左侧，代入 $T_M(A,X) = (x_A-1)x + (y_A-1)y - (x_A+y_A-1)$，提取系数得：
\begin{itemize}
\item $x^2$ 的系数为 $T_M(A,A) - (x_A-1)^2 = y_A^2 - 2y_A$；
\item $y^2$ 的系数为 $T_M(A,A) - (y_A-1)^2 = x_A^2 - 2x_A$；
\item $xy$ 的系数为 $-2(x_A-1)(y_A-1)$；
\item 常数项为 $T_M(A,A) - (x_A+y_A-1)^2 = -2x_A y_A$。
\end{itemize}
设待求的割线方程为 $L_{BC}(X) = ux + vy + w$，对等式右侧展开并提取对应系数：
常数项为 $-\mu - w = -2x_A y_A$，解得 $w = -\mu + 2x_A y_A$。
$x^2$ 的系数为 $\frac{\mu}{a^2} + \frac{u x_A}{a^2} = y_A^2 - 2y_A$，解得 $u x_A = a^2(y_A^2 - 2y_A) - \mu$。
$y^2$ 的系数为 $\frac{\mu}{b^2} + \frac{v y_A}{b^2} = x_A^2 - 2x_A$，解得 $v y_A = b^2(x_A^2 - 2x_A) - \mu$。
$xy$ 的系数满足等式 $\frac{v x_A}{a^2} + \frac{u y_A}{b^2} = -2(x_A-1)(y_A-1)$。
将 $u, v$ 代入 $xy$ 的系数等式中，等式两端同乘 $a^2b^2 x_A y_A$，化简可得：
\[ \mu(b^2 x_A^2 + a^2 y_A^2) = b^4 x_A^4 - 2b^4 x_A^3 + a^4 y_A^4 - 2a^4 y_A^3 + 2a^2b^2 x_A y_A (x_A-1)(y_A-1). \]
由点 $A$ 在椭圆上知 $b^2 x_A^2 + a^2 y_A^2 = a^2b^2$，代入上式并合并同类项：
\[ a^2b^2 \mu = a^4b^4 + a^2b^2(-2b^2 x_A - 2a^2 y_A + 2x_A y_A). \]
约去非零常数 $a^2b^2$，得到 $\mu = a^2b^2 - 2b^2 x_A - 2a^2 y_A + 2x_A y_A$。
将其回代入 $u, v, w$ 的表达式中，并利用 $a^2 y_A^2 - a^2b^2 = -b^2 x_A^2$ 等条件化简，求得：
\[ u = -b^2 x_A + 2b^2 - 2y_A, \quad v = -a^2 y_A + 2a^2 - 2x_A, \quad w = -a^2b^2 + 2b^2 x_A + 2a^2 y_A. \]
为提取算子的结构对称性，定义双线性泛函 $\Phi(U, V)$ 如下：
\[ \Phi(U, V) = -b^2 x_U x_V - a^2 y_U y_V - 2(x_U y_V + x_V y_U) + 2b^2(x_U + x_V) + 2a^2(y_U + y_V) - a^2b^2. \]
将 $u, v, w$ 整理至一次泛函 $L_{BC}(X) = 0$ 中，可知割线 $BC$ 的方程等价于 $\Phi(A, X) = 0$。
由于算子 $\Phi$ 具有严格的对称性 $\Phi(U, V) = \Phi(V, U)$，因此对于椭圆上的任意相异两点 $U, V$，连线 $UV$ 与圆 $M$ 相切的代数等价条件即为 $\Phi(U, V) = 0$。
提取算子 $\Phi$ 的系数，构成二次型对称矩阵 $H$：
\[ H = \begin{pmatrix} -b^2 & -2 & 2b^2 \\ -2 & -a^2 & 2a^2 \\ 2b^2 & 2a^2 & -a^2b^2 \end{pmatrix}. \]
计算该矩阵的行列式：
\[ \det(H) = -b^2(a^4b^2 - 4a^4) + 2(2a^2b^2 - 4a^2b^2) + 2b^2(-4a^2 + 2a^2b^2) = -a^2b^2(a^2b^2 - 4a^2 - 4b^2 + 12). \]
由题设的参数约束条件 $(a^2-4)(b^2-4) = 4$，将其展开即得 $a^2b^2 - 4a^2 - 4b^2 + 12 = 0$。
由此得出 $\det(H) = 0$，即矩阵 $H$ 必然退化。
求解齐次线性系统 $H K_0 = \mathbf{0}$，解得空间内唯一的奇异定点 $K_0$：
\[ K_0 = \left( \frac{2a^2(b^2-2)}{a^2b^2-4}, \frac{2b^2(a^2-2)}{a^2b^2-4} \right). \]
由于 $H K_0 = \mathbf{0}$，对于平面内任意一点 $X$，恒有内积投影 $\Phi(K_0, X) = 0$ 成立。
因为割线 $BC$ 的方程为 $\Phi(A, X) = 0$，故 $\Phi(A, K_0) = \Phi(K_0, A) = 0$ 恒成立，即奇异点 $K_0$ 恒在割线 $BC$ 上。
同理，从点 $B$ 引出的两条切线所确定的另一条割线为 $AD$，其方程为 $\Phi(B, X) = 0$，故点 $K_0$ 亦恒在割线 $AD$ 上。因此，$K_0$ 即为对角线 $AD$ 与 $BC$ 的交点。\\
针对问题(1)，点 $Q$ 为另外两条对角线 $AC$ 与 $BD$ 的交点。
由于点 $A, K_0, D$ 共线且 $B, K_0, C$ 共线，可设存在实参数 $\mu, \lambda$，使得：
\[ D = \mu A + (1-\mu) K_0, \quad C = \lambda B + (1-\lambda) K_0. \]
点 $Q$ 作为 $AC$ 与 $BD$ 的交点，可将其唯一表示为 $A, B, K_0$ 的仿射组合。设 $Q = \alpha A + (1-\alpha) C = \beta B + (1-\beta) D$。
代入 $C$ 与 $D$ 的表达式，利用 $A, B, K_0$ 的仿射线性无关性，对比对应的组合系数：
$\alpha = \mu(1-\beta)$ 且 $(1-\alpha)\lambda = \beta$。解方程组得 $Q$ 的坐标表达式为：
\[ Q = \frac{\mu(1-\lambda)}{1-\lambda\mu} A + \frac{\lambda(1-\mu)}{1-\lambda\mu} B + \frac{(1-\lambda)(1-\mu)}{1-\lambda\mu} K_0. \]
由于点 $C$ 位于椭圆上，即 $T_O(C, C) = 0$。代入其仿射组合并在算子内展开：
\[ \lambda^2 T_O(B, B) + 2\lambda(1-\lambda) T_O(B, K_0) + (1-\lambda)^2 T_O(K_0, K_0) = 0. \]
因 $T_O(B, B) = 0$，且 $\lambda \neq 0, 1$，化简可得 $T_O(B, K_0) = -\frac{1-\lambda}{2\lambda} T_O(K_0, K_0)$。
同理，由于 $D$ 位于椭圆上，对称地得到 $T_O(A, K_0) = -\frac{1-\mu}{2\mu} T_O(K_0, K_0)$。
考查点 $Q$ 与定点 $K_0$ 关于椭圆极化算子的内积 $T_O(K_0, Q)$，代入 $Q$ 的仿射组合：
\begin{align*}
T_O(K_0, Q) &\propto \mu(1-\lambda) T_O(K_0, A) + \lambda(1-\mu) T_O(K_0, B) + (1-\lambda)(1-\mu) T_O(K_0, K_0) \\
&= \mu(1-\lambda) \left(-\frac{1-\mu}{2\mu} T_O(K_0, K_0)\right) + \lambda(1-\mu) \left(-\frac{1-\lambda}{2\lambda} T_O(K_0, K_0)\right) + (1-\lambda)(1-\mu) T_O(K_0, K_0) \\
&= \left[ -\frac{(1-\lambda)(1-\mu)}{2} - \frac{(1-\mu)(1-\lambda)}{2} + (1-\lambda)(1-\mu) \right] T_O(K_0, K_0) = 0.
\end{align*}
上式恒为 $0$，严密证明了动点 $Q$ 始终满足线性极化泛函 $T_O(K_0, Q) = 0$。
将 $K_0$ 的坐标代入极线方程 $T_O(K_0, X) = 0$ 中，得到：
\[ \frac{2(b^2-2)}{a^2b^2-4} x + \frac{2(a^2-2)}{a^2b^2-4} y = 1 \implies (b^2-2)x + (a^2-2)y = \frac{a^2b^2-4}{2}. \]
等式两端同除以 $(a^2-2)(b^2-2)$，并利用约束条件 $a^2b^2 - 4a^2 - 4b^2 + 12 = 0$ 替换分母展开式：
\[ \frac{a^2b^2-4}{2(a^2-2)(b^2-2)} = \frac{a^2b^2-4}{2(a^2b^2 - 2a^2 - 2b^2 + 4)} = \frac{a^2b^2-4}{2(a^2b^2 - (\frac{1}{2}a^2b^2 + 6) + 4)} = \frac{a^2b^2-4}{a^2b^2-4} = 1. \]
因此，动点 $Q$ 恒定地位于定直线 $\frac{x}{a^2-2} + \frac{y}{b^2-2} = 1$ 上，问题(1)得证。\\
针对问题(2)，需证明动直线 $CD$ 与圆 $M$ 相切。根据前述结论，只需证明 $\Phi(C, D) = 0$ 恒成立。
将 $C$ 与 $D$ 的仿射组合形式代入双线性算子 $\Phi(C, D)$ 中：
\[ \Phi(C, D) = \Phi\big(\lambda B + (1-\lambda) K_0, \, \mu A + (1-\mu) K_0\big). \]
利用双线性泛函的分配律将其完全展开。由于奇异定点 $K_0$ 为矩阵 $H$ 的严格零空间解，任何包含 $K_0$ 的内积投影项 $\Phi(K_0, X)$ 均坍缩为 $0$。
从而该展开式瞬间化简为：
\[ \Phi(C, D) = \lambda \mu \Phi(B, A). \]
由于题设中动直线 $AB$ 为过圆 $M$ 上一点 $P$ 所引的切线，根据同一代数等价映射条件必有 $\Phi(A, B) = 0$。
由算子的对称性 $\Phi(B, A) = 0$，故：
\[ \Phi(C, D) = \lambda \mu \cdot 0 = 0. \]
该泛函结果严格论证了直线 $CD$ 必然满足与圆 $M$ 相切的解析条件。问题(2)得证。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
椭圆 \(O: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\) 过点 \(M(1,1)\)，点 \(P\) 为圆 \(M: (x-1)^2 + (y-1)^2 = 4\) 上一动点，过点 \(P\) 作圆 \(M\) 的切线交椭圆 \(O\) 于 \(A,B\) 两点，再过 \(A,B\) 两点作圆 \(M\) 的另一切线分别交椭圆 \(O\) 于 \(C,D\) 两点，且直线 \(AC\) 与直线 \(BD\) 相交于点 \(Q\)；
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求证：动点 \(Q\) 在一定直线上；
    \item[(2)] 求证：动直线 \(CD\) 与圆 \(M\) 相切；
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立以点 $M(1,1)$ 为原点的平移坐标系。设新坐标为 $X = x - 1, Y = y - 1$。
已知椭圆 $O: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$ 经过点 $M(1,1)$，将该点坐标代入得约束条件：
\[ \frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2} = 1. \]
由于该曲线为椭圆，不妨设 $a^2 \neq b^2$。
在新坐标系下，圆 $M: (x-1)^2 + (y-1)^2 = 4$ 的方程化简为 $X^2 + Y^2 = 4$。
椭圆 $O$ 的方程经平移展开为：
\[ \frac{(X+1)^2}{a^2} + \frac{(Y+1)^2}{b^2} = 1 \implies \frac{X^2}{a^2} + \frac{Y^2}{b^2} + \frac{2X}{a^2} + \frac{2Y}{b^2} + \left(\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2} - 1\right) = 0. \]
代入约束条件 $\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2} = 1$，常数项归零，平移后的椭圆方程为：
\[ \frac{X^2}{a^2} + \frac{Y^2}{b^2} + \frac{2X}{a^2} + \frac{2Y}{b^2} = 0. \]
其次，利用法向量参数化切线并构建代数恒等式。
圆 $M$ 的半径为 $2$，任意不过原点的切线方程均可设为 $u X + v Y = 2$，其中法向量 $\vec{n} = (u,v)$ 满足 $u^2 + v^2 = 1$。
设圆上动点 $P$ 处的切线 $AB$ 的法向量为 $\vec{n}_0 = (u_0, v_0)$。
设从点 $A$ 向圆 $M$ 引出的另一条切线 $AC$ 的法向量为 $\vec{n}_1 = (u_1, v_1)$。
由于点 $A(X_A, Y_A)$ 为两条切线 $AB$ 与 $AC$ 的交点，其坐标满足线性方程组：
\[ u_0 X_A + v_0 Y_A = 2, \quad u_1 X_A + v_1 Y_A = 2. \]
解此方程组，可得交点 $A$ 的坐标表示：
\[ A = \left( \frac{2(u_0+u_1)}{1+u_0 u_1+v_0 v_1}, \frac{2(v_0+v_1)}{1+u_0 u_1+v_0 v_1} \right). \]
检验分母是否为零：由于 $A$ 是两相交切线的交点，两切线不平行，故 $\vec{n}_1 \neq -\vec{n}_0$，即 $u_0 u_1 + v_0 v_1 \neq -1$，分母严格不为零。
将点 $A$ 的坐标代入平移后的椭圆方程，并同乘 $\frac{(1+u_0 u_1+v_0 v_1)^2}{4}$：
\[ \frac{(u_0+u_1)^2}{a^2} + \frac{(v_0+v_1)^2}{b^2} + (1+u_0 u_1+v_0 v_1) \left( \frac{u_0+u_1}{a^2} + \frac{v_0+v_1}{b^2} \right) = 0. \]
利用模长约束 $u_0^2+v_0^2 = 1$ 与 $u_1^2+v_1^2 = 1$，应用代数恒等式展开平方项：
\begin{align*}
(1+u_0 u_1+v_0 v_1)(1+u_0 u_1-v_0 v_1) &= (1+u_0 u_1)^2 - v_0^2 v_1^2 \\
&= 1 + 2u_0 u_1 + u_0^2 u_1^2 - (1-u_0^2)(1-u_1^2) \\
&= u_0^2 + u_1^2 + 2u_0 u_1 = (u_0+u_1)^2.
\end{align*}
同理可得 $(v_0+v_1)^2 = (1+u_0 u_1+v_0 v_1)(1-u_0 u_1+v_0 v_1)$。
将上述结果代入椭圆等式：
\[ \frac{(1+u_0 u_1+v_0 v_1)(1+u_0 u_1-v_0 v_1)}{a^2} + \frac{(1+u_0 u_1+v_0 v_1)(1-u_0 u_1+v_0 v_1)}{b^2} + (1+u_0 u_1+v_0 v_1) \left( \frac{u_0+u_1}{a^2} + \frac{v_0+v_1}{b^2} \right) = 0. \]
约去非零因子 $(1+u_0 u_1+v_0 v_1)$，并将各项重组：
\[ \left(\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2}\right) + u_0 u_1\left(\frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2}\right) - v_0 v_1\left(\frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2}\right) + \frac{u_0+u_1}{a^2} + \frac{v_0+v_1}{b^2} = 0. \]
代入条件 $\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2} = 1$，并令常数 $c = \frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2}$，得到对称的双线性方程 $F(\vec{n}_0, \vec{n}_1) = 0$，其中算子 $F$ 定义为：
\[ F(\vec{u}, \vec{v}) = 1 + c(u_u u_v - v_u v_v) + \frac{u_u+u_v}{a^2} + \frac{v_u+v_v}{b^2}. \]
同理，点 $B$ 为切线 $AB$ 与 $BD$（设法向为 $\vec{n}_2$）的交点。因点 $B$ 在椭圆上，法向 $\vec{n}_2$ 满足完全相同的双线性方程 $F(\vec{n}_0, \vec{n}_2) = 0$。\\
这表明法向量 $\vec{n}_1$ 与 $\vec{n}_2$ 均满足关于变元 $\vec{n} = (u,v)$ 的一次线性方程 $F(\vec{n}_0, \vec{n}) = 0$。该方程展开为：
\[ u \left( c u_0 + \frac{1}{a^2} \right) + v \left( -c v_0 + \frac{1}{b^2} \right) + \left( \frac{u_0}{a^2} + \frac{v_0}{b^2} + 1 \right) = 0. \]
设此直线为 $L_n$。下面证明该直线恒过法向平面内的一个定点 $K_n(u_K, v_K)$。
令变元 $u, v$ 满足：
\[ c u_K + \frac{1}{a^2} = 0 \implies u_K = -\frac{1}{c a^2}, \quad -c v_K + \frac{1}{b^2} = 0 \implies v_K = \frac{1}{c b^2}. \]
检验 $K_n$ 处的常数项：
\[ u_K \frac{1}{a^2} + v_K \frac{1}{b^2} + 1 = -\frac{1}{c a^4} + \frac{1}{c b^4} + 1 = \frac{1/b^4 - 1/a^4}{1/a^2 - 1/b^2} + 1 = \frac{(1/b^2 - 1/a^2)(1/b^2 + 1/a^2)}{1/a^2 - 1/b^2} + 1 = -\left(\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2}\right) + 1 = 0. \]
因此，将 $K_n$ 代入 $L_n$ 的方程左侧，无论 $u_0, v_0$ 取何值，均有：
\[ u_0 \left( c u_K + \frac{1}{a^2} \right) + v_0 \left( -c v_K + \frac{1}{b^2} \right) + \left( \frac{u_K}{a^2} + \frac{v_K}{b^2} + 1 \right) = 0. \]
故直线 $L_n$ 恒过定点 $K_n\left(-\frac{1}{c a^2}, \frac{1}{c b^2}\right)$。\\
针对第(1)问，动点 $Q(X_Q, Y_Q)$ 为切线 $AC$ 与 $BD$ 的交点。
由于 $Q$ 位于这两条切线上，其坐标必定满足：
\[ X_Q u_1 + Y_Q v_1 - 2 = 0, \quad X_Q u_2 + Y_Q v_2 - 2 = 0. \]
这说明在 $u-v$ 平面中，直线 $X_Q u + Y_Q v - 2 = 0$ 穿过点 $\vec{n}_1$ 与 $\vec{n}_2$。
由于不重合的两点唯一确定一条直线，且 $\vec{n}_1 \neq \vec{n}_2$（否则 $A$ 与 $B$ 重合），该直线必定与前面导出的直线 $L_n$ 是同一条直线。
已知 $L_n$ 恒过定点 $K_n(u_K, v_K)$，故该点也必然满足上述由 $Q$ 构成的直线方程，即：
\[ X_Q u_K + Y_Q v_K - 2 = 0. \]
代入 $u_K, v_K$ 的表达式并化简：
\[ -\frac{X_Q}{c a^2} + \frac{Y_Q}{c b^2} = 2 \implies -\frac{X_Q}{a^2} + \frac{Y_Q}{b^2} = 2c = 2\left(\frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2}\right). \]
将局部平移坐标 $X_Q = x - 1, Y_Q = y - 1$ 代入还原至原坐标系：
\[ -\frac{x-1}{a^2} + \frac{y-1}{b^2} = \frac{2}{a^2} - \frac{2}{b^2} \implies -\frac{x}{a^2} + \frac{y}{b^2} + \frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2} = \frac{2}{a^2} - \frac{2}{b^2}. \]
移项整理得：
\[ \frac{x}{a^2} - \frac{y}{b^2} = \frac{1}{b^2} - \frac{1}{a^2}. \]
由此可知，该等式不受动点 $P$ 位置的影响，动点 $Q$ 恒在上述定直线上，(1) 得证。\\
针对第(2)问，论证动直线 $CD$ 与圆 $M$ 的相切关系。
由于算子 $F(\vec{u}, \vec{v}) = 0$ 具备完全的代数对称性。点 $C$ 为切线 $AC$（法向 $\vec{n}_1$）与过点 $C$ 引向圆的另一切线（设其法向为 $\vec{n}_3$）的交点。由于 $C$ 在椭圆上，必须满足 $F(\vec{n}_1, \vec{n}_3) = 0$。
另一方面，已知点 $A$ 在椭圆上且关联切线 $AC, AB$，故有 $F(\vec{n}_1, \vec{n}_0) = 0$。
这表明法向点 $\vec{n}_0$ 与 $\vec{n}_3$ 均为关于变元 $\vec{n}$ 的线性方程 $F(\vec{n}_1, \vec{n}) = 0$ 的根。
根据前面的推论，对任意的给定的 $\vec{n}_1$，该一次直线方程必定经过定点 $K_n$。
因此，法向平面的点 $\vec{n}_0, \vec{n}_3, K_n$ 三点必定共线。
同理考察点 $D$，它为切线 $BD$（法向 $\vec{n}_2$）与过点 $D$ 引向圆的另一切线（设法向为 $\vec{n}_4$）的交点。由 $D$ 在椭圆上得 $F(\vec{n}_2, \vec{n}_4) = 0$。
结合点 $B$ 在椭圆上的条件 $F(\vec{n}_2, \vec{n}_0) = 0$，可知 $\vec{n}_0$ 与 $\vec{n}_4$ 均为线性方程 $F(\vec{n}_2, \vec{n}) = 0$ 的根。
因此，点 $\vec{n}_0, \vec{n}_4, K_n$ 三点同样共线。\\
综合可知，法向点 $\vec{n}_3$ 与 $\vec{n}_4$ 均位于经过点 $\vec{n}_0$ 与 $K_n$ 的直线上。
考察该直线与单位圆 $u^2 + v^2 = 1$ 的交点。
由于 $u_K^2 + v_K^2 = \frac{1/a^4 + 1/b^4}{c^2} = 1 + \frac{2/(a^2 b^2)}{(1/a^2 - 1/b^2)^2} > 1$，定点 $K_n$ 严格位于单位圆的外部。
一条经过圆上一点（$\vec{n}_0$）和圆外一点（$K_n$）的直线必定是圆的割线，它与圆最多且必须有两个确定的交点。
其中一个交点已知为 $\vec{n}_0$，另一个交点必然同时对应 $\vec{n}_3$ 与 $\vec{n}_4$。
由于几何非退化构型中，从交点 $C$ 引出的两条切线分别为 $AC$ 与 $CD$，即法向量分别为 $\vec{n}_1$ 与 $\vec{n}_3$；若 $\vec{n}_3 = \vec{n}_0$，则点 $C$ 的两条切线变为 $\vec{n}_1$ 与 $\vec{n}_0$，这与点 $A$ 的切线集完全相同，将导致 $C=A$。由于交点 $C, A$ 互异，必须满足 $\vec{n}_3 \neq \vec{n}_0$。
由于 $\vec{n}_3$ 必须为直线上异于 $\vec{n}_0$ 的第二个交点，同理 $\vec{n}_4$ 也必须为这唯一的第二个交点，因此必然得出严格的等式 $\vec{n}_3 = \vec{n}_4$。
法向量的等同意味着从点 $C$ 与点 $D$ 引向圆 $M$ 的另一条切线实际上是同一条切线。
既然该唯一切线同时经过点 $C$ 与点 $D$，它即为贯穿两点的直线 $CD$。
由此可得，直线 $CD$ 本身就是圆 $M$ 的切线。动直线 $CD$ 必定与圆 $M$ 相切，(2) 结论成立。
\end{solution}




\begin{example}{}{}
已知 \(C(m,n)\) 为椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>b>0)\) 外一定点，过点 \(C\) 作直线 \(CA,CB\) 分别切椭圆 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，\(P(x_0,y_0)\) 为椭圆 \(C_1\) 上一动点，直线 \(PA\) 交直线 \(BC\) 于点 \(D\)，直线 \(PB\) 交直线 \(AC\) 于点 \(E\)，则
\[
\frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left|
\frac{
\left( \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} \right)\left( \frac{mx_0}{a^2} + \frac{ny_0}{b^2} + 3 \right) - 4
}{
\left( \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} \right)\left( \frac{m^2}{a^2} + \frac{n^2}{b^2} + \frac{mx_0}{a^2} + \frac{ny_0}{b^2} - 2 \right)
}
\right|;
\]
\end{example}


\begin{example}{}{}
已知 \(C(m,n)\) 为双曲线 \(C_1: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>0,b>0)\) 外一定点，过点 \(C\) 作直线 \(CA,CB\) 分别切双曲线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，\(P(x_0,y_0)\) 为双曲线 \(C_1\) 上一动点，直线 \(PA\) 交直线 \(BC\) 于点 \(D\)，直线 \(PB\) 交直线 \(AC\) 于点 \(E\)，则
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left| \frac{ \left( \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2} \right)\left( \frac{mx_0}{a^2} - \frac{ny_0}{b^2} + 3 \right) - 4 }{ \left( \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2} \right)\left( \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2} + \frac{mx_0}{a^2} - \frac{ny_0}{b^2} - 2 \right) } \right|. \]
\end{example}
\begin{solution}
建立双曲线的算子代数体系。定义双曲线 $C_1: \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$ 的双线性内积算子为
\[ E(U, V) = \frac{x_U x_V}{a^2} - \frac{y_U y_V}{b^2}, \]
对应的极化算子为 $T(U, V) = E(U, V) - 1$。平面上一点 $X$ 位于双曲线上，当且仅当其极化自内积满足 $T(X, X) = 0$。利用仿射空间重构点的坐标表示。
取不共线的三点 $A, B, C$ 构成平面的仿射基底。对于双曲线上的动点 $P$，存在唯一的实数组 $(x, y, z)$ 满足 $x + y + z = 1$，使得：
\[ P = xA + yB + zC. \]
已知点 $P, A, B$ 均在双曲线上，满足 $T(P,P) = T(A,A) = T(B,B) = 0$。由直线 $CA$ 与 $CB$ 分别切双曲线于 $A, B$ 两点，依据极点极线对应性质，有 $T(C,A) = 0$ 且 $T(C,B) = 0$。
将点 $P$ 的仿射组合代入 $T(P,P) = 0$ 中展开并化简：
\begin{align*}
T(P,P) &= x^2 T(A,A) + y^2 T(B,B) + z^2 T(C,C) + 2xy T(A,B) + 2xz T(A,C) + 2yz T(B,C) \\
&= 2xy T(A,B) + z^2 T(C,C) = 0.
\end{align*}
由此得到坐标关系式：$xy = -\frac{T(C,C)}{2 T(A,B)} z^2$。
同理，计算算子 $T(P,C)$ 的值，代入 $P$ 的组合：
\[ T(P,C) = x T(A,C) + y T(B,C) + z T(C,C) = z T(C,C), \]
解得单项坐标系数 $z = \frac{T(P,C)}{T(C,C)}$。\\
求解交点 $D$ 和 $E$ 的仿射坐标。
点 $D$ 为直线 $PA$ 与 $BC$ 的交点。结合约束 $x+y+z=1$，对点 $P$ 的表达式作恒等变形：
\[ P - xA = yB + zC \implies \frac{P - xA}{1-x} = \frac{yB + zC}{y+z}. \]
等式左侧为点 $P$ 与 $A$ 的仿射组合，代表直线 $PA$ 上的点；右侧为点 $B$ 与 $C$ 的仿射组合，代表直线 $BC$ 上的点。两直线的唯一交点即为点 $D$，其坐标表达式为 $D = \frac{y}{y+z}B + \frac{z}{y+z}C$。
由对称性，点 $E$ 为直线 $PB$ 与 $AC$ 的交点，同理解得 $E = \frac{x}{x+z}A + \frac{z}{x+z}C$。
计算多边形的面积比例。
在以 $C$ 为原点，有向线段 $\overrightarrow{CA}, \overrightarrow{CB}$ 为基向量的二维局部坐标系中，设 $\triangle ABC$ 的面积为 $S$。则各顶点在该坐标系中的坐标为 $C(0,0), A(1,0), B(0,1)$，动点及交点分别为 $P(x,y)$、$D\left(0, \frac{y}{y+z}\right)$、$E\left(\frac{x}{x+z}, 0\right)$。
利用坐标行列式计算代数面积：
对于 $\triangle PAB$：
\[ S_{\triangle PAB} = \frac{1}{2} \big| x(0-1) + 1(1-y) + 0(y-0) \big| \times 2S = |1 - x - y| S = |z| S. \]
对于四边形 $CDPE$，按顶点顺序计算面积：
\[ S_{CDPE} = \frac{1}{2} \left| 0 - \frac{y}{y+z}x - y\frac{x}{x+z} + 0 \right| \times 2S = \left| \frac{xy}{y+z} + \frac{xy}{x+z} \right| S = \left| xy \frac{x+z+y+z}{(x+z)(y+z)} \right| S = \left| \frac{xy(1+z)}{(x+z)(y+z)} \right| S. \]
将两面积相除，消去参照面积 $S$ 得：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{CDPE}} = \left| \frac{z(x+z)(y+z)}{xy(1+z)} \right|. \]
代入 $x+y = 1-z$，分子中的乘积项化简为 $(x+z)(y+z) = xy + z(x+y+z) = xy + z$。
面积比值由此化简为：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{CDPE}} = \left| \frac{z(xy+z)}{xy(1+z)} \right| = \left| \frac{z}{1+z} \left( 1 + \frac{z}{xy} \right) \right|. \]
确定内积算子常数 $T(A,B)$ 与 $T(C,C)$ 的对应关系。
设双曲线中心为原点 $O$。将点 $A, B, C$ 视为位置向量 $\overrightarrow{OA}, \overrightarrow{OB}, \overrightarrow{OC}$。由于切点 $A, B$ 线性无关，设 $\overrightarrow{OC} = \alpha \overrightarrow{OA} + \beta \overrightarrow{OB}$。
由极点极线对应关系 $E(C,A) = 1$ 和 $E(C,B) = 1$，展开得：
\[ 1 = \alpha E(A,A) + \beta E(B,A) = \alpha + \beta E(A,B), \]
\[ 1 = \alpha E(A,B) + \beta E(B,B) = \alpha E(A,B) + \beta. \]
解此对称方程组得 $\alpha = \beta = \frac{1}{1 + E(A,B)}$。
代入计算极点 $C$ 的自内积：
\[ E(C,C) = \alpha E(C,A) + \beta E(C,B) = \alpha + \beta = \frac{2}{1 + E(A,B)}. \]
由此得到恒等代换 $E(A,B) = \frac{2}{E(C,C)} - 1$。
结合算子定义 $T(A,B) = E(A,B) - 1$，得 $T(A,B) = \frac{2}{E(C,C)} - 2 = - \frac{2 T(C,C)}{E(C,C)}$。
将所求代数式全部代回面积比值中。
由坐标推导知 $xy = - \frac{T(C,C)}{2 T(A,B)} z^2$，代入 $T(A,B)$ 表达式得：
\[ xy = - \frac{T(C,C)}{2 \left( - \frac{2 T(C,C)}{E(C,C)} \right)} z^2 = \frac{E(C,C)}{4} z^2. \]
因此 $\frac{z}{xy} = \frac{4}{z E(C,C)}$。代入 $z = \frac{T(P,C)}{T(C,C)}$ 得到：
\[ \frac{z}{xy} = \frac{4 T(C,C)}{E(C,C) T(P,C)}. \]
设常数 $E_C = E(C,C)$ 且 $E_P = E(P,C)$。由定义知 $T(C,C) = E_C - 1$，$T(P,C) = E_P - 1$。
代入表达式可得：
\[ 1 + \frac{z}{xy} = 1 + \frac{4(E_C - 1)}{E_C(E_P - 1)} = \frac{E_C(E_P - 1) + 4E_C - 4}{E_C(E_P - 1)} = \frac{E_C E_P + 3E_C - 4}{E_C(E_P - 1)}, \]
以及
\[ \frac{z}{1+z} = \frac{\frac{E_P - 1}{E_C - 1}}{1 + \frac{E_P - 1}{E_C - 1}} = \frac{E_P - 1}{E_C - 1 + E_P - 1} = \frac{E_P - 1}{E_C + E_P - 2}. \]
将上述两式相乘，求得面积比值：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{CDPE}} = \left| \frac{E_P - 1}{E_C + E_P - 2} \cdot \frac{E_C E_P + 3E_C - 4}{E_C(E_P - 1)} \right| = \left| \frac{E_C E_P + 3E_C - 4}{E_C(E_C + E_P - 2)} \right|. \]
将双曲线的真实极化常数 $E_C = \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2}$ 与 $E_P = \frac{mx_0}{a^2} - \frac{ny_0}{b^2}$ 代回上式，即可得出基于双曲线真实结构的正确表达式：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left| \frac{ \left( \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2} \right)\left( \frac{mx_0}{a^2} - \frac{ny_0}{b^2} + 3 \right) - 4 }{ \left( \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2} \right)\left( \frac{m^2}{a^2} - \frac{n^2}{b^2} + \frac{mx_0}{a^2} - \frac{ny_0}{b^2} - 2 \right) } \right|. \]
推导严密闭环，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 \(C(m,n)\) 为二次曲线 \(ax^2 + by^2 = 1\) 外一定点，过点 \(C\) 作直线 \(CA,CB\) 分别切曲线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，\(P(x_0,y_0)\) 为曲线 \(C_1\) 上一动点，直线 \(PA\) 交直线 \(BC\) 于点 \(D\)，直线 \(PB\) 交直线 \(AC\) 于点 \(E\)，则
\[
\frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left|
\frac{
(am^2 + bn^2)(amx_0 + bny_0 + 3) - 4
}{
(am^2 + bn^2)(am^2 + bn^2 + amx_0 + bny_0 - 2)
}
\right|;
\]
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立二次曲线的双线性极化算子系统。
对于二次曲线 $ax^2 + by^2 = 1$，定义内积算子为 $E(M, N) = a x_M x_N + b y_M y_N$，极化算子为 $T(M, N) = E(M, N) - 1$。
曲线 $C_1$ 上的任意一点 $X$ 满足极化方程 $T(X, X) = 0$。
已知定点 $C(m,n)$ 在曲线 $C_1$ 外，过 $C$ 作切线 $CA, CB$ 分别切曲线于 $A, B$ 两点。
由切点性质可知 $T(A, A) = 0$ 且 $T(B, B) = 0$。
根据极线原理，直线 $AB$ 即为定点 $C$ 的极线，因此有 $T(C, A) = 0$ 且 $T(C, B) = 0$，等价于 $E(C, A) = 1$ 与 $E(C, B) = 1$。
由于点 $C$ 在曲线外，其自极化常数 $T(C, C) = am^2+bn^2-1 > 0$。\\
其次，推导基底向量间的算子恒等关系。
因为点 $A, B$ 在曲线 $C_1$ 上且不共线（否则切线互相平行，不交于点 $C$），它们可作为平面向量的一组基底。
设极点 $C$ 的位置向量可表示为 $C = \lambda_1 A + \lambda_2 B$。
将其代入极线条件 $E(C, A) = 1$ 与 $E(C, B) = 1$ 中展开：
\begin{align*}
E(\lambda_1 A + \lambda_2 B, A) &= \lambda_1 E(A, A) + \lambda_2 E(A, B) = \lambda_1 + \lambda_2 E(A, B) = 1, \\
E(\lambda_1 A + \lambda_2 B, B) &= \lambda_1 E(A, B) + \lambda_2 E(B, B) = \lambda_1 E(A, B) + \lambda_2 = 1.
\end{align*}
解此对称线性方程组，得 $\lambda_1 = \lambda_2 = \frac{1}{1+E(A, B)}$。因此 $C = \frac{A+B}{1+E(A, B)}$。
对 $C$ 施加自内积算子：
\[ E(C, C) = E\left( \frac{A+B}{1+E(A, B)}, C \right) = \frac{E(A, C) + E(B, C)}{1+E(A, B)} = \frac{2}{1+E(A, B)}. \]
利用代换 $E(X, Y) = T(X, Y) + 1$，得到 $T(C, C) + 1 = \frac{2}{T(A, B) + 2}$。
由此反解可得：
\[ T(A, B) = \frac{2}{T(C, C) + 1} - 2 = -\frac{2T(C, C)}{T(C, C) + 1}. \]
另一方面，利用仿射重心组合对曲线方程进行降维改写。
由于 $A, B, C$ 三点不共线，平面内任意动点 $X$ 均可唯一表示为这三点的仿射组合 $X = xA + yB + zC$，且系数满足约束 $x + y + z = 1$。
利用内积算子的双线性分配律将 $E(X, X)$ 展开：
\[ E(X, X) = x^2 E(A, A) + y^2 E(B, B) + z^2 E(C, C) + 2xy E(A, B) + 2xz E(A, C) + 2yz E(B, C). \]
代入 $E(A, A) = E(B, B) = 1$ 以及 $E(C, A) = E(C, B) = 1$：
\[ E(X, X) = x^2 + y^2 + z^2 E(C, C) + 2xy E(A, B) + 2xz + 2yz. \]
由系数约束条件 $(x+y+z)^2 = 1$，完全展开得 $x^2 + y^2 + z^2 + 2xy + 2xz + 2yz = 1$。
将两恒等式相减，得到极化算子 $T(X, X)$ 的重心代数表达式：
\[ T(X, X) = E(X, X) - 1 = z^2 \big( E(C, C) - 1 \big) + 2xy \big( E(A, B) - 1 \big) = z^2 T(C, C) + 2xy T(A, B). \]
点 $P(x_0, y_0)$ 为曲线 $C_1$ 上的动点，即 $T(P, P) = 0$。设其仿射系数为 $(x, y, z)$，代入上式并结合 $T(A, B)$ 的表达式可得：
\[ z^2 T(C, C) - 2xy \frac{2T(C, C)}{T(C, C)+1} = 0. \]
等式两端同除以正数 $T(C, C)$，得到曲线 $C_1$ 在仿射坐标系下的方程：$z^2 = \frac{4}{T(C, C)+1} xy$。记 $\lambda = \frac{4}{T(C, C)+1}$，该方程简记为 $z^2 = \lambda xy$。\\
进一步计算动点 $P$ 与点 $C$ 的互极化常数 $T(C, P)$：
\[ E(C, P) = E(C, xA + yB + zC) = x E(C, A) + y E(C, B) + z E(C, C) = x + y + z E(C, C). \]
由于 $x + y = 1 - z$，故 $E(C, P) = 1 - z + z E(C, C) = 1 + z \big( E(C, C) - 1 \big) = 1 + z T(C, C)$。
因此 $T(C, P) = E(C, P) - 1 = z T(C, C)$，从而求得仿射系数 $z = \frac{T(C, P)}{T(C, C)}$。\\
再求解交点 $D, E$ 的仿射组合表示。
点 $D$ 为直线 $PA$ 与 $BC$ 的交点。直线 $PA$ 上的任一点可表示为 $\mu P + (1 - \mu)A$。将 $P = xA + yB + zC$ 代入得：
\[ \mu P + (1 - \mu)A = (\mu x + 1 - \mu)A + \mu y B + \mu z C. \]
由于点 $D$ 在直线 $BC$ 上，其关于 $A$ 的重心系数必然为零，即 $\mu x + 1 - \mu = 0$，解得 $\mu = \frac{1}{1 - x}$。
此时点 $D$ 关于 $B$ 与 $C$ 的系数分别为 $\frac{y}{1 - x}$ 与 $\frac{z}{1 - x}$。结合 $x + y + z = 1$ 可知 $1 - x = y + z$。
因此，点 $D$ 的仿射组合为 $D = \frac{y}{y+z}B + \frac{z}{y+z}C$。
同理，点 $E$ 为直线 $PB$ 与 $AC$ 的交点，其关于 $B$ 的仿射系数为零，解得 $E = \frac{x}{x+z}A + \frac{z}{x+z}C$。\\
利用二维外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$ 计算图形面积。
已知三角形的面积可由其两边向量外积的绝对值的一半求得。对 $\triangle PAB$，其面积 $S_{\triangle PAB} = \frac{1}{2} |W(A - P, B - P)|$。
利用仿射组合展开向量：$A - P = (1 - x)A - yB - zC = y(A - B) + z(A - C)$，以及 $B - P = -xA + (1 - y)B - zC = x(B - A) + z(B - C)$。
代入外积算子，并利用其双线性与反对称性展开：
\[ W(A - P, B - P) = W\big(y(A - B) + z(A - C), x(B - A) + z(B - C)\big). \]
由于 $W(A - B, B - A) = 0$，$W(A - B, B - C) = W(A - C - (B - C), B - C) = W(A - C, B - C)$。
同理 $W(A - C, B - A) = W(A - C, B - C - (A - C)) = W(A - C, B - C)$。
因此 $W(A - P, B - P) = (yz + zx + z^2) W(A - C, B - C) = z(x + y + z) W(A - C, B - C) = z W(A - C, B - C)$。
由此可得 $\triangle PAB$ 的面积为 $S_{\triangle PAB} = \frac{1}{2} |z| |W(A - C, B - C)|$。\\
对于几何图形 $CDPE$（即 $\triangle CDPE$），其有向面积的两倍可通过外积算子的环路求和得到。以顶点 $C$ 作为参考原点，该多边形有向面积两倍等价于 $W(D - C, P - C) + W(P - C, E - C)$。
分别计算各项中关联的向量：
\[ D - C = \frac{y}{y+z}(B - C), \quad E - C = \frac{x}{x+z}(A - C), \quad P - C = x(A - C) + y(B - C). \]
代入计算第一个外积项：
\[ W(D - C, P - C) = W\left( \frac{y}{y+z}(B - C), x(A - C) + y(B - C) \right) = \frac{-xy}{y+z} W(A - C, B - C). \]
代入计算第二个外积项：
\[ W(P - C, E - C) = W\left( x(A - C) + y(B - C), \frac{x}{x+z}(A - C) \right) = \frac{-xy}{x+z} W(A - C, B - C). \]
将两项相加，提取公因式：
\[ W(D - C, P - C) + W(P - C, E - C) = -xy \left( \frac{1}{y+z} + \frac{1}{x+z} \right) W(A - C, B - C) = \frac{-xy(x + y + 2z)}{(x+z)(y+z)} W(A - C, B - C). \]
结合 $x+y=1-z$，多边形面积为 $S_{\triangle CDPE} = \frac{1}{2} \left| \frac{xy(1+z)}{(x+z)(y+z)} \right| |W(A - C, B - C)|$。\\
计算两面积的比值并进行代数化简：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left| \frac{z (x+z)(y+z)}{xy (1+z)} \right|. \]
展开分母项乘积：$(x+z)(y+z) = xy + z(x+y) + z^2$。代入 $x+y = 1-z$，可得 $(x+z)(y+z) = xy + z(1-z) + z^2 = xy + z$。
由于点 $P$ 满足二次曲线约束 $z^2 = \lambda xy$，即 $xy = \frac{z^2}{\lambda}$。
将其代入该比例：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left| \frac{z \left(\frac{z^2}{\lambda} + z\right)}{\frac{z^2}{\lambda} (1+z)} \right| = \left| \frac{z^2 \left(\frac{z}{\lambda} + 1\right)}{z^2 \frac{1+z}{\lambda}} \right| = \left| \frac{\frac{z}{\lambda} + 1}{\frac{1+z}{\lambda}} \right| = \left| \frac{z + \lambda}{1 + z} \right|. \]
最后，将推导出的参变量 $z = \frac{T(C, P)}{T(C, C)}$ 与 $\lambda = \frac{4}{T(C, C)+1}$ 还原至面积比方程中：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left| \frac{\frac{T(C, P)}{T(C, C)} + \frac{4}{T(C, C)+1}}{1 + \frac{T(C, P)}{T(C, C)}} \right| = \left| \frac{T(C, P) \big( T(C, C) + 1 \big) + 4T(C, C)}{\big( T(C, C) + 1 \big) \big( T(C, C) + T(C, P) \big)} \right|. \]
对于分子部分，进行多项式重组：
\[ T(C, P) T(C, C) + T(C, P) + 4T(C, C) = \big( T(C, C) + 1 \big) \big( T(C, P) + 4 \big) - 4. \]
根据内积算子定义，定点 $C(m,n)$ 与动点 $P(x_0,y_0)$ 在算子中的完全展开形式为：
\[ T(C, C) + 1 = am^2 + bn^2, \quad T(C, P) + 4 = amx_0 + bny_0 - 1 + 4 = amx_0 + bny_0 + 3. \]
代入分子表达式，得 $\big( am^2 + bn^2 \big) \big( amx_0 + bny_0 + 3 \big) - 4$。
对于分母部分，提取代数式展开：
\[ T(C, C) + T(C, P) = am^2 + bn^2 - 1 + amx_0 + bny_0 - 1 = am^2 + bn^2 + amx_0 + bny_0 - 2. \]
将整理后的分子与分母代入比例结构，得出最终的面积比例公式：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left| \frac{(am^2 + bn^2)(amx_0 + bny_0 + 3) - 4}{(am^2 + bn^2)(am^2 + bn^2 + amx_0 + bny_0 - 2)} \right|. \]
结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 \(C(m,n)\) 为抛物线 \(C_1: y^2 = 2px\) 外一定点，过点 \(C\) 作直线 \(CA,CB\) 分别切抛物线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，\(P(x_0,y_0)\) 为抛物线 \(C_1\) 上一动点，直线 \(PA\) 交直线 \(BC\) 于点 \(D\)，直线 \(PB\) 交直线 \(AC\) 于点 \(E\)，则
\[
\frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = \left|
\frac{
4(n^2 - 2pm) + ny_0 - p(m + x_0)
}{
n^2 - 2pm + ny_0 - p(m + x_0)
}
\right|;
\]
\end{example}
\begin{solution}
首先，定义抛物线 $C_1: y^2 = 2px$ 的极化算子为 $T(U, V) = y_U y_V - p(x_U + x_V)$。抛物线方程可等价表示为 $T(X,X) = 0$。
已知点 $A, B, P$ 位于抛物线上，满足 $T(A,A) = 0, T(B,B) = 0, T(P,P) = 0$。
过点 $C(m,n)$ 的直线 $CA, CB$ 分别切抛物线于 $A, B$ 两点，故点 $C$ 为切点弦 $AB$ 的极点。
弦 $AB$ 的直线方程即为极线方程 $T(C, X) = 0$，即 $ny - p(x+m) = 0$。由于 $A, B$ 位于极线上，满足 $T(C, A) = 0$ 且 $T(C, B) = 0$。\\
其次，推导交叉极化算子 $T(A,B)$ 与自内积 $T(C,C)$ 的关系。
将极线 $AB$ 的方程变形为 $x = \frac{ny - pm}{p}$，代入抛物线方程 $y^2 = 2px$ 中，可得：
\[ y^2 - 2p\left(\frac{ny - pm}{p}\right) = 0 \implies y^2 - 2ny + 2pm = 0. \]
设点 $A, B$ 的纵坐标分别为 $y_A, y_B$，由一元二次方程根与系数的关系可知 $y_A + y_B = 2n$ 且 $y_A y_B = 2pm$。
计算交叉极化算子 $T(A, B)$：
由于点 $A, B$ 在抛物线上，满足 $x_A = \frac{y_A^2}{2p}$ 且 $x_B = \frac{y_B^2}{2p}$。代入算子定义中：
\begin{align*}
T(A,B) &= y_A y_B - p(x_A + x_B) = y_A y_B - \frac{1}{2}(y_A^2 + y_B^2) \\
&= y_A y_B - \frac{1}{2}\big((y_A+y_B)^2 - 2y_A y_B\big) = 2y_A y_B - \frac{1}{2}(y_A+y_B)^2.
\end{align*}
将 $y_A + y_B$ 与 $y_A y_B$ 的值代入化简：
\[ T(A,B) = 4pm - 2n^2 = -2(n^2 - 2pm). \]
同时，点 $C$ 的自内积为 $T(C,C) = n^2 - 2pm$。由此可得：
\[ T(A, B) = -2T(C, C). \]
接着，通过仿射组合确定动点 $P$ 的参数约束。
由于抛物线为非退化曲线，切点 $A, B$ 与交点 $C$ 必不共线，构成平面的一个仿射基底。设动点 $P$ 为该基底的仿射组合，即 $P = uA + vB + wC$，且系数和满足 $u+v+w = 1$。
对该组合两端施加极化算子 $T(C, \cdot)$，利用极化算子对仿射组合的线性分配性质展开可得：
\[ T(C,P) = uT(C,A) + vT(C,B) + wT(C,C). \]
代入 $T(C,A) = 0$ 与 $T(C,B) = 0$，得到 $T(C,P) = w T(C,C)$。
因点 $C$ 在抛物线外，满足 $T(C,C) \neq 0$，解得参数 $w = \frac{T(C,P)}{T(C,C)}$。
对该组合两端施加自极化算子 $T(\cdot, \cdot)$，完全展开并利用 $T(A,A) = 0, T(B,B) = 0$ 及 $T(C,A) = 0, T(C,B) = 0$ 进行化简：
\begin{align*}
T(P,P) &= u^2 T(A,A) + v^2 T(B,B) + w^2 T(C,C) + 2uv T(A,B) + 2uw T(A,C) + 2vw T(B,C) \\
&= w^2 T(C,C) + 2uv T(A,B).
\end{align*}
由于点 $P$ 在抛物线上，满足 $T(P,P) = 0$。将 $T(A,B) = -2T(C,C)$ 代入，可得：
\[ w^2 T(C,C) - 4uv T(C,C) = 0. \]
约去非零常数 $T(C,C)$，得到仿射参数的约束关系：
\[ w^2 = 4uv. \]
进而，求解交点 $D, E$ 的相对位置向量。
点 $D$ 位于直线 $PA$ 与 $BC$ 的交点。直线 $BC$ 上的点可表示为 $\lambda B + \mu C$（其中 $\lambda+\mu=1$），即其基底展开式中 $A$ 的系数为 $0$。
点 $D$ 在直线 $PA$ 上，存在实数 $\gamma, \delta$ 满足 $\gamma+\delta=1$，使得 $D = \gamma P + \delta A$。
将 $P = uA + vB + wC$ 代入，得到：
\[ D = \gamma(uA + vB + wC) + \delta A = (\gamma u + \delta)A + \gamma v B + \gamma w C. \]
令 $A$ 的系数 $\gamma u + \delta = 0$。结合 $\gamma + \delta = 1$，解得 $\gamma u + 1 - \gamma = 0 \implies \gamma(1-u) = 1$，即 $\gamma = \frac{1}{1-u}$。
因此，点 $D$ 的仿射组合为 $D = \frac{v}{1-u}B + \frac{w}{1-u}C$。
同理，点 $E$ 为直线 $PB$ 与 $AC$ 的交点，由完全对称的推导法则可得 $E = \frac{u}{1-v}A + \frac{w}{1-v}C$。\\
然后，引入外积算子计算多边形的面积比例。
以点 $C$ 为原点构建局部位置向量，设 $\overrightarrow{CA} = A-C$ 且 $\overrightarrow{CB} = B-C$。
定义外积算子 $W(\vec{U}, \vec{V}) = x_U y_V - x_V y_U$，设 $\triangle CAB$ 的面积为 $S_0 = \frac{1}{2} |W(\overrightarrow{CA}, \overrightarrow{CB})|$。
点 $P$ 相对于点 $C$ 的位置向量为 $\overrightarrow{CP} = P - C = u(A-C) + v(B-C) + (u+v+w-1)C = u\overrightarrow{CA} + v\overrightarrow{CB}$。
点 $D$ 与点 $E$ 的位置向量分别为 $\overrightarrow{CD} = \frac{v}{1-u}\overrightarrow{CB}$，$\overrightarrow{CE} = \frac{u}{1-v}\overrightarrow{CA}$。
计算 $\triangle PAB$ 的面积：
\begin{align*}
S_{\triangle PAB} &= \frac{1}{2} \big|W(\overrightarrow{CP}-\overrightarrow{CA}, \overrightarrow{CP}-\overrightarrow{CB})\big| \\
&= \frac{1}{2} \big|W((u-1)\overrightarrow{CA} + v\overrightarrow{CB}, u\overrightarrow{CA} + (v-1)\overrightarrow{CB})\big| \\
&= \frac{1}{2} \big|(u-1)(v-1) W(\overrightarrow{CA}, \overrightarrow{CB}) + vu W(\overrightarrow{CB}, \overrightarrow{CA})\big| \\
&= \frac{1}{2} \big|(1-u-v+uv - uv) W(\overrightarrow{CA}, \overrightarrow{CB})\big| = |1-u-v| S_0 = |w| S_0.
\end{align*}
计算四边形 $CDPE$ 的面积。将四边形沿对角线剖分为 $\triangle CDP$ 与 $\triangle CPE$。由于点 $D$ 位于 $CB$ 上，点 $E$ 位于 $CA$ 上，四边形的顶点顺序为 $C, D, P, E$。其有向面积之和的绝对值为：
\begin{align*}
S_{CDPE} &= \frac{1}{2} \big|W(\overrightarrow{CD}, \overrightarrow{CP}) + W(\overrightarrow{CP}, \overrightarrow{CE})\big| \\
&= \frac{1}{2} \left| W\left(\frac{v}{1-u}\overrightarrow{CB}, u\overrightarrow{CA} + v\overrightarrow{CB}\right) + W\left(u\overrightarrow{CA} + v\overrightarrow{CB}, \frac{u}{1-v}\overrightarrow{CA}\right) \right| \\
&= \frac{1}{2} \left| \frac{uv}{1-u} W(\overrightarrow{CB}, \overrightarrow{CA}) + \frac{uv}{1-v} W(\overrightarrow{CB}, \overrightarrow{CA}) \right| \\
&= \frac{1}{2} \left| -\frac{uv}{1-u} W(\overrightarrow{CA}, \overrightarrow{CB}) - \frac{uv}{1-v} W(\overrightarrow{CA}, \overrightarrow{CB}) \right| \\
&= uv \left( \frac{1}{1-u} + \frac{1}{1-v} \right) S_0 = \frac{uv(2-u-v)}{(1-u)(1-v)} S_0.
\end{align*}
利用 $u+v = 1-w$，化简面积比例的分子与分母。
分子部分：$2-u-v = 1+w$。
分母部分：$(1-u)(1-v) = 1 - u - v + uv = w + uv$。
将二次约束条件 $uv = \frac{w^2}{4}$ 代入，得：
\[ S_{CDPE} = \left| \frac{\frac{w^2}{4}(1+w)}{w + \frac{w^2}{4}} \right| S_0 = \left| \frac{w^2(1+w)}{4w + w^2} \right| S_0 = \left| \frac{w(1+w)}{w+4} \right| S_0. \]
求两图形的面积比值，消去公共因式 $S_0$：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{CDPE}} = \frac{|w| S_0}{\left| \frac{w(w+1)}{w+4} \right| S_0} = \left| \frac{w+4}{w+1} \right|. \]
最后，将参数 $w = \frac{T(C,P)}{T(C,C)}$ 代回面积比表达式中进行化简：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{CDPE}} = \left| \frac{\frac{T(C,P)}{T(C,C)} + 4}{\frac{T(C,P)}{T(C,C)} + 1} \right| = \left| \frac{4T(C,C) + T(C,P)}{T(C,C) + T(C,P)} \right|. \]
分别代入极化算子的具体代数表达式 $T(C,C) = n^2 - 2pm$ 与 $T(C,P) = ny_0 - p(m + x_0)$，最终得出：
\[ \frac{S_{\triangle PAB}}{S_{CDPE}} = \left| \frac{4(n^2 - 2pm) + ny_0 - p(m + x_0)}{n^2 - 2pm + ny_0 - p(m + x_0)} \right|. \]
结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 \(C\) 为椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>b>0)\) 上任意一点，过点 \(C\) 作椭圆 \(C_2: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = \frac{1}{4}\) 的两条切线，分别切于 \(A,B\) 两点，\(P\) 为椭圆 \(C_2\) 上异于 \(A,B\) 的一动点，直线 \(PA\) 交直线 \(BC\) 于点 \(D\)，直线 \(PB\) 交直线 \(AC\) 于点 \(E\)，求证：
\[
\frac{S_{\triangle PAB}}{S_{\triangle CDPE}} = 1.
\]
\end{example}
\begin{solution}
定义极化内积算子 $E(X,Y) = \frac{x_X x_Y}{a^2} + \frac{y_X y_Y}{b^2}$。
由此，椭圆 $C_1$ 的方程为 $E(X,X) = 1$，椭圆 $C_2$ 的方程为 $E(X,X) = \frac{1}{4}$。
已知点 $C$ 位于椭圆 $C_1$ 上，满足 $E(C,C) = 1$。
点 $A,B,P$ 均位于椭圆 $C_2$ 上，满足 $E(A,A) = \frac{1}{4}$，$E(B,B) = \frac{1}{4}$ 且 $E(P,P) = \frac{1}{4}$。
直线 $CA$ 与 $CB$ 分别切椭圆 $C_2$ 于点 $A, B$。依据二次曲线的极点极线对偶性质，切点弦 $AB$ 为点 $C$ 关于椭圆 $C_2$ 的极线，其算子方程为 $E(C,X) = \frac{1}{4}$。
由于切点 $A, B$ 均位于该极线上，故 $E(C,A) = \frac{1}{4}$ 且 $E(C,B) = \frac{1}{4}$。\\
探求 $A,B,C$ 三点的仿射组合关系。设点 $C$ 在以 $A, B$ 为基底的向量空间内可表示为 $C = m A + n B$。利用内积算子的双线性分配律，分别与 $A$ 和 $B$ 作内积：
\begin{align*}
E(C, A) &= m E(A, A) + n E(A, B) = \frac{m}{4} + n E(A, B) = \frac{1}{4}, \\
E(C, B) &= m E(A, B) + n E(B, B) = m E(A, B) + \frac{n}{4} = \frac{1}{4}.
\end{align*}
两式相减可得 $(m - n)\left(\frac{1}{4} - E(A, B)\right) = 0$。
对于椭圆上不重合的两点 $A, B$，由柯西不等式知 $E(A, B) < \sqrt{E(A, A)E(B, B)} = \frac{1}{4}$，故 $\frac{1}{4} - E(A, B) \neq 0$，从而解得 $m = n$。
将其代回原式，得 $m \left(\frac{1}{4} + E(A, B)\right) = \frac{1}{4}$。
计算点 $C$ 的自身极化内积：
\[
E(C, C) = E(m A + m B, m A + m B) = m^2 \big[ E(A, A) + E(B, B) + 2E(A, B) \big] = 2m^2 \left(\frac{1}{4} + E(A, B)\right).
\]
代入 $m \left(\frac{1}{4} + E(A, B)\right) = \frac{1}{4}$，得到 $E(C, C) = 2m \cdot \frac{1}{4} = \frac{m}{2}$。
已知 $E(C, C) = 1$，故 $\frac{m}{2} = 1$，解得 $m = 2$。
由此得到仿射基底关系 $C = 2A + 2B$。将其代回 $2\left(\frac{1}{4} + E(A, B)\right) = \frac{1}{4}$，解得基底的内积常数 $E(A, B) = -\frac{1}{8}$。\\
由于 $2A+2B-C=0$ 且系数和 $2+2-1=3 \neq 0$，点 $A,B,C$ 不共线，可构成 $\triangle ABC$。
建立以 $\triangle ABC$ 为基底的重心坐标系。动点 $P$ 可唯一表示为 $P = uA + vB + wC$，其中重心坐标分量满足约束 $u+v+w=1$。
将 $P$ 代入 $C_2$ 的自内积方程 $E(P, P) = \frac{1}{4}$，利用双线性分配律完全展开：
\[
u^2 E(A, A) + v^2 E(B, B) + w^2 E(C, C) + 2uv E(A, B) + 2uw E(A, C) + 2vw E(B, C) = \frac{1}{4}.
\]
其中，由 $C=2A+2B$，可计算 $E(A,C) = 2E(A,A) + 2E(A,B) = 2 \times \frac{1}{4} + 2 \times \left(-\frac{1}{8}\right) = \frac{1}{4}$。同理可得 $E(B,C) = \frac{1}{4}$。
代入各内积常数：
\[
\frac{1}{4}u^2 + \frac{1}{4}v^2 + w^2 - \frac{1}{4}uv + \frac{1}{2}uw + \frac{1}{2}vw = \frac{1}{4}.
\]
等式两边同乘 $4$，得 $u^2 + v^2 + 4w^2 - uv + 2uw + 2vw = 1$。
提取公因式，得 $u^2 + v^2 + 4w^2 - uv + 2w(u+v) = 1$。
结合重心坐标约束 $u+v = 1-w$，将 $u^2+v^2$ 恒等变形为 $(u+v)^2 - 2uv = (1-w)^2 - 2uv$，代入上式：
\[
(1-w)^2 - 2uv + 4w^2 - uv + 2w(1-w) = 1.
\]
展开各项：
\[
1 - 2w + w^2 - 3uv + 4w^2 + 2w - 2w^2 = 1.
\]
合并同类项得 $3w^2 - 3uv = 0$。即动点 $P$ 在重心坐标系下的轨迹约束严格化简为二次代数等式 $w^2 = uv$。\\
接下来在重心坐标系下求解交点 $D,E$ 的坐标。
直线 $BC$ 上的点满足第一重心坐标为 $0$。直线 $PA$ 经过点 $A(1,0,0)$ 与 $P(u,v,w)$，其上任意一点可参数化为 $(1-t)A + tP = (1-t+tu, tv, tw)$。
点 $D$ 为直线 $PA$ 与 $BC$ 的交点，令其第一坐标为 $0$，即 $1 - t + tu = 0$。解得 $t = \frac{1}{1-u}$。由于 $1-u = v+w$，故 $t = \frac{1}{v+w}$。
由此可得交点 $D$ 的重心坐标为 $\left(0, \frac{v}{v+w}, \frac{w}{v+w}\right)$。
依据几何位置对称性，直线 $PB$ 与 $AC$（第二坐标为 $0$）的交点 $E$ 的重心坐标为 $\left(\frac{u}{u+w}, 0, \frac{w}{u+w}\right)$。
验证分母的非零合法性：若 $v+w=0$，结合约束 $w^2=uv$ 与 $u+v+w=1$，解得 $w=0, u=1, v=0$（此时 $P$ 与 $A$ 重合，这与 $P$ 异于 $A,B$ 矛盾）；或解得 $w=-1, u=1, v=1$（此时 $P = A+B-C = -A-B$）。将 $P = -A-B$ 代入直线参数可验证直线 $PA$ 的方向向量为 $2A+B$，而直线 $BC$ 的方向也为 $2A+B$，两直线平行。这与题设中存在交点 $D$ 矛盾。因此分母 $v+w \neq 0$，同理 $u+w \neq 0$，交点 $D, E$ 严格存在。\\
记 $\Sigma_{\triangle ABC}$ 为基底三角形的有向面积。利用重心坐标系的面积行列式计算各区域面积。
$\triangle PAB$ 的有向面积为：
\[
\Sigma_{\triangle PAB} = \begin{vmatrix} u & v & w \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{vmatrix} \Sigma_{\triangle ABC} = w \Sigma_{\triangle ABC}.
\]
四边形 $CDPE$ 的有向面积可由顶点 $C$ 的三角剖分得出，等价于 $\triangle CDP$ 与 $\triangle CPE$ 的有向面积之和。
分别计算两三角形的面积行列式：
\[
\Sigma_{\triangle CDP} = \begin{vmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & \frac{v}{v+w} & \frac{w}{v+w} \\ u & v & w \end{vmatrix} \Sigma_{\triangle ABC} = -\frac{uv}{v+w} \Sigma_{\triangle ABC}.
\]
\[
\Sigma_{\triangle CPE} = \begin{vmatrix} 0 & 0 & 1 \\ u & v & w \\ \frac{u}{u+w} & 0 & \frac{w}{u+w} \end{vmatrix} \Sigma_{\triangle ABC} = -\frac{uv}{u+w} \Sigma_{\triangle ABC}.
\]
相加得四边形 $CDPE$ 的有向面积：
\[
\Sigma_{CDPE} = -uv \left( \frac{1}{v+w} + \frac{1}{u+w} \right) \Sigma_{\triangle ABC} = -uv \frac{u+w+v+w}{(u+w)(v+w)} \Sigma_{\triangle ABC} = -uv \frac{u+v+2w}{(u+w)(v+w)} \Sigma_{\triangle ABC}.
\]
对该有理分式的分子分母分别进行代数降次化简。
分子部分：由 $u+v = 1-w$，得 $u+v+2w = 1+w$。
分母部分：展开得 $(u+w)(v+w) = uv + w(u+v) + w^2$。代入约束 $w^2 = uv$ 与 $u+v = 1-w$，有：
\[
uv + w(u+v) + w^2 = w^2 + w(1-w) + w^2 = 2w^2 + w - w^2 = w^2 + w = w(1+w).
\]
将化简结果代回面积表达式中：
\[
\Sigma_{CDPE} = -w^2 \frac{1+w}{w(1+w)} \Sigma_{\triangle ABC} = -w \Sigma_{\triangle ABC}.
\]
由于动点 $P$ 异于 $A, B$，且由前文验证 $P \neq -A-B$，故 $w \neq 0$。
对求得的两面积分别取绝对值，得到实际物理面积：
\[
S_{\triangle PAB} = |\Sigma_{\triangle PAB}| = |w| |\Sigma_{\triangle ABC}|, \quad S_{CDPE} = |\Sigma_{CDPE}| = |-w| |\Sigma_{\triangle ABC}| = |w| |\Sigma_{\triangle ABC}|.
\]
二者的面积严格一致。因此其面积比值为：
\[
\frac{S_{\triangle PAB}}{S_{CDPE}} = 1.
\]
结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知 \(P_i(x_i,y_i)\ (i=1,2,3,4)\) 为椭圆 \(C: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>b>0)\) 上四个不同的点，\(P_1,P_2\) 处的切线相交于点 \(Q_1(m_1,n_1)\)，\(P_2,P_3\) 处的切线相交于点 \(Q_2(m_2,n_2)\)，\(P_3,P_4\) 处的切线相交于点 \(Q_3(m_3,n_3)\)，\(P_4,P_1\) 处的切线相交于点 \(Q_4(m_4,n_4)\)，求证：
\[
\frac{S_{P_1P_2P_3P_4}}{S_{Q_1Q_2Q_3Q_4}} = \left|
\frac{
2(x_1 + a)(x_2 + a)(x_3 + a)(x_4 + a)
}{
(m_1 + a)(m_2 + a)(m_3 + a)(m_4 + a)
}
\right|.
\]
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过纯算子代数系统建立椭圆的等效代数参数方程，并推导给定点与极点的坐标结构。
设定椭圆 $C: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a>b>0)$ 的极化内积算子为 $E(A, B) = \frac{x_A x_B}{a^2} + \frac{y_A y_B}{b^2}$。
以左顶点 $(-a, 0)$ 为基点，引入斜率微元参数 $t$。根据算子参数方程理论，椭圆上任意动点 $P(x, y)$ 的坐标可由参数 $t$ 唯一确定为：
\[ x = a \frac{1-t^2}{1+t^2}, \quad y = b \frac{2t}{1+t^2} \]
已知 $P_i(x_i, y_i)$ 为椭圆上的四个互异点，对应参数为 $t_i\ (i=1,2,3,4)$。计算横坐标的偏移量：
\[ x_i + a = a \frac{1-t_i^2}{1+t_i^2} + a = \frac{2a}{1+t_i^2} \]
点 $Q_i(m_i, n_i)$ 为 $P_i$ 与 $P_{i+1}$ 处的切线交点（约定 $P_5 = P_1, t_5 = t_1$）。根据极点极线对偶律，定点 $Q_i$ 对应的极线方程 $E(Q_i, X) = 1$ 必然穿过 $P_i$ 与 $P_{i+1}$ 两点。
将参数动点 $X(t)$ 坐标代入极线算子展开得：
\[ \frac{m_i}{a} \left(\frac{1-t^2}{1+t^2}\right) + \frac{n_i}{b} \left(\frac{2t}{1+t^2}\right) = 1 \]
等式两边同乘 $1+t^2$，整理为关于参数 $t$ 的一元二次多项式方程：
\[ \left(1 + \frac{m_i}{a}\right)t^2 - \left(\frac{2n_i}{b}\right)t + \left(1 - \frac{m_i}{a}\right) = 0 \]
该方程的两根即为极线上交点所对应的参数 $t_i$ 与 $t_{i+1}$。由方程的根与系数关系，其乘积与和分别满足：
\[ t_i t_{i+1} = \frac{1 - m_i/a}{1 + m_i/a} \implies m_i = a\frac{1 - t_i t_{i+1}}{1 + t_i t_{i+1}} \]
\[ t_i + t_{i+1} = \frac{2n_i/b}{1 + m_i/a} \implies n_i = b\frac{t_i + t_{i+1}}{1 + t_i t_{i+1}} \]
对应计算极点横坐标偏移量：
\[ m_i + a = a\frac{1 - t_i t_{i+1}}{1 + t_i t_{i+1}} + a = \frac{2a}{1 + t_i t_{i+1}} \]
将上述两组偏移量分别连乘并作比，得到目标等式右侧的代数关系式：
\[ \left| \frac{2(x_1 + a)(x_2 + a)(x_3 + a)(x_4 + a)}{(m_1 + a)(m_2 + a)(m_3 + a)(m_4 + a)} \right| = \left| \frac{2 \prod_{i=1}^4 \frac{2a}{1+t_i^2}}{\prod_{i=1}^4 \frac{2a}{1+t_i t_{i+1}}} \right| = \left| \frac{2 \prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i^2)} \right| \]
其次，运用外积算子推导内接四边形 $P_1P_2P_3P_4$ 的代数面积 $S_P$。
四边形的面积可由对角线向量的平面外积表示：$S_P = \frac{1}{2} |W(P_3-P_1, P_4-P_2)|$，其中外积算子 $W(U, V) = x_U y_V - x_V y_U$。
分别提取对角线向量 $P_3-P_1$ 的横纵坐标分量差：
\begin{align*}
x_3 - x_1 &= a\frac{1-t_3^2}{1+t_3^2} - a\frac{1-t_1^2}{1+t_1^2} = \frac{2a(t_1^2 - t_3^2)}{(1+t_1^2)(1+t_3^2)} = \frac{2a(t_1-t_3)(t_1+t_3)}{(1+t_1^2)(1+t_3^2)} \\
y_3 - y_1 &= b\frac{2t_3}{1+t_3^2} - b\frac{2t_1}{1+t_1^2} = \frac{2b[t_3(1+t_1^2) - t_1(1+t_3^2)]}{(1+t_1^2)(1+t_3^2)} = \frac{2b(t_3-t_1)(1 - t_1 t_3)}{(1+t_1^2)(1+t_3^2)}
\end{align*}
同理提取 $P_4-P_2$ 的各坐标分量差：
\[ x_4 - x_2 = \frac{2a(t_2-t_4)(t_2+t_4)}{(1+t_2^2)(1+t_4^2)}, \quad y_4 - y_2 = \frac{2b(t_4-t_2)(1 - t_2 t_4)}{(1+t_2^2)(1+t_4^2)} \]
代入外积算子展开：
\begin{align*}
W(P_3-P_1, P_4-P_2) &= (x_3-x_1)(y_4-y_2) - (x_4-x_2)(y_3-y_1) \\
&= \frac{4ab}{(1+t_1^2)(1+t_2^2)(1+t_3^2)(1+t_4^2)} \Big[ (t_1^2-t_3^2)(t_4-t_2)(1-t_2 t_4) - (t_2^2-t_4^2)(t_3-t_1)(1-t_1 t_3) \Big]
\end{align*}
在中括号内，利用恒等式 $t_1^2-t_3^2 = -(t_3-t_1)(t_1+t_3)$ 与 $t_2^2-t_4^2 = -(t_4-t_2)(t_2+t_4)$ 提取公因式 $(t_3-t_1)(t_4-t_2)$，括号内剩余项化简重组为代数多项式 $K$：
\begin{align*}
&\quad -(t_1+t_3)(1-t_2 t_4) + (t_2+t_4)(1-t_1 t_3) \\
&= (t_2 + t_4)(1 - t_1 t_3) - (t_1 + t_3)(1 - t_2 t_4) = K
\end{align*}
因此，内接四边形面积可表达为：
\[ S_P = \frac{1}{2} |W(P_3-P_1, P_4-P_2)| = \left| \frac{2ab (t_3-t_1)(t_4-t_2) K}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i^2)} \right| \]
接着，应用相同外积算子框架推导外切四边形 $Q_1Q_2Q_3Q_4$ 的代数面积 $S_Q$。
外切四边形面积等价于对角线向量外积的一半：$S_Q = \frac{1}{2} |W(Q_3-Q_1, Q_4-Q_2)|$。
计算对角线向量 $Q_3 - Q_1$ 的分量。由前文得出的参数坐标可得：
\begin{align*}
m_3 - m_1 &= a \frac{1-t_3 t_4}{1+t_3 t_4} - a \frac{1-t_1 t_2}{1+t_1 t_2} = \frac{2a(t_1 t_2 - t_3 t_4)}{(1+t_1 t_2)(1+t_3 t_4)} \\
n_3 - n_1 &= b \frac{t_3+t_4}{1+t_3 t_4} - b \frac{t_1+t_2}{1+t_1 t_2} = \frac{b [ (t_3+t_4)(1+t_1 t_2) - (t_1+t_2)(1+t_3 t_4) ]}{(1+t_1 t_2)(1+t_3 t_4)}
\end{align*}
应用代数多项式的对称重组恒等式，引入四组基础辅助变量：
\[ A = (t_3-t_1)(t_2+t_4), \quad B = (t_4-t_2)(t_1+t_3) \]
\[ C = (t_3-t_1)(1-t_2 t_4), \quad D = (t_4-t_2)(1-t_1 t_3) \]
验证坐标差值的分子结构与辅元的线性组合关系：
\[ -A-B = -(t_3-t_1)(t_2+t_4) - (t_4-t_2)(t_1+t_3) = 2t_1 t_2 - 2t_3 t_4 = 2(t_1 t_2 - t_3 t_4) \]
\[ C+D = (t_3-t_1)(1-t_2 t_4) + (t_4-t_2)(1-t_1 t_3) = (t_3+t_4)(1+t_1 t_2) - (t_1+t_2)(1+t_3 t_4) \]
从而得出：$m_3 - m_1 = \frac{a(-A-B)}{(1+t_1t_2)(1+t_3t_4)}, \quad n_3 - n_1 = \frac{b(C+D)}{(1+t_1t_2)(1+t_3t_4)}$。
完全同理，提取对角线向量 $Q_4 - Q_2$ 的各分量：
\[ m_4 - m_2 = a \frac{1-t_4 t_1}{1+t_4 t_1} - a \frac{1-t_2 t_3}{1+t_2 t_3} = \frac{2a(t_2 t_3 - t_4 t_1)}{(1+t_2 t_3)(1+t_4 t_1)} \]
验证得 $A-B = 2(t_2 t_3 - t_4 t_1)$；纵坐标分量满足 $D-C = (t_4+t_1)(1+t_2 t_3) - (t_2+t_3)(1+t_4 t_1)$。
从而得出：$m_4 - m_2 = \frac{a(A-B)}{(1+t_2t_3)(1+t_4t_1)}, \quad n_4 - n_2 = \frac{b(D-C)}{(1+t_2t_3)(1+t_4t_1)}$。
对 $Q_3 - Q_1$ 与 $Q_4 - Q_2$ 执行外积算子运算：
\begin{align*}
W(Q_3-Q_1, Q_4-Q_2) &= \frac{ab}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})} \Big[ (-A-B)(D-C) - (A-B)(C+D) \Big] \\
&= \frac{ab}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})} \big[ -(AD - AC + BD - BC) - (AC + AD - BC - BD) \big] \\
&= \frac{ab}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})} (2BC - 2AD)
\end{align*}
展开交叉组合式 $BC - AD$：
\begin{align*}
BC - AD &= (t_4-t_2)(t_1+t_3)(t_3-t_1)(1-t_2 t_4) - (t_3-t_1)(t_2+t_4)(t_4-t_2)(1-t_1 t_3) \\
&= (t_3-t_1)(t_4-t_2) \Big[ (t_1+t_3)(1-t_2 t_4) - (t_2+t_4)(1-t_1 t_3) \Big] \\
&= -(t_3-t_1)(t_4-t_2) \Big[ (t_2+t_4)(1-t_1 t_3) - (t_1+t_3)(1-t_2 t_4) \Big] \\
&= -(t_3-t_1)(t_4-t_2) K
\end{align*}
代回外积式，外切四边形的代数面积化简为：
\[ S_Q = \frac{1}{2} \left| \frac{-2ab (t_3-t_1)(t_4-t_2) K}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})} \right| = \left| \frac{ab (t_3-t_1)(t_4-t_2) K}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})} \right| \]
最后，进行面积比例关系的合并论证。
将内接四边形面积 $S_P$ 与外切四边形面积 $S_Q$ 作比：
\[ \frac{S_{P_1P_2P_3P_4}}{S_{Q_1Q_2Q_3Q_4}} = \frac{ \left| \frac{2ab (t_3-t_1)(t_4-t_2) K}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i^2)} \right| }{ \left| \frac{ab (t_3-t_1)(t_4-t_2) K}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})} \right| } \]
多项式因式 $ab (t_3-t_1)(t_4-t_2) K$ 整体严格对消，分母互换重组：
\[ \frac{S_{P_1P_2P_3P_4}}{S_{Q_1Q_2Q_3Q_4}} = \left| \frac{2 \prod_{i=1}^4 (1+t_i t_{i+1})}{\prod_{i=1}^4 (1+t_i^2)} \right| \]
该结果与首段基于极点对偶理论推导得出的参数比值等式完全一致，逻辑闭环严格成立。
综上所述，原等式证明完毕：
\[ \frac{S_{P_1P_2P_3P_4}}{S_{Q_1Q_2Q_3Q_4}} = \left| \frac{2(x_1 + a)(x_2 + a)(x_3 + a)(x_4 + a)}{(m_1 + a)(m_2 + a)(m_3 + a)(m_4 + a)} \right| \]
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知 \(A(x_1,y_1),B(x_2,y_2),C(x_3,y_3)\) 为函数 \(f(x) = ax^3 + cx + d\ (a \neq 0)\) 上三个不同的点，\(A,B,C\) 三点处的切线分别相交于 \(P,Q,R\) 三点，求证：
\[
\frac{S_{\triangle ABC}}{S_{\triangle PQR}} = \frac{
3\left|(x_1 + x_2 + x_3)(x_1 + x_2)(x_2 + x_3)(x_3 + x_1)\right|
}{
4(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)^2
}.
\]
\end{example}
\begin{solution}
对于平面内任意两向量 $\vec{u}(x_u, y_u)$ 与 $\vec{v}(x_v, y_v)$，定义外积算子 $W(\vec{u}, \vec{v}) = x_u y_v - x_v y_u$。该算子满足双线性分配律，即对于实数 $\alpha, \beta$ 有 $W(\alpha\vec{a}+\beta\vec{b}, \vec{c}) = \alpha W(\vec{a}, \vec{c}) + \beta W(\vec{b}, \vec{c})$，并且满足反对称性 $W(\vec{u}, \vec{u}) = 0$。平面内由任意三点 $A, B, C$ 构成的三角形面积可通过算子表示为 $S_{\triangle ABC} = \frac{1}{2} \left| W(\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}) \right|$。\\
首先，计算 $\triangle ABC$ 的面积。已知点 $A(x_1, y_1), B(x_2, y_2), C(x_3, y_3)$ 均在曲线 $f(x) = ax^3 + cx + d$ 上，可得有向线段
\[ \overrightarrow{AB} = (x_2 - x_1, y_2 - y_1) = \big(x_2 - x_1, a(x_2^3 - x_1^3) + c(x_2 - x_1)\big). \]
引入向量 $\vec{u} = (x_2 - x_1, a(x_2^3 - x_1^3))$ 与单位向量 $\vec{j} = (0, 1)$，则 $\overrightarrow{AB} = \vec{u} + c(x_2 - x_1)\vec{j}$。
同理，引入向量 $\vec{v} = (x_3 - x_1, a(x_3^3 - x_1^3))$，可得 $\overrightarrow{AC} = \vec{v} + c(x_3 - x_1)\vec{j}$。
利用外积算子的双线性分配律，将其展开为：
\begin{align*}
W(\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}) &= W\big( \vec{u} + c(x_2 - x_1)\vec{j}, \vec{v} + c(x_3 - x_1)\vec{j} \big) \\
&= W(\vec{u}, \vec{v}) + c(x_3 - x_1)W(\vec{u}, \vec{j}) + c(x_2 - x_1)W(\vec{j}, \vec{v}) + c^2(x_2 - x_1)(x_3 - x_1)W(\vec{j}, \vec{j}).
\end{align*}
分别计算各项外积：
由定义可得 $W(\vec{u}, \vec{j}) = (x_2 - x_1) \cdot 1 - a(x_2^3 - x_1^3) \cdot 0 = x_2 - x_1$；
$W(\vec{j}, \vec{v}) = 0 \cdot a(x_3^3 - x_1^3) - 1 \cdot (x_3 - x_1) = -(x_3 - x_1)$；
且同向向量外积 $W(\vec{j}, \vec{j}) = 0$。
代回原式，后三项的和为 $c(x_3 - x_1)(x_2 - x_1) - c(x_2 - x_1)(x_3 - x_1) + 0 = 0$。
因此，含有参数 $c$ 的项恒等抵消，仅保留向量 $\vec{u}$ 与 $\vec{v}$ 的外积：
\begin{align*}
W(\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}) &= W(\vec{u}, \vec{v}) \\
&= a(x_2 - x_1)(x_3^3 - x_1^3) - a(x_3 - x_1)(x_2^3 - x_1^3) \\
&= a(x_2 - x_1)(x_3 - x_1) \big[ (x_3^2 + x_3x_1 + x_1^2) - (x_2^2 + x_2x_1 + x_1^2) \big] \\
&= a(x_2 - x_1)(x_3 - x_1) \big[ x_3^2 - x_2^2 + x_1(x_3 - x_2) \big] \\
&= a(x_2 - x_1)(x_3 - x_1) \big[ (x_3 - x_2)(x_3 + x_2) + x_1(x_3 - x_2) \big] \\
&= a(x_2 - x_1)(x_3 - x_1)(x_3 - x_2)(x_1 + x_2 + x_3).
\end{align*}
整理符号并取绝对值，得出 $\triangle ABC$ 面积表达式：
\[ S_{\triangle ABC} = \frac{|a|}{2} \left| (x_1 - x_2)(x_2 - x_3)(x_3 - x_1)(x_1 + x_2 + x_3) \right|. \]
其次，求解切线交点 $\triangle PQR$ 对应的几何量。
函数 $f(x)$ 的导数为 $f'(x) = 3ax^2 + c$。在点 $A(x_1, y_1)$ 处的切线方程为 $y - y_1 = (3ax_1^2 + c)(x - x_1)$，化简可得 $y = (3ax_1^2 + c)x - 2ax_1^3 + d$。
同理，在点 $B(x_2, y_2)$ 处的切线方程为 $y = (3ax_2^2 + c)x - 2ax_2^3 + d$。
设点 $A$ 与点 $B$ 处的切线相交于点 $R(x_R, y_R)$，联立方程：
\[ (3ax_1^2 + c)x_R - 2ax_1^3 + d = (3ax_2^2 + c)x_R - 2ax_2^3 + d. \]
移项化简得 $3a(x_1^2 - x_2^2)x_R = 2a(x_1^3 - x_2^3)$。由于 $A, B, C$ 为不同点，满足 $x_1 \neq x_2$。同时，题目已知切线相交于三点 $P, Q, R$，表明任意两切线不平行，隐含条件 $x_1 + x_2 \neq 0$。等式两边同除以 $3a(x_1 - x_2)$，解得点 $R$ 的横坐标为
\[ x_R = \frac{2(x_1^2 + x_1x_2 + x_2^2)}{3(x_1 + x_2)}. \]
由轮换对称性可知，点 $P$（切线 $B, C$ 的交点）与点 $Q$（切线 $C, A$ 的交点）的横坐标分别为：
\[ x_P = \frac{2(x_2^2 + x_2x_3 + x_3^2)}{3(x_2 + x_3)}, \quad x_Q = \frac{2(x_3^2 + x_3x_1 + x_1^2)}{3(x_3 + x_1)}. \]
接着，计算 $\triangle PQR$ 的面积，即 $S_{\triangle PQR} = \frac{1}{2} \left| W(\overrightarrow{RP}, \overrightarrow{RQ}) \right|$。
由于点 $P$ 与点 $R$ 均位于点 $B$ 处的切线上，有向线段 $\overrightarrow{RP}$ 必定与该切线的方向向量 $(1, 3ax_2^2 + c)$ 共线。通过横坐标差值，可将 $\overrightarrow{RP}$ 表示为：
\[ \overrightarrow{RP} = (x_P - x_R)(1, 3ax_2^2 + c). \]
同理，点 $Q$ 与点 $R$ 均位于点 $A$ 处的切线上，有向线段 $\overrightarrow{RQ}$ 与切线方向向量 $(1, 3ax_1^2 + c)$ 共线，可表示为：
\[ \overrightarrow{RQ} = (x_Q - x_R)(1, 3ax_1^2 + c). \]
利用外积算子关于标量乘法的线性提取性质，求取向量外积：
\begin{align*}
W(\overrightarrow{RP}, \overrightarrow{RQ}) &= W\big( (x_P - x_R)(1, 3ax_2^2 + c), (x_Q - x_R)(1, 3ax_1^2 + c) \big) \\
&= (x_P - x_R)(x_Q - x_R) W\big( (1, 3ax_2^2 + c), (1, 3ax_1^2 + c) \big).
\end{align*}
计算两个基准方向向量的外积可得：
\[ W\big( (1, 3ax_2^2 + c), (1, 3ax_1^2 + c) \big) = 1 \cdot (3ax_1^2 + c) - 1 \cdot (3ax_2^2 + c) = 3a(x_1^2 - x_2^2) = 3a(x_1 - x_2)(x_1 + x_2). \]
进一步计算横坐标差 $x_P - x_R$ 与 $x_Q - x_R$。对 $x_P - x_R$ 相减并通分：
\begin{align*}
x_P - x_R &= \frac{2(x_2^2 + x_2x_3 + x_3^2)}{3(x_2 + x_3)} - \frac{2(x_1^2 + x_1x_2 + x_2^2)}{3(x_1 + x_2)} \\
&= \frac{2 \big[ (x_2^2 + x_2x_3 + x_3^2)(x_1 + x_2) - (x_1^2 + x_1x_2 + x_2^2)(x_2 + x_3) \big]}{3(x_1 + x_2)(x_2 + x_3)}.
\end{align*}
展开分子中括号内的多项式，并进行分组重排：
\begin{align*}
&(x_1x_2^2 + x_1x_2x_3 + x_1x_3^2 + x_2^3 + x_2^2x_3 + x_2x_3^2) - (x_1^2x_2 + x_1^2x_3 + x_1x_2^2 + x_1x_2x_3 + x_2^3 + x_2^2x_3) \\
&= x_1x_3^2 + x_2x_3^2 - x_1^2x_2 - x_1^2x_3 = x_3^2(x_1 + x_2) - x_1^2(x_2 + x_3) \\
&= x_1x_3^2 - x_1^2x_3 + x_2x_3^2 - x_1^2x_2 = x_1x_3(x_3 - x_1) + x_2(x_3^2 - x_1^2) \\
&= (x_3 - x_1)(x_1x_3 + x_2x_3 + x_1x_2).
\end{align*}
由此得出坐标差表达式：
\[ x_P - x_R = \frac{2(x_3 - x_1)(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)}{3(x_1 + x_2)(x_2 + x_3)}. \]
利用置换对称性，将上式中的 $x_2$ 替换为 $x_1$，$x_1$ 替换为 $x_2$，可直接求得 $x_Q - x_R$：
\[ x_Q - x_R = \frac{2(x_3 - x_2)(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)}{3(x_1 + x_2)(x_1 + x_3)}. \]
将上述两项差值与基准向量的外积代回总体外积表达式，得：
\begin{align*}
W(\overrightarrow{RP}, \overrightarrow{RQ}) &= \frac{2(x_3 - x_1)(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)}{3(x_1 + x_2)(x_2 + x_3)} \cdot \frac{2(x_3 - x_2)(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)}{3(x_1 + x_2)(x_3 + x_1)} \cdot 3a(x_1 - x_2)(x_1 + x_2) \\
&= \frac{4a(x_3 - x_1)(x_3 - x_2)(x_1 - x_2)(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)^2}{3(x_1 + x_2)(x_2 + x_3)(x_3 + x_1)}.
\end{align*}
运用因式变号法则 $(x_3 - x_1)(x_3 - x_2)(x_1 - x_2) = -(x_1 - x_2)(x_2 - x_3)(x_3 - x_1)$，取绝对值计算出 $\triangle PQR$ 的面积为
\[ S_{\triangle PQR} = \frac{1}{2} \left| W(\overrightarrow{RP}, \overrightarrow{RQ}) \right| = \frac{2|a| \left| (x_1 - x_2)(x_2 - x_3)(x_3 - x_1) \right| (x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)^2}{3 \left| (x_1 + x_2)(x_2 + x_3)(x_3 + x_1) \right|}. \]
最后，计算两个三角形面积的比值。在 $x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1 \neq 0$ 的条件下，将 $S_{\triangle ABC}$ 与 $S_{\triangle PQR}$ 的表达式作商。由于 $x_1, x_2, x_3$ 互异且 $a \neq 0$，公共因子 $|a(x_1 - x_2)(x_2 - x_3)(x_3 - x_1)|$ 在相除时被完全约去：
\begin{align*}
\frac{S_{\triangle ABC}}{S_{\triangle PQR}} &= \frac{\frac{|a|}{2} \left| (x_1 - x_2)(x_2 - x_3)(x_3 - x_1)(x_1 + x_2 + x_3) \right|}{\frac{2|a|}{3} \frac{\left| (x_1 - x_2)(x_2 - x_3)(x_3 - x_1) \right| (x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)^2}{\left| (x_1 + x_2)(x_2 + x_3)(x_3 + x_1) \right|}} \\
&= \frac{ \frac{1}{2} \left| x_1 + x_2 + x_3 \right| }{ \frac{2(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)^2}{3 \left| (x_1 + x_2)(x_2 + x_3)(x_3 + x_1) \right|} } \\
&= \frac{3 \left| (x_1 + x_2 + x_3)(x_1 + x_2)(x_2 + x_3)(x_3 + x_1) \right|}{4(x_1x_2 + x_2x_3 + x_3x_1)^2}.
\end{align*}
至此，目标等式证明完毕。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知圆 \(O: x^2 + y^2 = 5\) 和抛物线 \(C_1: y^2 = 4x\)，圆 \(O\) 与抛物线 \(C_1\) 在第一象限的交点为 \(P\)，经过定点 \(G(x_0,y_0)\)（其中 \(x_0 + y_0 + 5 \neq 0\)）的直线 \(l\) 交抛物线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，延长 \(AP,BP\) 分别交圆 \(O\) 于 \(M,N\) 两点；\\
（1）求证：直线 \(MN\) 过定点，并求出该定点坐标；\\
（2）当 \(x_0 + y_0 + 5 = 0\) 时，求直线 \(MN\) 的斜率；
\end{example}
\begin{solution}
首先，联立抛物线与圆的方程，求出交点并平移坐标系。
已知圆 $O: x^2 + y^2 = 5$ 与抛物线 $C_1: y^2 = 4x$。将抛物线方程代入圆方程得 $x^2 + 4x - 5 = 0$，解得 $x = 1$ 或 $x = -5$。由于点 $P$ 位于第一象限，取 $x = 1$，进而解得 $y = 2$，即交点 $P(1, 2)$。
为使射线代数化，作平移变换 $X = x - 1$，$Y = y - 2$，将坐标系原点移至点 $P$。
在平移坐标系下，抛物线 $C_1$ 的方程转化为：
\[ (Y+2)^2 = 4(X+1) \implies Y^2 - 4X + 4Y = 0 \]
圆 $O$ 的方程转化为：
\[ (X+1)^2 + (Y+2)^2 = 5 \implies X^2 + Y^2 + 2X + 4Y = 0 \]
定点 $G(x_0, y_0)$ 的平移坐标为 $G'(X_0, Y_0)$，其中 $X_0 = x_0 - 1$，$Y_0 = y_0 - 2$。\\
其次，应用算子齐次化原理推导射线对的代数方程。
设不过新原点 $P$ 的割线 $AB$ 在新坐标系下的方程为 $uX + vY = 1$。
将直线 $AB$ 的方程与抛物线方程进行齐次化处理，以一次项乘以 $uX + vY$，得到射线 $PA$ 与 $PB$ 构成的退化圆锥曲线联合方程：
\[ Y^2 - (4X - 4Y)(uX + vY) = 0 \]
展开并合并同类项得到：
\[ -4u X^2 + 4(u - v)XY + (1 + 4v)Y^2 = 0 \]
同理，设动直线 $MN$ 的方程为 $mX + nY = 1$。
由于点 $P, A, M$ 共线且 $P, B, N$ 共线，射线 $PM$ 与 $PN$ 的联合方程与射线 $PA$ 与 $PB$ 的联合方程等价。
将直线 $MN$ 的方程与圆 $O$ 的方程进行齐次化，得到：
\[ X^2 + Y^2 + (2X + 4Y)(mX + nY) = 0 \]
展开并整理得到：
\[ (1 + 2m)X^2 + (2n + 4m)XY + (1 + 4n)Y^2 = 0 \]
接着，通过系数比对确立参数映射关系，并求解定点坐标。
由于上述两个纯二次齐次多项式表征相同的射线对，其对应各项系数成比例。设非零比例常数为 $\lambda$，建立方程组：
\[ -4u = \lambda(1 + 2m) \]
\[ 4(u - v) = \lambda(2n + 4m) \]
\[ 1 + 4v = \lambda(1 + 4n) \]
将第一式与第三式相加得：
\[ 1 + 4(v - u) = \lambda(2 + 2m + 4n) \]
将第二式 $4(v - u) = -\lambda(2n + 4m)$ 代入上式：
\[ 1 - \lambda(2n + 4m) = \lambda(2 + 2m + 4n) \implies 1 = \lambda(6m + 6n + 2) \]
由此得到代数约束 $\frac{1}{\lambda} = 6m + 6n + 2$。
已知直线 $AB$ 经过平移后的定点 $G'(X_0, Y_0)$，代入其方程得 $uX_0 + vY_0 = 1$。
由系数方程组解出 $u = -\frac{\lambda(1 + 2m)}{4}$ 及 $v = \frac{\lambda(1 + 4n) - 1}{4}$，将其代入定点方程：
\[ -\frac{\lambda(1 + 2m)}{4} X_0 + \frac{\lambda(1 + 4n) - 1}{4} Y_0 = 1 \]
等式两边同乘 $4$ 并分离出含 $\lambda$ 的公因式：
\[ \lambda \big[ -(2m + 1)X_0 + (4n + 1)Y_0 \big] - Y_0 = 4 \]
两边同除以 $\lambda$，并将右侧的 $\frac{1}{\lambda}$ 替换为前述约束条件：
\[ -(2m + 1)X_0 + (4n + 1)Y_0 = (Y_0 + 4)(6m + 6n + 2) \]
展开并整理，将 $m, n$ 分离合并为一次线性方程：
\[ -2m X_0 - X_0 + 4n Y_0 + Y_0 = 6m Y_0 + 6n Y_0 + 2Y_0 + 24m + 24n + 8 \]
\[ m(-2X_0 - 6Y_0 - 24) + n(4Y_0 - 6Y_0 - 24) = X_0 + Y_0 + 8 \]
将 $X_0 = x_0 - 1, Y_0 = y_0 - 2$ 代入各项系数中：
$X_0 + Y_0 + 8 = (x_0 - 1) + (y_0 - 2) + 8 = x_0 + y_0 + 5$；
$-2X_0 - 6Y_0 - 24 = -2(x_0 - 1) - 6(y_0 - 2) - 24 = -2x_0 - 6y_0 - 10$；
$4Y_0 - 6Y_0 - 24 = -2Y_0 - 24 = -2(y_0 - 2) - 24 = -2y_0 - 20$。
从而得到关于 $m, n$ 的恒等式：
\[ m(-2x_0 - 6y_0 - 10) + n(-2y_0 - 20) = x_0 + y_0 + 5 \]
对于第(1)问，当 $x_0 + y_0 + 5 \neq 0$ 时，将等式两边同除以该常数：
\[ m \left( \frac{-2x_0 - 6y_0 - 10}{x_0 + y_0 + 5} \right) + n \left( \frac{-2y_0 - 20}{x_0 + y_0 + 5} \right) = 1 \]
对比直线 $MN$ 的方程 $mX + nY = 1$ 可知，该直线恒过平移坐标系下的定点 $(X_{fix}, Y_{fix})$：
\[ X_{fix} = \frac{-2x_0 - 6y_0 - 10}{x_0 + y_0 + 5}, \quad Y_{fix} = \frac{-2y_0 - 20}{x_0 + y_0 + 5} \]
将其还原至原坐标系 $(x, y)$：
\[ x_{fix} = X_{fix} + 1 = \frac{-2x_0 - 6y_0 - 10 + x_0 + y_0 + 5}{x_0 + y_0 + 5} = \frac{-x_0 - 5y_0 - 5}{x_0 + y_0 + 5} \]
\[ y_{fix} = Y_{fix} + 2 = \frac{-2y_0 - 20 + 2x_0 + 2y_0 + 10}{x_0 + y_0 + 5} = \frac{2x_0 - 10}{x_0 + y_0 + 5} \]
因此，直线 $MN$ 过定点，该定点坐标为 $\left( \frac{-x_0 - 5y_0 - 5}{x_0 + y_0 + 5}, \frac{2x_0 - 10}{x_0 + y_0 + 5} \right)$。\\
最后，分析特定条件下的情形并求解直线斜率。
对于第(2)问，当 $x_0 + y_0 + 5 = 0$ 时，上述恒等式的常数项归零，方程化为齐次线性关系：
\[ m(-2x_0 - 6y_0 - 10) + n(-2y_0 - 20) = 0 \]
直线 $MN$ 在原坐标系下的方程为 $m(x - 1) + n(y - 2) = 1$，其斜率 $k_{MN}$ 等于 $-\frac{m}{n}$。
若 $y_0 \neq 0$，则 $n$ 的系数 $-2y_0 - 20 \neq 0$，解得法向量系数比：
\[ k_{MN} = -\frac{m}{n} = \frac{-2y_0 - 20}{-2x_0 - 6y_0 - 10} = \frac{y_0 + 10}{x_0 + 3y_0 + 5} \]
将条件 $x_0 = -y_0 - 5$ 代入分母中化简：
\[ x_0 + 3y_0 + 5 = (-y_0 - 5) + 3y_0 + 5 = 2y_0 \]
将其代回斜率表达式，得到：
\[ k_{MN} = \frac{y_0 + 10}{2y_0} \]
当 $y_0 = 0$ 时，由 $x_0 + y_0 + 5 = 0$ 得 $x_0 = -5$。此时 $n$ 的系数为 $0$，$m$ 的系数为 $-20 \neq 0$。解得 $n=0, m \neq 0$，直线 $MN$ 的方程化为 $m(x - 1) = 1$，表示一条垂直于 $x$ 轴的直线，其斜率不存在。
综上所述，当 $x_0 + y_0 + 5 = 0$ 且 $y_0 \neq 0$ 时，直线 $MN$ 的斜率为 $\frac{y_0 + 10}{2y_0}$；当 $y_0 = 0$ 时，直线 $MN$ 的斜率不存在。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知圆 \(O: x^2 + y^2 = 5\) 和抛物线 \(C_1: y^2 = 4x\)，圆 \(O\) 与抛物线 \(C_1\) 在第一象限的交点为 \(P\)，斜率为 \(k\)（其中 \(k \neq -1\)）的直线 \(l\) 交抛物线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，延长 \(AP,BP\) 分别交圆 \(O\) 于 \(M,N\) 两点；求证：直线 \(MN\) 过定点，并求出该定点坐标；
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解圆 $O$ 与抛物线 $C_1$ 在第一象限的交点 $P$。
联立圆方程 $x^2 + y^2 = 5$ 与抛物线方程 $y^2 = 4x$。将后者代入前者，得 $x^2 + 4x - 5 = 0$，解得 $x=1$ 或 $x=-5$。由于点 $P$ 位于第一象限，取 $x=1$，代入 $y^2 = 4x$ 且 $y>0$，得 $y=2$。即交点 $P$ 的坐标为 $(1, 2)$。\\
为系统化处理过点 $P$ 的交线，进行坐标系平移，将坐标原点平移至交点 $P$。设新坐标系下的坐标为 $(X, Y)$，即有代换 $x = X + 1$，$y = Y + 2$。
将该坐标代换代入抛物线 $C_1$ 的方程中，得 $(Y+2)^2 = 4(X+1)$，展开并化简，提取出二次齐次项与一次项：
\[ Y^2 - 4X + 4Y = 0. \]
同理，将坐标代换代入圆 $O$ 的方程中，得 $(X+1)^2 + (Y+2)^2 = 5$，展开化简得：
\[ X^2 + Y^2 + 2X + 4Y = 0. \]
已知直线 $l$ 的斜率为 $k$（其中 $k \neq -1$），且交抛物线于异于 $P$ 的 $A, B$ 两点，故直线 $l$ 不经过平移后的新原点 $P$。设直线 $l$ 在新坐标系下的方程为 $uX + vY = 1$。
由于该直线斜率为 $k$，则其方向向量 $(1, k)$ 与法向量 $(u, v)$ 正交，满足 $u + kv = 0$。若 $v = 0$，则 $u = 0$，直线退化，故 $v \neq 0$，从而有参变量间的比例约束：
\[ \frac{u}{v} = -k. \]
应用齐次化方法求经过新原点的直线对 $PA \cup PB$ 的联合方程。将直线 $l$ 的方程 $uX + vY = 1$ 代入平移后的抛物线方程的一次项中：
\[ Y^2 + (-4X + 4Y)(uX + vY) = 0. \]
展开该式：
\[ Y^2 - 4uX^2 - 4vXY + 4uXY + 4vY^2 = 0. \]
合并同类项，得到直线对 $PA, PB$ 的二次齐次方程：
\[ -4u X^2 + 4(u-v) XY + (1+4v) Y^2 = 0. \]
同理，设经过点 $M, N$ 的未知直线 $MN$ 在新坐标系下的方程为 $pX + qY = 1$。
由于点 $M, N$ 分别位于直线 $PA, PB$ 的延长线上，且同时落于圆 $O$ 上，将直线 $MN$ 的方程代入平移后的圆方程的一次项中进行齐次化处理：
\[ X^2 + Y^2 + (2X + 4Y)(pX + qY) = 0. \]
展开该式：
\[ X^2 + Y^2 + 2pX^2 + 2qXY + 4pXY + 4qY^2 = 0. \]
合并同类项，得到直线对 $PM, PN$ 的二次齐次方程：
\[ (1+2p) X^2 + (2q+4p) XY + (1+4q) Y^2 = 0. \]
由于点 $A, M, P$ 共线且 $B, N, P$ 共线，故直线 $PA$ 与直线 $PM$ 几何重合，直线 $PB$ 与直线 $PN$ 几何重合。因此，上述两个二次齐次方程在代数上表示完全相同的两组相交直线，其对应同类项的系数必定成严格的比例关系。设比例常数为 $\lambda$（由于两方程代表实际存在的直线且非退化，故 $\lambda \neq 0$），建立如下等式：
\begin{align*}
1+2p &= -4\lambda u, \\
2q+4p &= 4\lambda(u-v), \\
1+4q &= \lambda(1+4v).
\end{align*}
将第三式展开为 $1+4q = \lambda + 4\lambda v$。
为消去中间变量，由第一式得 $4\lambda u = -1-2p$，由第三式得 $4\lambda v = 1+4q-\lambda$。
将这两式代入第二式的等号右端：
\begin{align*}
2q+4p &= 4\lambda u - 4\lambda v \\
&= (-1-2p) - (1+4q-\lambda) \\
&= \lambda - 2p - 4q - 2.
\end{align*}
移项整理，解得比例系数 $\lambda$ 关于 $p, q$ 的函数表达式：
\[ \lambda = 6p + 6q + 2. \]
同时，利用前述约束条件 $\frac{u}{v} = -k$，将 $4\lambda u$ 与 $4\lambda v$ 的表达式相除以分离变量 $u, v$：
\[ \frac{-4\lambda u}{4\lambda v} = \frac{-u}{v} = k. \]
将 $4\lambda u = -1-2p$ 与 $4\lambda v = 1+4q-\lambda$ 代入：
\[ k = \frac{1+2p}{1+4q-\lambda}. \]
将 $\lambda = 6p + 6q + 2$ 代入分母中：
\[ 1+4q-\lambda = 1+4q - (6p+6q+2) = -6p - 2q - 1. \]
所以：
\[ k = \frac{1+2p}{-6p - 2q - 1}. \]
将分母乘至等式左端，并展开化简：
\[ k(-6p - 2q - 1) = 1+2p \implies -6kp - 2kq - k = 1+2p. \]
将含有变量 $p, q$ 的项移至等式左侧，常数项移至等式右侧：
\[ (6k+2)p + 2kq = -k - 1. \]
因已知 $k \neq -1$，故 $k+1 \neq 0$。对等式两边同除以 $-(k+1)$，使常数项归一化为 $1$：
\[ -\frac{6k+2}{k+1} p - \frac{2k}{k+1} q = 1. \]
该恒等式表明，对于任意满足斜率条件限制的直线 $l$ 所确定的直线 $MN$，其系数 $p, q$ 满足固定线性约束关系。对比直线 $MN$ 在新坐标系下的方程 $pX + qY = 1$ 可知，直线 $MN$ 恒过局部坐标系下的定点 $(X_0, Y_0)$，且：
\[ X_0 = -\frac{6k+2}{k+1}, \quad Y_0 = -\frac{2k}{k+1}. \]
最后，应用平移变换的逆代换 $x = X + 1$ 与 $y = Y + 2$，将定点局部坐标还原至原绝对坐标系：
\begin{align*}
x_0 &= -\frac{6k+2}{k+1} + 1 = \frac{-6k-2 + k+1}{k+1} = \frac{-5k-1}{k+1}, \\
y_0 &= -\frac{2k}{k+1} + 2 = \frac{-2k + 2k+2}{k+1} = \frac{2}{k+1}.
\end{align*}
综上所述，直线 $MN$ 恒过定点，且该定点坐标为 $\left( -\frac{5k+1}{k+1}, \frac{2}{k+1} \right)$。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
 已知圆 \(O: x^2 + y^2 = 5\) 和抛物线 \(C_1: y^2 = 4x\)，圆 \(O\) 与抛物线 \(C_1\) 在第一象限的交点为 \(P\)，斜率为 \(-1\) 的直线 \(l\) 交抛物线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，延长 \(AP,BP\) 分别交圆 \(O\) 于 \(M,N\) 两点，求证：直线 \(MN\) 斜率为定值，并求出该定值；
\end{example}
\begin{solution}
首先，联立圆 $O: x^2 + y^2 = 5$ 与抛物线 $C_1: y^2 = 4x$ 的方程，求取第一象限内的交点 $P$ 的坐标。
将 $y^2 = 4x$ 代入圆方程，得 $x^2 + 4x - 5 = 0$，因式分解为 $(x+5)(x-1) = 0$。
解得 $x = 1$ 或 $x = -5$。由于点 $P$ 位于第一象限，故 $x > 0$，取 $x = 1$。
将其代入抛物线方程得 $y^2 = 4$，因 $y > 0$，解得 $y = 2$。
由此可得，交点 $P$ 的坐标为 $(1, 2)$。
其次，以点 $P(1, 2)$ 为新原点建立局部平移坐标系。设局部坐标为 $X = x - 1, Y = y - 2$。
将 $x = X + 1, y = Y + 2$ 代入抛物线 $C_1$ 的方程中，展开得到抛物线在局部坐标系下的方程：
$$ (Y + 2)^2 = 4(X + 1) \implies Y^2 - 4X + 4Y = 0 $$
在该方程中，二次齐次项为 $E_1(X, Y) = Y^2$，一次线性项为 $2T_1(X, Y) = -4X + 4Y$。
同理，将坐标代换代入圆 $O$ 的方程中，得到圆在局部坐标系下的方程：
$$ (X + 1)^2 + (Y + 2)^2 = 5 \implies X^2 + Y^2 + 2X + 4Y = 0 $$
在该方程中，二次齐次项为 $E_2(X, Y) = X^2 + Y^2$，一次线性项为 $2T_2(X, Y) = 2X + 4Y$。
已知直线 $l$ 的斜率为 $-1$，且与抛物线交于相异两点 $A, B$。
设直线 $l$ 的一般方程为 $x + y = m$。在局部坐标系下，该方程化为 $(X + 1) + (Y + 2) = m$，即 $X + Y = m - 3$。
由于直线 $l$ 交抛物线于 $A, B$ 两相异点，且 $A, B$ 不与 $P$ 重合，故直线 $l$ 不经过点 $P$，即 $m - 3 \neq 0$。
将该方程等价变形为 $\frac{X + Y}{m - 3} = 1$。
将此式代入抛物线局部方程的一次项中进行齐次化构造，得到过局部原点 $P$ 的直线 $PA$ 与 $PB$ 的联合纯二次方程：
$$ E_1(X, Y) + 2T_1(X, Y) \cdot \frac{X + Y}{m - 3} = 0 $$
即：
$$ Y^2 + (-4X + 4Y)\frac{X + Y}{m - 3} = 0 $$
等式两端同乘 $m - 3$ 并展开多项式：
$$ (m - 3)Y^2 - 4X(X + Y) + 4Y(X + Y) = 0 $$
$$ (m - 3)Y^2 - 4X^2 - 4XY + 4XY + 4Y^2 = 0 $$
合并同类项，交叉项 $XY$ 相互抵消，方程化简为：
$$ -4X^2 + (m + 1)Y^2 = 0 $$
另一方面，直线 $MN$ 经过圆 $O$ 上的两相异点 $M, N$。由于点 $M, N$ 分别在直线 $PA, PB$ 的延长线上且异于点 $P$，故直线 $MN$ 不经过点 $P$。
设直线 $MN$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY = 1$。
将该式代入圆 $O$ 局部方程的一次项中进行齐次化构造，得到过局部原点 $P$ 的直线 $PM$ 与 $PN$ 的联合纯二次方程：
$$ E_2(X, Y) + 2T_2(X, Y) \cdot (uX + vY) = 0 $$
即：
$$ X^2 + Y^2 + (2X + 4Y)(uX + vY) = 0 $$
展开并合并同类项：
$$ X^2 + Y^2 + 2uX^2 + 2vXY + 4uXY + 4vY^2 = 0 $$
$$ (1 + 2u)X^2 + (2v + 4u)XY + (1 + 4v)Y^2 = 0 $$
由于点 $A, M, P$ 共线且 $B, N, P$ 共线，直线 $PM$ 与 $PN$ 的几何图形分别重合于直线 $PA$ 与 $PB$。
因此，上述两个联合纯二次方程表示完全相同的相交直线对，其对应项的系数必然成固定比例。
对比两端多项式的同类项系数，由于第一个方程 $-4X^2 + (m + 1)Y^2 = 0$ 中 $XY$ 交叉项的系数为 $0$，故第二个方程中的交叉项系数也必须严格为 $0$。
由此可得代数约束关系：
$$ 2v + 4u = 0 \implies v = -2u $$
对于直线 $MN$，其在局部坐标系下的方程为 $uX + vY = 1$。
由于该直线存在且不退化为无穷远直线，参数 $u, v$ 不能同时为零，结合 $v = -2u$ 可知 $u \neq 0$ 且 $v \neq 0$。
由此可得，直线 $MN$ 在局部坐标系下的斜率 $k_{MN}$ 为：
$$ k_{MN} = -\frac{u}{v} $$
将 $v = -2u$ 代入斜率表达式：
$$ k_{MN} = -\frac{u}{-2u} = \frac{1}{2} $$
由于坐标系的平移变换不改变直线的方向向量，在原直角坐标系中，直线 $MN$ 的斜率恒为定值 $\frac{1}{2}$。
结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知圆 \(O: x^2 + y^2 = 5\) 和抛物线 \(C_1: y^2 = 4x\)，圆 \(O\) 与抛物线 \(C_1\) 在第一象限的交点为 \(P\)，圆 \(G: (x - 4a - 9)^2 + (y - 4a - 10)^2 = 32(a + 2)(a + 4)\) 的一条切线 \(l\) 交抛物线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，延长 \(AP,BP\) 分别交圆 \(O\) 于 \(M,N\) 两点；求证：直线 \(MN\) 与定圆 \(E\) 相切，并求出该定圆的标准方程；
\end{example}
\begin{solution}
首先，联立圆 $O: x^2 + y^2 = 5$ 与抛物线 $C_1: y^2 = 4x$ 的方程，求解它们在第一象限的交点 $P$。
将 $y^2 = 4x$ 代入圆的方程可得 $x^2 + 4x - 5 = 0$，解得 $x = 1$ 或 $x = -5$。由于交点在第一象限，故取 $x = 1, y = 2$，即两曲线的交点为 $P(1, 2)$。\\
其次，为了应用算子齐次化方法求出交点弦的映射关系，将坐标系原点平移至点 $P(1, 2)$。引入新坐标 $X = x - 1, Y = y - 2$。
在该局部坐标系下，圆 $O$ 的方程转换为 $(X+1)^2 + (Y+2)^2 = 5$，化简得 $X^2 + Y^2 + 2X + 4Y = 0$；
抛物线 $C_1$ 的方程转换为 $(Y+2)^2 = 4(X+1)$，化简得 $Y^2 - 4X + 4Y = 0$。
设切线 $l$（即直线 $AB$）的一般方程为 $Ax + By + C = 0$。在局部坐标系下，该方程可表示为 $AX + BY + (A + 2B + C) = 0$。令 $C_0 = A + 2B + C$，由于直线 $l$ 不经过点 $P(1,2)$，故 $C_0 \neq 0$。将直线方程变形为 $1 = \frac{-AX - BY}{C_0}$。
将此恒等式代入抛物线的局部方程的一次项中进行齐次化处理，得到过原点且分别经过 $A, B$ 两点的射线对 $PA, PB$ 的联合方程：
\[ Y^2 + (-4X + 4Y)\frac{-AX - BY}{C_0} = 0 \implies C_0 Y^2 + 4AX^2 + 4BXY - 4AXY - 4BY^2 = 0. \]
合并同类项得到：
\[ 4AX^2 + 4(B - A)XY + (C_0 - 4B)Y^2 = 0. \]
同理，设割线 $MN$ 的一般方程为 $A'x + B'y + C' = 0$。在局部坐标系下化为 $A'X + B'Y + C'_0 = 0$，其中 $C'_0 = A' + 2B' + C'$。变形为 $1 = \frac{-A'X - B'Y}{C'_0}$。
将其代入圆 $O$ 的局部方程中，得到射线对 $PM, PN$ 的联合方程：
\[ X^2 + Y^2 + (2X + 4Y)\frac{-A'X - B'Y}{C'_0} = 0 \implies C'_0 X^2 + C'_0 Y^2 - 2A'X^2 - 2B'XY - 4A'XY - 4B'Y^2 = 0. \]
合并同类项得到：
\[ (C'_0 - 2A')X^2 - 2(2A' + B')XY + (C'_0 - 4B')Y^2 = 0. \]
另一方面，由于点 $A, M$ 均在射线 $PA$ 上，点 $B, N$ 均在射线 $PB$ 上，上述两个二次齐次多项式的对应项系数必定成比例。设比例系数为 $\mu$，则有：
\[ \frac{C'_0 - 2A'}{4A} = \frac{-2(2A' + B')}{4(B - A)} = \frac{C'_0 - 4B'}{C_0 - 4B} = \mu. \]
由此可得 $A', B', C'_0$ 与 $A, B, C_0$ 的代数关系：
\begin{align*}
C'_0 - 2A' &= 4\mu A \implies 2A' = C'_0 - 4\mu A, \\
C'_0 - 4B' &= \mu C_0 - 4\mu B \implies 4B' = C'_0 - \mu C_0 + 4\mu B.
\end{align*}
对于交叉项，有 $4A' + 2B' = 4\mu A - 4\mu B$。将 $2A'$ 和 $4B'$ 代入其中：
\[ 2(C'_0 - 4\mu A) + \frac{1}{2}(C'_0 - \mu C_0 + 4\mu B) = 4\mu A - 4\mu B. \]
方程两边同乘 $2$ 并化简得 $5C'_0 = 24\mu A - 12\mu B + \mu C_0$。
因比例系数的取值仅作等比例缩放而不改变直线方程的本质，为计算简便，取 $\mu = 10$，可得 $C'_0 = 48A - 24B + 2C_0$。将此回代求得 $A'$ 与 $B'$：
\begin{align*}
2A' &= 48A - 24B + 2C_0 - 40A = 8A - 24B + 2C_0 \implies A' = 4A - 12B + C_0, \\
4B' &= 48A - 24B + 2C_0 - 10C_0 + 40B = 48A + 16B - 8C_0 \implies B' = 12A + 4B - 2C_0.
\end{align*}
将 $C_0 = A + 2B + C$ 代入上述表达式，还原得到直线 $MN$ 在绝对坐标系下的系数变换式：
\begin{align*}
A' &= 4A - 12B + (A + 2B + C) = 5A - 10B + C, \\
B' &= 12A + 4B - 2(A + 2B + C) = 10A - 2C, \\
C' &= C'_0 - A' - 2B' = (48A - 24B + 2(A + 2B + C)) - A' - 2B' \\
   &= (50A - 20B + 2C) - (5A - 10B + C) - (20A - 4C) = 25A - 10B + 5C.
\end{align*}
进一步求解逆变换以提取 $A, B, C$：
由 $B' = 10A - 2C$ 得 $2C = 10A - B'$。代入 $A'$ 表达式可得 $2A' = 10A - 20B + 2C = 20A - 20B - B'$，即 $20B = 20A - 2A' - B'$。
代入 $C'$ 得 $2C' = 50A - 20B + 10C = 50A - (20A - 2A' - B') + 5(10A - B') = 80A + 2A' - 4B'$。
整理上述方程，得到逆映射方程组：
\begin{align*}
40A = -A' + 2B' + C',~~ 40B = -5A' + C', ~~40C = -5A' - 10B' + 5C'.
\end{align*}
已知直线 $l: Ax + By + C = 0$ 是圆 $G: (x - 4a - 9)^2 + (y - 4a - 10)^2 = 32(a+2)(a+4)$ 的切线。其圆心为 $(4a+9, 4a+10)$，半径平方为 $R_G^2 = 32(a^2+6a+8)$。根据点到直线的距离相切条件：
\[ \big( (4a+9)A + (4a+10)B + C \big)^2 = 32(a^2+6a+8)(A^2 + B^2). \]
方程两边同乘 $1600$，将其转换为 $A', B', C'$ 的约束式：
\[ \big[ (4a+9)(40A) + (4a+10)(40B) + 40C \big]^2 = 32(a^2+6a+8)\big[ (40A)^2 + (40B)^2 \big]. \]
将逆变换式代入左式分子计算：
\begin{align*}
&(4a+9)(40A) + (4a+10)(40B) + 40C \\
&= (4a+9)(-A' + 2B' + C') + (4a+10)(-5A' + C') + (-5A' - 10B' + 5C') \\
&= A'(-4a-9-20a-50-5) + B'(8a+18-10) + C'(4a+9+4a+10+5) \\
&= -8(3a+8)A' + 8(a+1)B' + 8(a+3)C' = 8\big[ (a+3)C' - (3a+8)A' + (a+1)B' \big].
\end{align*}
同理代入分母部分计算各项平方和：
\begin{align*}
&(40A)^2 + (40B)^2 = (-A' + 2B' + C')^2 + (-5A' + C')^2 \\
&= (A'^2 + 4B'^2 + C'^2 - 4A'B' - 2A'C' + 4B'C') + (25A'^2 - 10A'C' + C'^2) \\
&= 26A'^2 + 4B'^2 + 2C'^2 - 4A'B' - 12A'C' + 4B'C'.
\end{align*}
代回相切约束等式，得：
\[ 64\big[ (a+3)C' - (3a+8)A' + (a+1)B' \big]^2 = 32(a^2+6a+8)\big( 26A'^2 + 4B'^2 + 2C'^2 - 4A'B' - 12A'C' + 4B'C' \big). \]
等式两边同除以 $32$：
\[ 2\big[ (a+3)C' - (3a+8)A' + (a+1)B' \big]^2 = (a^2+6a+8)\big( 26A'^2 + 4B'^2 + 2C'^2 - 4A'B' - 12A'C' + 4B'C' \big). \]
为了提取直线 $MN$ 所包络的定圆方程，将上述等式移项作差（左式减右式），并两边同除以 $2$ 使 $C'^2$ 的系数归一化。此时各对应项的系数为：
\begin{itemize}
\item $C'^2$ ：$\frac{1}{2}\big[ 2(a+3)^2 - 2(a^2+6a+8) \big] = (a^2+6a+9) - (a^2+6a+8) = 1$；
\item $A'C'$ ：$\frac{1}{2}\big[ 2 \times 2(a+3)(-(3a+8)) - (-12)(a^2+6a+8) \big] = -2(3a^2+17a+24) + 6(a^2+6a+8) = 2a$；
\item $B'C'$ ：$\frac{1}{2}\big[ 2 \times 2(a+3)(a+1) - 4(a^2+6a+8) \big] = 2(a^2+4a+3) - 2(a^2+6a+8) = -4a-10$；
\item $A'B'$ ：$\frac{1}{2}\big[ 2 \times 2(-(3a+8))(a+1) - (-4)(a^2+6a+8) \big] = -2(3a^2+11a+8) + 2(a^2+6a+8) = -4a^2-10a$；
\item $A'^2$ ：$\frac{1}{2}\big[ 2(3a+8)^2 - 26(a^2+6a+8) \big] = (9a^2+48a+64) - 13(a^2+6a+8) = -4a^2-30a-40$；
\item $B'^2$ ：$\frac{1}{2}\big[ 2(a+1)^2 - 4(a^2+6a+8) \big] = (a^2+2a+1) - 2(a^2+6a+8) = -a^2-10a-15$。
\end{itemize}
整理后的包络齐次多项式方程为：
\[ C'^2 + 2a A'C' - (4a+10)B'C' - (4a^2+10a)A'B' - (4a^2+30a+40)A'^2 - (a^2+10a+15)B'^2 = 0. \]
设直线 $MN$ 恒与定圆 $E(x_0, y_0)$ 相切，且该圆半径为 $R_E$。由相切距离判别式 $(x_0 A' + y_0 B' + C')^2 = R_E^2(A'^2 + B'^2)$ 展开得标准等式形式：
\[ C'^2 + 2x_0 A'C' + 2y_0 B'C' + 2x_0 y_0 A'B' + (x_0^2 - R_E^2)A'^2 + (y_0^2 - R_E^2)B'^2 = 0. \]
将展开式与齐次多项式各对应项系数作比对：
$A'C'$ 的系数：$2x_0 = 2a \implies x_0 = a$；
$B'C'$ 的系数：$2y_0 = -4a-10 \implies y_0 = -2a-5$；
验证 $A'B'$ 交叉项系数：$2x_0 y_0 = 2a(-2a-5) = -4a^2-10a$，二者一致；
比对 $A'^2$ 系数求半径平方：$x_0^2 - R_E^2 = a^2 - R_E^2 = -4a^2-30a-40 \implies R_E^2 = 5a^2+30a+40 = 5(a+2)(a+4)$；
验证 $B'^2$ 系数的一致性：$y_0^2 - R_E^2 = (-2a-5)^2 - (5a^2+30a+40) = 4a^2+20a+25 - 5a^2-30a-40 = -a^2-10a-15$，同样一致。\\
由此可得，直线 $MN$ 的系数恒满足定圆的相切包络方程，即无论 $A',B',C'$ 如何变化，直线 $MN$ 恒与圆心为 $(a, -2a-5)$，半径为 $\sqrt{5(a+2)(a+4)}$ 的圆相切。
综上所述，直线 $MN$ 恒与定圆 $E$ 相切，且定圆 $E$ 的标准方程为：
\[ (x - a)^2 + (y + 2a + 5)^2 = 5(a + 2)(a + 4). \]
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知圆 \(O: x^2 + y^2 = 5\) 和抛物线 \(C_1: y^2 = 4x\)，圆 \(O\) 与抛物线 \(C_1\) 在第一象限的交点为 \(P\)，直线 \(l: ax + by + c = 0\) 交抛物线 \(C_1\) 于 \(A,B\) 两点，延长 \(AP,BP\) 分别交圆 \(O\) 于 \(M,N\) 两点；试求直线 \(MN\) 的一般方程；
\end{example}
\begin{solution}
首先，求解圆 $O$ 与抛物线 $C_1$ 的第一象限公共点 $P$ 的坐标。
联立圆 $O: x^2 + y^2 = 5$ 与抛物线 $C_1: y^2 = 4x$ 的方程，消去 $x$ 得：
\[ \left(\frac{y^2}{4}\right)^2 + y^2 = 5 \implies y^4 + 16y^2 - 80 = 0. \]
对该方程因式分解，得 $(y^2 - 4)(y^2 + 20) = 0$。
由于 $y^2 \ge 0$，可得 $y^2 = 4$。由题意知点 $P$ 位于第一象限，故 $y = 2$，代入抛物线方程得 $x = 1$。
因此交点 $P$ 的坐标为 $(1, 2)$。\\
其次，作坐标平移以简化曲线方程。
将坐标系原点平移至点 $P(1, 2)$，设局部坐标为 $X = x - 1, Y = y - 2$。
在新坐标系下，抛物线 $C_1$ 的方程转化为：
\[ (Y + 2)^2 = 4(X + 1) \implies Y^2 - 4X + 4Y = 0. \]
圆 $O$ 的方程转化为：
\[ (X + 1)^2 + (Y + 2)^2 = 5 \implies X^2 + Y^2 + 2X + 4Y = 0. \]
直线 $l: ax + by + c = 0$ 在新坐标系下表示为：
\[ a(X + 1) + b(Y + 2) + c = 0 \implies aX + bY + a + 2b + c = 0. \]
令常数 $k = a + 2b + c$。若 $k = 0$，则直线 $l$ 经过点 $P$，此时直线 $l$ 与抛物线 $C_1$ 仅能产生一个异于 $P$ 的交点，无法形成相异的两点 $A, B$，故 $k \neq 0$。
将直线 $l$ 的方程变形为恒等式：
\[ -\frac{aX + bY}{k} = 1. \]
进而，运用齐次化方法构造过局部原点的直线对联合方程。
将上述恒等式代入抛物线 $C_1$ 的一次项中，构造纯二次齐次多项式，该多项式表示过新原点与点 $A, B$ 的直线对 $PA \cup PB$ 的方程：
\[ Y^2 + (-4X + 4Y) \left( -\frac{aX + bY}{k} \right) = 0. \]
两边同乘 $k$ 以消除分母，展开并合并同类项：
\[ k Y^2 + 4(X - Y)(aX + bY) = 0 \implies 4a X^2 + 4(b - a) XY + (k - 4b) Y^2 = 0. \]
将 $k = a + 2b + c$ 代入，记该二次齐次多项式为 $H(X,Y)$，则有：
\[ H(X,Y) = 4a X^2 + 4(b - a) XY + (a - 2b + c) Y^2 = 0. \]
另一方面，设待求直线 $MN$ 在新坐标系下的方程为 $L_{MN}(X,Y) + 1 = 0$，即 $-L_{MN}(X,Y) = 1$（由于 $MN$ 为圆的割线且不经过点 $P$，其常数项不为零，可通过同除以常数项使其为 $1$）。
将该恒等式代入圆 $O$ 的方程中，构造过新原点与点 $M, N$ 的直线对 $PM \cup PN$ 的方程：
\[ X^2 + Y^2 + (2X + 4Y)\big( -L_{MN}(X,Y) \big) = 0. \]
由已知条件，点 $M, N$ 分别位于射线 $PA, PB$ 的延长线上，这表明直线对 $PM \cup PN$ 与 $PA \cup PB$ 在几何上完全等价。
因此，存在非零实数 $\mu$ 使得下式恒成立：
\[ X^2 + Y^2 - 2(X + 2Y) L_{MN}(X,Y) = \mu H(X,Y). \]
对其进行代数变形可得：
\[ (X^2 + Y^2) - \mu H(X,Y) = 2(X + 2Y) L_{MN}(X,Y). \]
该多项式恒等式表明，左侧的二次齐次多项式必然包含一次因式 $(X + 2Y)$。
根据多项式余数定理，当 $X = -2Y$ 时，等式左侧必须恒为零。代入得：
\[ (-2Y)^2 + Y^2 - \mu \big[ 4a(-2Y)^2 + 4(b - a)(-2Y)Y + (a - 2b + c)Y^2 \big] = 0. \]
提取公因式 $Y^2$ 并化简方括号内各项：
\[ 5Y^2 - \mu (16a - 8b + 8a + a - 2b + c)Y^2 = 0 \implies 5 - \mu (25a - 10b + c) = 0. \]
解得比例系数 $\mu = \frac{5}{25a - 10b + c}$。\\
为求出 $L_{MN}(X,Y)$，将 $\mu$ 代回并恒等变形。两边同乘 $(25a - 10b + c)$ 构造左侧的完全展开式：
\begin{align*}
&\quad (25a - 10b + c)(X^2 + Y^2) - 5 H(X,Y) \\
&= (25a - 10b + c)X^2 + (25a - 10b + c)Y^2 - 5 \big[ 4a X^2 + 4(b - a) XY + (a - 2b + c) Y^2 \big] \\
&= (25a - 10b + c - 20a) X^2 - 20(b - a) XY + (25a - 10b + c - 5a + 10b - 5c) Y^2 \\
&= (5a - 10b + c) X^2 + 20(a - b) XY + (20a - 4c) Y^2.
\end{align*}
提取因式 $(X + 2Y)$：
\[ (5a - 10b + c) X^2 + 20(a - b) XY + (20a - 4c) Y^2 = (X + 2Y) \big[ (5a - 10b + c)X + (10a - 2c)Y \big]. \]
将此结果与恒等式右侧 $2(25a - 10b + c)(X + 2Y) L_{MN}(X,Y)$ 比较，消去 $(X + 2Y)$ 得：
\[ 2(25a - 10b + c) L_{MN}(X,Y) = (5a - 10b + c)X + (10a - 2c)Y. \]
由直线 $MN$ 的方程 $L_{MN}(X,Y) + 1 = 0$，两边同乘 $2(25a - 10b + c)$ 可得其在新坐标系下的表示：
\[ (5a - 10b + c)X + (10a - 2c)Y + 2(25a - 10b + c) = 0. \]
最后，将局部方程还原至原始笛卡尔坐标系。
代入平移关系 $X = x - 1, Y = y - 2$：
\[ (5a - 10b + c)(x - 1) + (10a - 2c)(y - 2) + 50a - 20b + 2c = 0. \]
展开并合并常数项：
\begin{align*}
&\quad (5a - 10b + c)x + (10a - 2c)y - (5a - 10b + c) - 2(10a - 2c) + 50a - 20b + 2c \\
&= (5a - 10b + c)x + (10a - 2c)y - 5a + 10b - c - 20a + 4c + 50a - 20b + 2c \\
&= (5a - 10b + c)x + (10a - 2c)y + 25a - 10b + 5c = 0.
\end{align*}
综上所述，直线 $MN$ 的一般方程为：
\[ (5a - 10b + c)x + (10a - 2c)y + 25a - 10b + 5c = 0. \]
结论成立。
\end{solution}




\begin{example}{}{}
过点 \(Q\left(\frac{2\sqrt{2}}{3},1\right)\) 的直线 \(L\) 依次交椭圆 \(O\) 于 \(A,B\) 两点，过点 \(A\) 的直线 \(L_2\) 交椭圆 \(O\) 于点 \(C\)，且与曲线 \(E: y = -\frac{3\sqrt{2}x}{8} + \frac{\sqrt{2}}{x}\) 相切于点 \(P\)（其中点 \(A,P\) 均在第一象限）；求证：直线 \(BC\) 与圆 \(G: x^2 + y^2 - \sqrt{2}x = 0\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
结合题意与圆锥曲线的几何相容性（定点坐标及相切条件设定），可知椭圆 $O$ 的标准方程为 $\frac{x^2}{2} + y^2 = 1$。
建立该椭圆的算子代数体系，定义其极化算子为 $T_O(U, V) = \frac{x_U x_V}{2} + y_U y_V - 1$。平面内的动点 $X$ 在椭圆上，当且仅当其极化自内积满足 $T_O(X, X) = 0$。
对曲线 $E$ 和圆 $G$ 的方程进行齐次化重构，将其纳入椭圆的二次曲线系中。
曲线 $E: y = -\frac{3\sqrt{2}x}{8} + \frac{\sqrt{2}}{x}$ 等价变形为 $3\sqrt{2}x^2 + 8xy - 8\sqrt{2} = 0$。
构造一次线性泛函 $L_0(X) = x - 2\sqrt{2}y$，将其与椭圆算子结合可得：
\[ 8\sqrt{2} T_O(X, X) - \sqrt{2} L_0(X)^2 = 8\sqrt{2}\left(\frac{x^2}{2} + y^2 - 1\right) - \sqrt{2}(x^2 - 4\sqrt{2}xy + 8y^2) = 3\sqrt{2}x^2 + 8xy - 8\sqrt{2} = 0. \]
故曲线 $E$ 可等效重构为 $T_O(X, X) - \frac{1}{8} L_0(X)^2 = 0$。
同理，对于圆 $G: x^2 + y^2 - \sqrt{2}x = 0$，构造一次泛函 $L_1(X) = x - \sqrt{2}$，展开可知：
\[ T_O(X, X) + \frac{1}{2} L_1(X)^2 = \left(\frac{x^2}{2} + y^2 - 1\right) + \frac{1}{2}(x^2 - 2\sqrt{2}x + 2) = x^2 + y^2 - \sqrt{2}x = 0. \]
故圆 $G$ 可等效重构为 $T_O(X, X) + \frac{1}{2} L_1(X)^2 = 0$。
为实现降维代数化，建立算子相切等价引理：
对于二次曲线系 $\Gamma: T_O(X,X) + \lambda L(X)^2 = 0$，椭圆 $O$ 的内接非退化弦 $AC$ 与 $\Gamma$ 相切的充要条件为 $T_O(A,C) + 2\lambda L(A)L(C) = 0$。
证明如下：设线段 $AC$ 上动点为 $X = \frac{C + k A}{1+k}$，代入 $\Gamma$ 的方程中：
\[ T_O(C+kA, C+kA) + \lambda L(C+kA)^2 = 0. \]
由于点 $A, C$ 在椭圆上，满足边界条件 $T_O(A,A) = T_O(C,C) = 0$，展开得：
\[ 2k T_O(A,C) + \lambda (L(C) + k L(A))^2 = 0. \]
按 $k$ 降幂排列，整理为关于参数 $k$ 的一元二次方程：
\[ k^2 [ \lambda L(A)^2 ] + k [ 2T_O(A,C) + 2\lambda L(A)L(C) ] + \lambda L(C)^2 = 0. \]
直线与曲线相切等价于该二次方程具有重根，即判别式 $\Delta = 0$：
\[ \Delta = 4 [ T_O(A,C) + \lambda L(A)L(C) ]^2 - 4 \lambda^2 L(A)^2 L(C)^2 = 4 T_O(A,C) [ T_O(A,C) + 2\lambda L(A)L(C) ] = 0. \]
因 $A, C$ 为椭圆上相异两点，故 $T_O(A,C) \neq 0$。因此，相切等价于 $T_O(A,C) + 2\lambda L(A)L(C) = 0$。引理得证。
代入特定曲线的泛函，几何相切条件转化为纯代数等式：
直线 $AC$ 与曲线 $E$ 相切 $\iff T_O(A, C) - \frac{1}{4}L_0(A)L_0(C) = 0$；
直线 $BC$ 与圆 $G$ 相切 $\iff T_O(B, C) + L_1(B)L_1(C) = 0$。
引入椭圆的有理参数方程 $X(t) = \left( \sqrt{2} \frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right)$。
设点 $A, B, C$ 对应的参数分别为 $t_A, t_B, t_C$。两参数点间连线的极化算子满足 $T_O(M, N) = \frac{-2(t_M - t_N)^2}{(1+t_M^2)(1+t_N^2)}$。
直线 $AB$ 所在割线的泛函方程可表示为 $ux + vy = 1$，其中 $u = \frac{1}{\sqrt{2}} \frac{1-t_A t_B}{1+t_A t_B}, v = \frac{t_A+t_B}{1+t_A t_B}$。
已知直线 $AB$ 过定点 $Q\left(\frac{2\sqrt{2}}{3}, 1\right)$，将其坐标代入方程得：
\[ \frac{1}{\sqrt{2}} \frac{1-t_A t_B}{1+t_A t_B} \left(\frac{2\sqrt{2}}{3}\right) + \frac{t_A+t_B}{1+t_A t_B} (1) = 1. \]
同乘 $3(1 + t_A t_B)$ 化简：
\[ 2(1 - t_A t_B) + 3(t_A + t_B) = 3(1 + t_A t_B) \implies 5t_A t_B - 3t_A - 3t_B + 1 = 0. \]
由此得到参数 $t_B$ 的传递关系：$t_B = \frac{3t_A - 1}{5t_A - 3}$。\\
将参数化坐标代入 $AC$ 的相切条件 $T_O(A, C) - \frac{1}{4}L_0(A)L_0(C) = 0$ 中：
计算一次泛函 $L_0(A) = x_A - 2\sqrt{2} y_A = \sqrt{2} \frac{1 - 4t_A - t_A^2}{1+t_A^2}$。代入相切等式可得：
\[ \frac{-2(t_A - t_C)^2}{(1+t_A^2)(1+t_C^2)} - \frac{1}{4} \cdot 2 \frac{(1-4t_A-t_A^2)(1-4t_C-t_C^2)}{(1+t_A^2)(1+t_C^2)} = 0. \]
两边同乘 $-2(1+t_A^2)(1+t_C^2)$，整理为多项式方程：
\[ 4(t_A - t_C)^2 + (1 - 4t_A - t_A^2)(1 - 4t_C - t_C^2) = 0. \]
将其完全展开并对称配方，可分解为两个双一次因式：
\[ (t_A t_C + 3t_A + t_C - 1)(t_A t_C + t_A + 3t_C - 1) = 0. \]
为确定几何有效分支，需结合点 $A, P$ 均在第一象限的约束条件进行分析。
直线 $AC$ 的方程为 $u x + v y = 1 \implies y = \frac{1-ux}{v}$。代入曲线 $E$ 的齐次方程 $3\sqrt{2}x^2 + 8xy - 8\sqrt{2} = 0$ 中，消去 $y$ 得：
\[ (3\sqrt{2}v - 8u)x^2 + 8x - 8\sqrt{2}v = 0. \]
由相切条件，切点 $P$ 对应上述一元二次方程的重根，其横坐标为 $x_P = \frac{-4}{3\sqrt{2}v - 8u}$。
对应纵坐标为 $y_P = \frac{1 - u x_P}{v} = \frac{3\sqrt{2}v - 4u}{v(3\sqrt{2}v - 8u)}$。
由定点 $Q$ 向椭圆引切线，极线方程 $\frac{\sqrt{2}}{3}x + y = 1$ 交椭圆的切点参数分别为 $t = \frac{1}{5}$ 与 $t = 1$。由于动直线 $L$ 过点 $Q$ 且点 $A$ 在第一象限，故参数 $t_A \in \left(\frac{1}{5}, 1\right)$。
若选取因式 $t_A t_C + t_A + 3t_C - 1 = 0$，解得 $t_C = \frac{1-t_A}{t_A+3}$。
将其代入 $v$ 与 $u$ 的表达式化简，可得分母 $3\sqrt{2}v - 8u = \frac{-\sqrt{2}(t_A-3)^2}{(t_A+3)(1+t_A t_C)} < 0$，故 $x_P > 0$ 恒成立。
进一步考察纵坐标，分子 $3\sqrt{2}v - 4u = \frac{\sqrt{2}(t_A^2+6t_A-3)}{(t_A+3)(1+t_A t_C)}$。由于 $v > 0$ 且分母 $3\sqrt{2}v - 8u < 0$，要使 $y_P > 0$ 必须 $3\sqrt{2}v - 4u < 0$，即 $t_A^2+6t_A-3 < 0$。
但在可行域 $t_A \in \left(\frac{1}{5}, 1\right)$ 内，当 $t_A > 2\sqrt{3}-3 \approx 0.464$ 时，$t_A^2+6t_A-3 > 0$，导致 $y_P < 0$，点 $P$ 坠入第四象限，这与已知条件矛盾。
因此，该代数分支无效，真实的相切解析分支唯一确定为：
\[ t_A t_C + 3t_A + t_C - 1 = 0 \implies t_C = \frac{1-3t_A}{t_A+1}. \]
最后，验证直线 $BC$ 与圆 $G$ 的相切条件 $T_O(B, C) + L_1(B)L_1(C) = 0$。
代入参数表达式 $L_1(B) = x_B - \sqrt{2} = \frac{-2\sqrt{2}t_B^2}{1+t_B^2}$ 与 $L_1(C) = \frac{-2\sqrt{2}t_C^2}{1+t_C^2}$。
相切条件等价于判定代数等式：
\[ \frac{-2(t_B - t_C)^2}{(1+t_B^2)(1+t_C^2)} + \frac{8t_B^2 t_C^2}{(1+t_B^2)(1+t_C^2)} = 0 \implies (t_B - t_C)^2 - 4t_B^2 t_C^2 = 0. \]
该式利用平方差公式可分解为 $(t_B - t_C + 2t_B t_C)(t_B - t_C - 2t_B t_C) = 0$。
取第一因子，将推导所得 $t_B = \frac{3t_A - 1}{5t_A - 3}$ 与 $t_C = \frac{1 - 3t_A}{t_A + 1}$ 代入计算：
\begin{align*}
t_B - t_C + 2t_B t_C &= \frac{3t_A - 1}{5t_A - 3} - \frac{1 - 3t_A}{t_A + 1} + 2 \left( \frac{3t_A - 1}{5t_A - 3} \right) \left( \frac{1 - 3t_A}{t_A + 1} \right) \\
&= \frac{(3t_A - 1)(t_A + 1) + (3t_A - 1)(5t_A - 3) - 2(3t_A - 1)^2}{(5t_A - 3)(t_A + 1)}.
\end{align*}
提取公共因子 $\frac{3t_A - 1}{(5t_A - 3)(t_A + 1)}$，剩余多项式重构为：
\[ (t_A + 1) + (5t_A - 3) - 2(3t_A - 1) = 6t_A - 2 - 6t_A + 2 = 0. \]
计算结果表明等式严格坍缩为 $0$，等价相切判定条件完全满足。
综上所述，动直线 $BC$ 恒与圆 $G$ 相切，证明完毕。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 \(A,B,C\) 为椭圆 \(O: \frac{x^2}{5} + y^2 = 1\) 上三个不同的点（其中 \(A,B,C\) 三点分别在第三、二、一象限），射线 \(AB,BC\) 均与曲线 \(E: y = \frac{\sqrt{5}}{2|x|}\) 相切；求证：直线 \(AC\) 与圆 \(G: \left(x - \frac{4\sqrt{5}}{5}\right)^2 + y^2 = \frac{1}{5}\) 相切
\end{example}
\begin{solution}
首先，确立椭圆的有理参数化模型与相关点参数的取值范围。
设椭圆 $O: \frac{x^2}{5} + y^2 = 1$ 上的动点坐标通过有理参数化严格表示为 $X(t) = \left( \sqrt{5} \frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right)$，其中实数 $t \in \mathbb{R}$。
依据点 $A, B, C$ 所在的象限位置，判定其对应参数 $t_A, t_B, t_C$ 的所属区间：
\begin{itemize}
\item 点 $A$ 位于第三象限（$x<0, y<0$），满足 $1-t_A^2 < 0$ 且 $t_A < 0$，解得 $t_A \in (-\infty, -1)$；
\item 点 $B$ 位于第二象限（$x<0, y>0$），满足 $1-t_B^2 < 0$ 且 $t_B > 0$，解得 $t_B \in (1, +\infty)$；
\item 点 $C$ 位于第一象限（$x>0, y>0$），满足 $1-t_C^2 > 0$ 且 $t_C > 0$，解得 $t_C \in (0, 1)$。
\end{itemize}
其次，推导椭圆弦所在直线与曲线 $E$ 相切的代数约束条件。
曲线 $E: y = \frac{\sqrt{5}}{2|x|}$ 在定义域内可划分为两支双曲线：在第一象限，其解析式为 $xy = \frac{\sqrt{5}}{2}$；在第二象限，其解析式为 $xy = -\frac{\sqrt{5}}{2}$。
由算子法有理参数化理论，过椭圆上参数为 $t_i, t_j$ 两点的割线方程为：
\[ \frac{1-t_i t_j}{\sqrt{5}(1+t_i t_j)} x + \frac{t_i+t_j}{1+t_i t_j} y = 1. \]
令 $u = \frac{1-t_i t_j}{\sqrt{5}(1+t_i t_j)}, v = \frac{t_i+t_j}{1+t_i t_j}$，直线方程可简记为 $ux + vy = 1$。
设反比例函数分支的一般形式为 $xy = k$。将 $y = \frac{1-ux}{v}$ 代入该分支方程，整理得关于 $x$ 的一元二次方程：
\[ ux^2 - x + kv = 0. \]
直线与曲线相切的充要条件为该方程的判别式 $\Delta = 0$，即 $1 - 4kuv = 0 \implies 4kuv = 1$。此时切点横坐标为 $x_0 = \frac{1}{2u}$。\\
接着，应用该约束条件分别筛选并建立射线 $AB, BC$ 所对应参数的代数递推关系。
对于射线 $AB$，起点 $A$ 在第三象限，经过第二象限的点 $B$。若其与第一象限分支 $xy = \frac{\sqrt{5}}{2}\ (x>0)$ 相切，代入 $k = \frac{\sqrt{5}}{2}$ 得相切条件 $2\sqrt{5}uv = 1$。
代入 $u,v$ 参数式化简可得 $(t_A t_B + 2t_A - 1)(t_A t_B + 2t_B - 1) = 0$。
若 $t_A t_B + 2t_A - 1 = 0$，解得 $t_A = \frac{1}{t_B+2} > 0$，这与 $t_A < -1$ 矛盾。
若 $t_A t_B + 2t_B - 1 = 0$，解得 $t_B = \frac{1}{t_A+2}$。因 $t_B > 1$ 且 $t_A < -1$，必有 $t_A \in (-2, -1)$。计算此时切点横坐标 $x_0 = \frac{1}{2u} = \frac{\sqrt{5}(1+t_A t_B)}{2(1-t_A t_B)}$，代入 $t_A t_B = \frac{t_A}{t_A+2}$ 化简得 $x_0 = \frac{\sqrt{5}}{2}(t_A+1)$。由于 $t_A < -1$，切点横坐标 $x_0 < 0$，但这与第一象限分支 $x > 0$ 的定义域严格矛盾。
因此，射线 $AB$ 只能与第二象限分支 $xy = -\frac{\sqrt{5}}{2}\ (x<0)$ 相切，对应 $k = -\frac{\sqrt{5}}{2}$。
代入约束条件，得 $-2\sqrt{5}uv = 1$，展开分解得：
\[ (t_A t_B - 2t_A - 1)(t_A t_B - 2t_B - 1) = 0. \]
若 $t_A t_B - 2t_B - 1 = 0$，则 $t_A = 2 + \frac{1}{t_B}$，由于 $t_B>1$，此时 $t_A > 2$，与 $t_A < -1$ 矛盾。
故必有 $t_A t_B - 2t_A - 1 = 0$，等式两端同除以 $t_A$ 得到参数关系：
\[ t_B - \frac{1}{t_A} = 2. \]
由于 $t_A \in (-\infty, -1)$，有 $-\frac{1}{t_A} \in (0, 1)$，由此进一步将参数 $t_B$ 的范围精确缩小为 $t_B \in (1, 2)$。\\
对于射线 $BC$，起点 $B$ 在第二象限，经过第一象限的点 $C$。
若射线 $BC$ 与第二象限分支 $xy = -\frac{\sqrt{5}}{2}\ (x<0)$ 相切，代入 $k = -\frac{\sqrt{5}}{2}$ 同理得 $(t_B t_C - 2t_B - 1)(t_B t_C - 2t_C - 1) = 0$。
若 $t_B t_C - 2t_B - 1 = 0$，解得 $t_C = 2 + \frac{1}{t_B} > 2$，这与 $t_C \in (0, 1)$ 矛盾。
若 $t_B t_C - 2t_C - 1 = 0$，解得 $t_B = 2 + \frac{1}{t_C}$。由于 $t_C \in (0, 1)$，必有 $t_B > 3$，但这与前文已确立的 $t_B \in (1, 2)$ 严格矛盾。
因此，射线 $BC$ 只能与第一象限分支 $xy = \frac{\sqrt{5}}{2}\ (x>0)$ 相切，对应 $k = \frac{\sqrt{5}}{2}$。
代入相切约束，解得 $(t_B t_C + 2t_B - 1)(t_B t_C + 2t_C - 1) = 0$。
若 $t_B t_C + 2t_B - 1 = 0$，解得 $t_C = \frac{1}{t_B} - 2 < -1$，矛盾。
故必有 $t_B t_C + 2t_C - 1 = 0$，等式两端同除以 $t_C$ 得到参数关系：
\[ \frac{1}{t_C} - t_B = 2. \]
进而，联立参数关系式构建点 $A$ 与点 $C$ 之间的全局不变量等式。
将上述确立的两组线性方程相加，消去中间参数 $t_B$：
\[ \left(\frac{1}{t_C} - t_B\right) + \left(t_B - \frac{1}{t_A}\right) = 2 + 2 \implies \frac{1}{t_C} - \frac{1}{t_A} = 4. \]
等式两端同乘 $t_A t_C$，得 $t_A - t_C = 4t_A t_C$。
两端同时平方，得到 $(t_A - t_C)^2 = 16t_A^2 t_C^2$。
应用代数恒等式 $(t_A - t_C)^2 = (t_A + t_C)^2 - 4t_A t_C$，代入上式并移项，确立核心不变量：
\[ (t_A + t_C)^2 = 16t_A^2 t_C^2 + 4t_A t_C. \]
最后，利用该不变量判定直线 $AC$ 与给定圆 $G$ 的相切关系。
由前置推导，直线 $AC$ 的系数分别为 $u = \frac{1-t_A t_C}{\sqrt{5}(1+t_A t_C)}$ 与 $v = \frac{t_A+t_C}{1+t_A t_C}$。
圆 $G: \left(x - \frac{4\sqrt{5}}{5}\right)^2 + y^2 = \frac{1}{5}$ 的圆心为 $K\left(\frac{4\sqrt{5}}{5}, 0\right)$，半径的平方为 $R^2 = \frac{1}{5}$。
利用点到直线的距离公式，计算圆心 $K$ 到直线 $AC$ 的距离 $d$ 的平方：
\[ d^2 = \frac{\left( \frac{4\sqrt{5}}{5} u - 1 \right)^2}{u^2 + v^2}. \]
欲证明直线 $AC$ 恒与圆 $G$ 相切，即证 $d^2 = \frac{1}{5}$，等价于证明代数恒等式：
\[ 5 \left( \frac{4\sqrt{5}}{5} u - 1 \right)^2 = u^2 + v^2. \]
展开等式左侧并移项整理：
\[ 5 \left( \frac{16}{5} u^2 - \frac{8\sqrt{5}}{5} u + 1 \right) = 16 u^2 - 8\sqrt{5} u + 5 \implies 15 u^2 - 8\sqrt{5} u + 5 - v^2 = 0. \]
将 $u, v$ 替换为参数 $t_A, t_C$ 的表达式代入该判定式的左端：
\[ 15 \left( \frac{1-t_A t_C}{\sqrt{5}(1+t_A t_C)} \right)^2 - 8\sqrt{5} \left( \frac{1-t_A t_C}{\sqrt{5}(1+t_A t_C)} \right) + 5 - \left( \frac{t_A+t_C}{1+t_A t_C} \right)^2. \]
提取公分母 $\frac{1}{(1+t_A t_C)^2}$，分子多项式部分展开为：
\[ 3(1-t_A t_C)^2 - 8(1-t_A t_C)(1+t_A t_C) + 5(1+t_A t_C)^2 - (t_A+t_C)^2. \]
将各项按次幂完全展开：
\[ 3(1 - 2t_A t_C + t_A^2 t_C^2) - 8(1 - t_A^2 t_C^2) + 5(1 + 2t_A t_C + t_A^2 t_C^2) - (t_A+t_C)^2. \]
合并同类项，常数项为 $3 - 8 + 5 = 0$，一次项为 $-6t_A t_C + 10t_A t_C = 4t_A t_C$，二次项为 $3t_A^2 t_C^2 + 8t_A^2 t_C^2 + 5t_A^2 t_C^2 = 16t_A^2 t_C^2$。
整理后的化简结果为：
\[ 16t_A^2 t_C^2 + 4t_A t_C - (t_A+t_C)^2. \]
由前文推导得出的参数不变量等式 $(t_A + t_C)^2 = 16t_A^2 t_C^2 + 4t_A t_C$ 可知，该多项式严格等于零。
因此，判定式绝对成立，圆心到直线的距离严格等于圆的半径，证明直线 $AC$ 恒与圆 $G$ 相切。结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 \(A,B,C\) 为椭圆 \(O: \frac{x^2}{9} + \frac{y^2}{4} = 1\) 上三个不同的点（其中 \(A,B,C\) 三点分别在第三、二、一象限），射线 \(AB\) 与曲线 \(C_1: y = \frac{x}{2} - \frac{6}{x}\) 相切，射线 \(BC\) 与曲线 \(C_2: y = \frac{3}{x}\) 相切；求证：直线 \(AC\) 恒过定点，并求出该定点；
\end{example}
\begin{solution}
首先，引入椭圆的有理参数化表示。
设椭圆 $O: \frac{x^2}{9} + \frac{y^2}{4} = 1$ 上的动点坐标为 $(x, y)$。利用参数 $t = \tan\frac{\theta}{2}$，可将其严密表示为 $X(t) = \left( 3\frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{4t}{1+t^2} \right)$。
已知点 $A, B, C$ 位于椭圆上，设其参数分别为 $t_A, t_B, t_C$。
根据题目给定的象限条件进行参数范围的判定：
\begin{itemize}
\item 由于点 $A$ 在第三象限，故 $x_A < 0 \implies 1-t_A^2 < 0$，且 $y_A < 0 \implies t_A < 0$，由此解得 $t_A < -1$。
\item 由于点 $B$ 在第二象限，故 $x_B < 0 \implies 1-t_B^2 < 0$，且 $y_B > 0 \implies t_B > 0$，由此解得 $t_B > 1$。
\item 由于点 $C$ 在第一象限，故 $x_C > 0 \implies 1-t_C^2 > 0$，且 $y_C > 0 \implies t_C > 0$，由此解得 $0 < t_C < 1$。
\end{itemize}
其次，推导椭圆上任意两点连线的直线方程。
对于参数为 $t_1, t_2$ 的两点，将其坐标代入表达式 $\frac{1-t_1t_2}{1+t_1t_2}\frac{x}{3} + \frac{t_1+t_2}{1+t_1t_2}\frac{y}{2}$ 中，验证可得：
\[
\frac{1-t_1t_2}{1+t_1t_2} \frac{1-t_1^2}{1+t_1^2} + \frac{t_1+t_2}{1+t_1t_2} \frac{2t_1}{1+t_1^2} = \frac{1 - t_1^2 - t_1t_2 + t_1^3 t_2 + 2t_1^2 + 2t_1t_2}{(1+t_1t_2)(1+t_1^2)} = \frac{1 + t_1^2 + t_1t_2 + t_1^3t_2}{(1+t_1t_2)(1+t_1^2)} = 1.
\]
该方程对两端点均成立，且关于 $x, y$ 呈线性，因此直线方程可表示为：
\[
\frac{1-t_1t_2}{1+t_1t_2}\frac{x}{3} + \frac{t_1+t_2}{1+t_1t_2}\frac{y}{2} = 1.
\]
令直线方程为 $ux + vy = 1$，则对应系数为 $u = \frac{1-t_1t_2}{3(1+t_1t_2)}, v = \frac{t_1+t_2}{2(1+t_1t_2)}$。
进而，处理射线 $AB$ 与曲线 $C_1$ 相切的条件。
曲线 $C_1: y = \frac{x}{2} - \frac{6}{x}$ 可化为 $2xy - x^2 + 12 = 0$。
将直线 $AB$ 的方程 $y = \frac{1-ux}{v}$ 代入 $C_1$ 中，得到：
\[
2x\left(\frac{1-ux}{v}\right) - x^2 + 12 = 0 \implies (2u+v)x^2 - 2x - 12v = 0.
\]
相切条件等价于该一元二次方程的判别式 $\Delta = 0$，即：
\[
(-2)^2 - 4(2u+v)(-12v) = 0 \implies 1 + 24uv + 12v^2 = 0.
\]
将 $u, v$ 用参数 $t_A, t_B$ 的表达式代入，有：
\[
1 + 24 \frac{1-t_At_B}{3(1+t_At_B)} \frac{t_A+t_B}{2(1+t_At_B)} + 12 \frac{(t_A+t_B)^2}{4(1+t_At_B)^2} = 0.
\]
等式两端同乘 $(1+t_At_B)^2$，化简为：
\[
(1+t_At_B)^2 + 4(1-t_At_B)(t_A+t_B) + 3(t_A+t_B)^2 = 0.
\]
展开并按各项合并同类项，得到：
\[
t_A^2t_B^2 - 4t_A^2t_B - 4t_At_B^2 + 3t_A^2 + 3t_B^2 + 8t_At_B + 4t_A + 4t_B + 1 = 0.
\]
该多项式可因式分解为：
\[
(t_At_B - 3t_A - t_B - 1)(t_At_B - t_A - 3t_B - 1) = 0.
\]
由此解得 $t_A = \frac{t_B+1}{t_B-3}$ 或 $t_A = \frac{3t_B+1}{t_B-1}$。
由于 $t_B > 1$，若 $t_A = \frac{3t_B+1}{t_B-1}$，则计算可得 $t_A > 0$，这与点 $A$ 位于第三象限（$t_A < -1$）的约束相悖（经检验，该根对应的切点实为射线 $BA$ 延长线上的点）。
因此，必须取 $t_A = \frac{t_B+1}{t_B-3}$。为满足 $t_A < -1$，需有 $\frac{2t_B-2}{t_B-3} < 0$，结合 $t_B > 1$ 可推得 $t_B \in (1, 3)$。\\
接下来，处理射线 $BC$ 与曲线 $C_2$ 相切的条件。
曲线 $C_2: y = \frac{3}{x}$ 等价于 $xy = 3$。
将直线 $BC$ 的方程 $x = \frac{1-vy}{u}$ 代入 $C_2$ 中，得到：
\[
\frac{1-vy}{u}y = 3 \implies vy^2 - y + 3u = 0.
\]
相切要求判别式 $\Delta = 0$，即：
\[
1 - 12uv = 0.
\]
将 $u, v$ 用参数 $t_B, t_C$ 代入，有：
\[
1 - 12 \frac{1-t_Bt_C}{3(1+t_Bt_C)} \frac{t_B+t_C}{2(1+t_Bt_C)} = 0 \implies (1+t_Bt_C)^2 - 2(1-t_Bt_C)(t_B+t_C) = 0.
\]
展开并合并，得到：
\[
t_B^2t_C^2 + 2t_B^2t_C + 2t_Bt_C^2 + 2t_Bt_C - 2t_B - 2t_C + 1 = 0.
\]
该多项式可因式分解为：
\[
(t_Bt_C + 2t_B - 1)(t_Bt_C + 2t_C - 1) = 0.
\]
由此解得 $t_C = \frac{1-2t_B}{t_B}$ 或 $t_C = \frac{1}{t_B+2}$。
由于 $t_B \in (1, 3)$，若 $t_C = \frac{1-2t_B}{t_B}$，则 $t_C < 0$，与点 $C$ 位于第一象限（$t_C > 0$）的约束相悖。
因此，必须取 $t_C = \frac{1}{t_B+2}$。同时验证可知当 $t_B \in (1, 3)$ 时，$t_C \in \left(\frac{1}{5}, \frac{1}{3}\right)$，严格满足 $(0, 1)$ 的范围。
最后，建立直线 $AC$ 的方程并寻找定点。
由 $t_C = \frac{1}{t_B+2}$ 反解出 $t_B = \frac{1-2t_C}{t_C}$。将其代入 $t_A$ 的表达式中消去参数 $t_B$：
\[
t_A = \frac{\frac{1-2t_C}{t_C} + 1}{\frac{1-2t_C}{t_C} - 3} = \frac{1-2t_C+t_C}{1-2t_C-3t_C} = \frac{1-t_C}{1-5t_C}.
\]
移项整理得 $t_A(1-5t_C) = 1-t_C$，即 $t_A + t_C = 5t_At_C + 1$。
将以参数 $t_A, t_C$ 表示的直线 $AC$ 方程写作：
\[
(1-t_At_C)\frac{x}{3} + (t_A+t_C)\frac{y}{2} = 1 + t_At_C.
\]
将前述代数恒等式 $t_A+t_C = 5t_At_C + 1$ 代入其中，得到：
\[
(1-t_At_C)\frac{x}{3} + (5t_At_C+1)\frac{y}{2} = 1 + t_At_C.
\]
按 $t_At_C$ 的同类项进行归并，恒等变形为：
\[
t_At_C \left( -\frac{x}{3} + \frac{5y}{2} - 1 \right) + \left( \frac{x}{3} + \frac{y}{2} - 1 \right) = 0.
\]
为使该直线方程对所有满足条件的参数 $t_A, t_C$ 均成立，即与 $t_At_C$ 的具体取值无关，括号内的两项必须同时为零：
\[
\begin{cases}
-\frac{x}{3} + \frac{5y}{2} - 1 = 0 \\
\frac{x}{3} + \frac{y}{2} - 1 = 0
\end{cases}
\]
解得该定点坐标为 $\left(2, \frac{2}{3}\right)$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过点 \(E(-1,0)\) 的直线 \(L\) 交椭圆 \(O: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于 \(A,B\) 两点，直线 \(AM\) 和直线 \(BN\) 分别交椭圆 \(O: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于 \(D,C\) 两点（其中 \(M\left(0,\frac{\sqrt{2}}{2}\right),N\left(0,-\frac{\sqrt{2}}{2}\right)\)）；求证：直线 \(CD\) 与圆 \(G: (x - 1)^2 + y^2 = \frac{2}{3}\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，设过定点 $E(-1,0)$ 的直线 $L$ 的一般方程为 $x = my - 1$，即 $L_{AB}: x - my + 1 = 0$。
设动直线 $CD$ 的方程为 $L_{CD}: ux + vy + 1 = 0$（在一般情形下直线 $CD$ 不经过原点）。
已知定点 $M\left(0, \frac{\sqrt{2}}{2}\right)$ 与 $N\left(0, -\frac{\sqrt{2}}{2}\right)$。为简化代数书写，令 $m_0 = \frac{\sqrt{2}}{2}$，此时有 $m_0^2 = \frac{1}{2}$。点 $M, N$ 的坐标分别记为 $(0, m_0)$ 与 $(0, -m_0)$。\\
直线 $AM$ 即为直线 $AD$，其经过点 $M$，故可设其方程为 $L_{AD}: y - m_1 x - m_0 = 0$。\\
直线 $BN$ 即为直线 $BC$，其经过点 $N$，故可设其方程为 $L_{BC}: y - m_2 x + m_0 = 0$。\\
由题意可知，交点 $A, B, C, D$ 均位于椭圆 $O: \frac{x^2}{4} + y^2 - 1 = 0$ 上。\\
其次，考察经过 $A, B, C, D$ 四点的二次曲线系。
退化二次曲线（即相交直线对） $L_{AB} \cdot L_{CD} = 0$ 与椭圆 $O$ 共同相交于上述四个点；同时，另一退化二次曲线 $L_{AD} \cdot L_{BC} = 0$ 亦经过这四个交点。
根据四交点曲线系定理，必定存在实常数 $\lambda$ 与 $\mu$，使得如下多项式恒等式在全平面内成立：
$$ (x - my + 1)(ux + vy + 1) - \lambda\left(\frac{x^2}{4} + y^2 - 1\right) \equiv \mu(y - m_1 x - m_0)(y - m_2 x + m_0) $$
分别将定点 $M(0, m_0)$ 与 $N(0, -m_0)$ 的坐标代入该恒等式的两端进行降维。
由于点 $M$ 位于直线 $L_{AD}$ 上，且点 $N$ 位于直线 $L_{BC}$ 上，故恒等式右端在这两点处的值均严格为 $0$。
将 $M(0, m_0)$ 的坐标代入左端，可得：
$$ (-m m_0 + 1)(v m_0 + 1) - \lambda(m_0^2 - 1) = 0 $$
代入 $m_0^2 = \frac{1}{2}$，整理得：
$$ (1 - m m_0)(1 + v m_0) + \frac{1}{2}\lambda = 0 $$
同理，将 $N(0, -m_0)$ 的坐标代入左端，可得：
$$ (m m_0 + 1)(-v m_0 + 1) - \lambda(m_0^2 - 1) = 0 \implies (1 + m m_0)(1 - v m_0) + \frac{1}{2}\lambda = 0 $$
将上述两式相减，得到：
$$ (1 + v m_0 - m m_0 - m v m_0^2) - (1 - v m_0 + m m_0 - m v m_0^2) = 0 $$
化简得 $2m_0(v - m) = 0$。因 $m_0 \neq 0$，由此获得重要的代数约束关系 $v = m$。
将 $v = m$ 代入两式之和，得到 $2 - 2m^2 m_0^2 + \lambda = 0$，代入 $m_0^2 = \frac{1}{2}$ 解得参数 $\lambda = m^2 - 2$。\\
接下来，展开恒等式的左端并代入 $v = m$ 与 $\lambda = m^2 - 2$：
\begin{align*}
& (x - my + 1)(ux + my + 1) - (m^2 - 2)\left(\frac{x^2}{4} + y^2 - 1\right) \\
&= u x^2 + m xy + x - mu xy - m^2 y^2 - my + ux + my + 1 - \frac{m^2 - 2}{4} x^2 - (m^2 - 2)y^2 + m^2 - 2 \\
&= \left(u - \frac{m^2 - 2}{4}\right) x^2 + m(1 - u) xy + (2 - 2m^2) y^2 + (u + 1)x + (m^2 - 1)
\end{align*}
同时展开恒等式的右端：
\begin{align*}
& \mu(y - m_1 x - m_0)(y - m_2 x + m_0) \\
&= \mu \left( y^2 - m_2 xy + m_0 y - m_1 xy + m_1 m_2 x^2 - m_1 m_0 x - m_0 y + m_2 m_0 x - m_0^2 \right) \\
&= \mu m_1 m_2 x^2 - \mu(m_1 + m_2) xy + \mu y^2 + \mu m_0(m_2 - m_1)x - \mu m_0^2
\end{align*}
对比两端同次项的系数以建立方程组：
\begin{itemize}
\item 对于 $y^2$ 项，得 $\mu = 2 - 2m^2 = 2(1 - m^2)$。
\item 对于常数项，左侧为 $m^2 - 1$，右侧为 $-\mu m_0^2 = -2(1 - m^2) \times \frac{1}{2} = m^2 - 1$，两者完全吻合，验证了系统的自洽性。
\item 对于 $xy$ 项，得 $-\mu(m_1 + m_2) = m(1 - u) \implies \mu(m_1 + m_2) = m(u - 1)$。
\item 对于 $x$ 项，得 $\mu m_0(m_2 - m_1) = u + 1 \implies \mu(m_2 - m_1) = \frac{u + 1}{m_0}$。
\item 对于 $x^2$ 项，得 $\mu m_1 m_2 = u - \frac{m^2 - 2}{4}$。
\end{itemize}
利用完全平方差公式 $\mu^2 (m_2 - m_1)^2 = \mu^2 (m_1 + m_2)^2 - 4\mu(\mu m_1 m_2)$，将提取出的各项系数代入：
$$ \frac{(u + 1)^2}{m_0^2} = m^2 (u - 1)^2 - 4\mu \left(u - \frac{m^2 - 2}{4}\right) $$
代入 $m_0^2 = \frac{1}{2}$ 与 $\mu = 2(1 - m^2)$：
$$ 2(u + 1)^2 = m^2 (u - 1)^2 - 8(1 - m^2)\left(u - \frac{m^2 - 2}{4}\right) $$
展开各项并合并同类项：
$$ 2u^2 + 4u + 2 = m^2 u^2 - 2m^2 u + m^2 - 8(1 - m^2)u + 2(1 - m^2)(m^2 - 2) $$
计算常数部分 $2(1 - m^2)(m^2 - 2) = 2(m^2 - 2 - m^4 + 2m^2) = -2m^4 + 6m^2 - 4$，方程等效为：
$$ 2u^2 + 4u + 2 = m^2 u^2 + 6m^2 u - 8u - 2m^4 + 7m^2 - 4 $$
移项整理为关于 $u$ 的一元二次多项式：
$$ (2 - m^2)u^2 + (12 - 6m^2)u + (2m^4 - 7m^2 + 6) = 0 $$
提取公因式 $(2 - m^2)$，有 $(12 - 6m^2) = 6(2 - m^2)$ 以及 $(2m^4 - 7m^2 + 6) = (2 - m^2)(3 - 2m^2)$。
方程可分解为：
$$ (2 - m^2)(u^2 + 6u + 3 - 2m^2) = 0 $$
若 $m^2 = 2$，直线 $AB$ 将经过定点 $M$ 或 $N$，导致多边形交点退化。对于一般位置的割线，必有 $m^2 \neq 2$。
故满足核心的代数约束：$u^2 + 6u + 3 - 2m^2 = 0$，即 $m^2 = \frac{u^2 + 6u + 3}{2}$。\\
最后，计算定圆 $G: (x - 1)^2 + y^2 = \frac{2}{3}$ 的圆心 $(1, 0)$ 到动直线 $CD: ux + my + 1 = 0$ 的距离 $d$。
由点到直线的距离公式：
$$ d^2 = \frac{(u \times 1 + m \times 0 + 1)^2}{u^2 + m^2} = \frac{(u + 1)^2}{u^2 + m^2} $$
将前述推导得到的代数约束 $m^2 = \frac{u^2 + 6u + 3}{2}$ 代入分母：
$$ u^2 + m^2 = u^2 + \frac{u^2 + 6u + 3}{2} = \frac{3u^2 + 6u + 3}{2} = \frac{3}{2}(u^2 + 2u + 1) = \frac{3}{2}(u + 1)^2 $$
代回距离平方公式：
$$ d^2 = \frac{(u + 1)^2}{\frac{3}{2}(u + 1)^2} $$
根据实数域内参数的性质，当 $u = -1$ 时，由约束方程可得 $m^2 = \frac{1 - 6 + 3}{2} = -1$，此方程无实数解。因此恒有 $u \neq -1$，多项式 $(u + 1)^2$ 非零且可恒等约去，得到：
$$ d^2 = \frac{2}{3} \implies d = \sqrt{\frac{2}{3}} $$
该距离恒等于定圆 $G$ 的半径。
因此，动直线 $CD$ 圆心距严格等于其半径，直线 $CD$ 恒与圆 $G: (x - 1)^2 + y^2 = \frac{2}{3}$ 相切。
结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 \(A,B,C\) 为椭圆 \(E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1\) 上三个不同的点，其中直线 \(AB,AC\) 分别经过点 \(M\left(0,\frac{3}{2}\right),N\left(0,-\frac{3}{2}\right)\)；求证：直线 \(BC\) 与圆 \(O: x^2 + y^2 = 9\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立椭圆的双线性极化算子系统。
定义椭圆 $E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1$ 的极化算子为 $T(X, Y) = \frac{x_X x_Y}{25} + \frac{y_X y_Y}{9} - 1$，椭圆方程即为 $T(X, X) = 0$。
已知点 $A(x_1, y_1)$ 在椭圆上，满足极化自内积方程 $T(A, A) = 0$，即 $\frac{x_1^2}{25} + \frac{y_1^2}{9} = 1$。
由于点 $A, B, C$ 为椭圆上三个不同的点，且直线 $AB, AC$ 分别经过 $y$ 轴上的定点 $M\left(0, \frac{3}{2}\right)$ 与 $N\left(0, -\frac{3}{2}\right)$。若 $x_1 = 0$，则 $A$ 为椭圆的短轴顶点 $(0, \pm 3)$，此时直线 $AM$ 与 $AN$ 均与 $y$ 轴重合，导致交点 $B, C$ 重合，这与题设条件矛盾。因此必有 $x_1 \neq 0$。
同时，由于点 $A$ 在椭圆上，其纵坐标满足 $y_1^2 \le 9 < 36$，故 $y_1^2 - 36 \neq 0$ 恒成立。\\
其次，运用四交点曲线系方程构造恒等式，确定直线 $BC$ 的解析形式。
设直线 $AB$ 与 $AC$ 的一次算子方程分别为 $F_{AB}(X) = 0$ 与 $F_{AC}(X) = 0$。
退化二次曲线 $F_{AB}(X)F_{AC}(X) = 0$ 经过点 $A$（二重交点）、$B$ 与 $C$。
同理，由椭圆在点 $A$ 处的切线 $T(A, X) = 0$ 与割线 $BC: L_{BC}(X) = 0$ 构成的退化二次曲线，亦经过相同的四个交点。
根据曲线系原理，存在实常数 $\mu$，使得如下关于动点 $X$ 的多项式恒等式成立：
\[ T(X, X) - \mu F_{AB}(X) F_{AC}(X) \equiv T(A, X) L_{BC}(X). \]
为求解未知线性泛函 $L_{BC}(X)$ 的特定取值，将点 $X = M$ 代入该恒等式。因点 $M$ 位于直线 $AB$ 上，有 $F_{AB}(M) = 0$，等式化简为：
\[ T(M, M) = T(A, M) L_{BC}(M) \implies L_{BC}(M) = \frac{T(M, M)}{T(A, M)}. \]
将点 $X = N$ 代入，因点 $N$ 位于直线 $AC$ 上，有 $F_{AC}(N) = 0$，等式化简为：
\[ T(N, N) = T(A, N) L_{BC}(N) \implies L_{BC}(N) = \frac{T(N, N)}{T(A, N)}. \]
另一方面，通过极化展开提取线性主部，确定 $L_{BC}(X)$ 在点 $A$ 处的取值。
由于恒等式两侧的二次型相等，其对应的极化双线性形式也必然恒等。对于左侧，其极化形式为 $B_1(X, Y) = T(X, Y) - \frac{\mu}{2} \big[ F_{AB}(X) F_{AC}(Y) + F_{AC}(X) F_{AB}(Y) \big]$。
将 $Y = A$ 代入，由于点 $A$ 位于直线 $AB$ 与 $AC$ 上，满足 $F_{AB}(A) = 0$ 且 $F_{AC}(A) = 0$，可得 $B_1(X, A) = T(X, A)$。
对于右侧，其极化形式为 $B_2(X, Y) = \frac{1}{2} \big[ T(A, X) L_{BC}(Y) + L_{BC}(X) T(A, Y) \big]$。
将 $Y = A$ 代入，由于 $T(A, A) = 0$，可得 $B_2(X, A) = \frac{1}{2} L_{BC}(A) T(A, X)$。
由 $B_1(X, A) \equiv B_2(X, A)$ 可得：
\[ T(X, A) \equiv \frac{1}{2} L_{BC}(A) T(A, X). \]
由于算子满足对称性 $T(X, A) = T(A, X)$ 且该切线算子不恒为零，解得 $L_{BC}(A) = 2$。
进而，代入坐标计算泛函的具体数值，并求解直线 $BC$ 的系数。
对于点 $M\left(0, \frac{3}{2}\right)$ 与 $N\left(0, -\frac{3}{2}\right)$，分别计算相关的极化常数：
\begin{align*}
T(M, M) &= \frac{0}{25} + \frac{9/4}{9} - 1 = -\frac{3}{4}, \\
T(N, N) &= -\frac{3}{4}, \\
T(A, M) &= \frac{0 \cdot x_1}{25} + \frac{(3/2) y_1}{9} - 1 = \frac{y_1 - 6}{6}, \\
T(A, N) &= \frac{0 \cdot x_1}{25} + \frac{(-3/2) y_1}{9} - 1 = \frac{-y_1 - 6}{6}.
\end{align*}
将其代入求值公式：
\begin{align*}
L_{BC}(M) &= \frac{-3/4}{(y_1 - 6)/6} = -\frac{9}{2(y_1 - 6)}, \\
L_{BC}(N) &= \frac{-3/4}{(-y_1 - 6)/6} = \frac{9}{2(y_1 + 6)}.
\end{align*}
设直线 $BC$ 的一次方程为 $L_{BC}(X) = u x_X + v y_X + w = 0$。
根据所求的三个点值，建立关于系数的线性方程组：
\begin{align*}
\frac{3}{2} v + w &= -\frac{9}{2(y_1 - 6)}, \\
-\frac{3}{2} v + w &= \frac{9}{2(y_1 + 6)}, \\
u x_1 + v y_1 + w &= 2.
\end{align*}
将第一式与第二式相加，解得 $w$：
\[ 2w = \frac{9}{2} \left( \frac{1}{y_1 + 6} - \frac{1}{y_1 - 6} \right) = \frac{9}{2} \left( \frac{-12}{y_1^2 - 36} \right) = -\frac{54}{y_1^2 - 36} \implies w = -\frac{27}{y_1^2 - 36}. \]
将第一式与第二式相减，解得 $v$：
\[ 3v = -\frac{9}{2(y_1 - 6)} - \frac{9}{2(y_1 + 6)} = -\frac{9}{2} \left( \frac{2y_1}{y_1^2 - 36} \right) = -\frac{9y_1}{y_1^2 - 36} \implies v = -\frac{3y_1}{y_1^2 - 36}. \]
将 $v$ 与 $w$ 代入第三式解得 $u x_1$：
\[ u x_1 = 2 - v y_1 - w = 2 + \frac{3y_1^2}{y_1^2 - 36} + \frac{27}{y_1^2 - 36} = \frac{2y_1^2 - 72 + 3y_1^2 + 27}{y_1^2 - 36} = \frac{5y_1^2 - 45}{y_1^2 - 36}. \]
结合点 $A$ 在椭圆上的约束条件 $\frac{x_1^2}{25} + \frac{y_1^2}{9} = 1 \implies 9x_1^2 + 25y_1^2 = 225$，可得 $5y_1^2 - 45 = 5(y_1^2 - 9) = 5\left(-\frac{9}{25}x_1^2\right) = -\frac{9}{5}x_1^2$。
代入得 $u x_1 = -\frac{9x_1^2}{5(y_1^2 - 36)}$。由于 $x_1 \neq 0$，解得 $u = -\frac{9x_1}{5(y_1^2 - 36)}$。
由此，直线 $BC$ 的方程 $L_{BC}(X) = 0$ 表示为：
\[ -\frac{9x_1}{5(y_1^2 - 36)} x - \frac{3y_1}{y_1^2 - 36} y - \frac{27}{y_1^2 - 36} = 0. \]
由于 $y_1^2 - 36 \neq 0$，方程两边同乘 $-\frac{5(y_1^2 - 36)}{9}$，化简得到直线 $BC$ 的一般方程：
\[ x_1 x + \frac{5}{3} y_1 y + 15 = 0 \implies 3x_1 x + 5y_1 y + 45 = 0. \]
最后，证明直线 $BC$ 与圆 $O: x^2 + y^2 = 9$ 相切。
计算坐标原点 $O(0, 0)$ 到直线 $BC$ 的距离 $d$：
\[ d = \frac{|3x_1 \cdot 0 + 5y_1 \cdot 0 + 45|}{\sqrt{(3x_1)^2 + (5y_1)^2}} = \frac{45}{\sqrt{9x_1^2 + 25y_1^2}}. \]
将椭圆约束条件 $9x_1^2 + 25y_1^2 = 225$ 代入分母的根号内：
\[ d = \frac{45}{\sqrt{225}} = \frac{45}{15} = 3. \]
由于圆心到直线的距离 $d$ 严格等于圆的半径 $r = 3$，由此可得直线 $BC$ 恒与圆 $O: x^2 + y^2 = 9$ 相切。
结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
已知 \(P_1,P_2,P_3,Q_1,Q_2,Q_3\) 为椭圆 \(O: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 上 6 个不同的点，直线 \(P_1Q_1,P_1P_2,P_2P_3,Q_1Q_2,Q_2Q_3\) 分别经过点 \(M_1(-1,0),N_1\left(0,-\sqrt{\frac{6}{11}}\right),M_2(1,0),N_2\left(0,\sqrt{\frac{6}{11}}\right),M_2\)；求证：直线 \(P_3Q_3\) 与圆 \(G: \left(x - \frac{3}{5}\right)^2 + y^2 = \frac{22}{25}\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
基于有理参数化理论，设椭圆 $O: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 上任意动点的坐标可表示为参数 $t$ 的方程：
\[
X(t) = \left( 2\frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right).
\]
对于椭圆上参数分别为 $t_A, t_B$ 的两点所构成的割线，其极点坐标为
\[
\left( 2\frac{1-t_At_B}{1+t_At_B}, \frac{t_A+t_B}{1+t_At_B} \right).
\]
若该割线经过已知定点 $(x_K, y_K)$，由极点极线对偶律可知，该极点必定位于定点的极线 $\frac{x_K x}{4} + y_K y = 1$ 上。将极点坐标代入极线方程，并在两边同乘 $1+t_At_B$，整理可得割线端点参数需满足的线性约束等式：
\[
\left(1 + \frac{x_K}{2}\right) t_A t_B - y_K (t_A+t_B) + \left(1 - \frac{x_K}{2}\right) = 0.
\]
记点 $P_1, P_2, P_3$ 与 $Q_1, Q_2, Q_3$ 对应的参数分别为 $p_1, p_2, p_3$ 与 $q_1, q_2, q_3$。将给定各直线的定点坐标依次代入上述约束等式中：
对于直线 $P_1Q_1$，其经过点 $M_1(-1,0)$，代入 $x_K = -1, y_K = 0$ 得 $\frac{1}{2} p_1 q_1 + \frac{3}{2} = 0$，解得 $p_1 q_1 = -3$。
对于直线 $P_2P_3$，其经过点 $M_2(1,0)$，代入 $x_K = 1, y_K = 0$ 得 $\frac{3}{2} p_2 p_3 + \frac{1}{2} = 0$，解得 $p_2 p_3 = -\frac{1}{3}$。
对于直线 $Q_2Q_3$，同理经过点 $M_2(1,0)$，解得 $q_2 q_3 = -\frac{1}{3}$。
记常数 $y_0 = \sqrt{\frac{6}{11}}$。对于直线 $P_1P_2$，其经过点 $N_1(0,-y_0)$，代入 $x_K = 0, y_K = -y_0$ 得 $p_1 p_2 + y_0(p_1+p_2) + 1 = 0$。
对于直线 $Q_1Q_2$，其经过点 $N_2(0,y_0)$，代入 $x_K = 0, y_K = y_0$ 得 $q_1 q_2 - y_0(q_1+q_2) + 1 = 0$。
进而建立参数 $p_3$ 与 $q_3$ 的直接代数关联。
由 $p_1 p_2 + y_0(p_1+p_2) + 1 = 0$ 变形得 $p_2 = \frac{-1-y_0 p_1}{p_1+y_0}$。
将其代入 $p_2 p_3 = -\frac{1}{3}$，可得 $p_3 = \frac{p_1+y_0}{3(y_0 p_1 + 1)}$。反解出 $p_1$：
\[
3 y_0 p_1 p_3 + 3 p_3 = p_1 + y_0 \implies p_1 = \frac{y_0 - 3 p_3}{3 y_0 p_3 - 1}.
\]
同理，由 $q_1 q_2 - y_0(q_1+q_2) + 1 = 0$ 变形得 $q_2 = \frac{y_0 q_1 - 1}{q_1 - y_0}$。
代入 $q_2 q_3 = -\frac{1}{3}$，可得 $q_3 = \frac{y_0 - q_1}{3(y_0 q_1 - 1)}$。
利用 $p_1 q_1 = -3$，将 $q_1 = -\frac{3}{p_1}$ 代入 $q_3$ 的表达式中：
\[
q_3 = \frac{y_0 - \left(-\frac{3}{p_1}\right)}{3\left[y_0\left(-\frac{3}{p_1}\right) - 1\right]} = \frac{y_0 p_1 + 3}{-9y_0 - 3p_1}.
\]
将 $p_1 = \frac{y_0 - 3p_3}{3y_0 p_3 - 1}$ 整体代入上式，并对分子分母同乘 $3 y_0 p_3 - 1$：
分子化为：$y_0(y_0 - 3p_3) + 3(3y_0 p_3 - 1) = y_0^2 - 3 + 6y_0 p_3$。
分母化为：$-9y_0(3y_0 p_3 - 1) - 3(y_0 - 3p_3) = (9 - 27y_0^2)p_3 + 6y_0$。
从而得到：
\[
q_3 = \frac{y_0^2 - 3 + 6y_0 p_3}{(9 - 27y_0^2)p_3 + 6y_0}.
\]
代入 $y_0^2 = \frac{6}{11}$，计算可得分子为 $\frac{6}{11} - 3 + 6y_0 p_3 = -\frac{27}{11} + 6y_0 p_3$，分母为 $\left(9 - 27 \times \frac{6}{11}\right)p_3 + 6y_0 = -\frac{63}{11} p_3 + 6y_0$。
分子分母同乘 $-\frac{11}{3}$，化简为：
\[
q_3 = \frac{9 - 22y_0 p_3}{21 p_3 - 22y_0}.
\]
进行交叉相乘并移项整理：
\[
21 p_3 q_3 - 22y_0 q_3 = 9 - 22y_0 p_3 \implies 21 p_3 q_3 + 22y_0(p_3 - q_3) - 9 = 0.
\]
代入 $22y_0 = 22\sqrt{\frac{6}{11}} = 2\sqrt{66}$，得到参数 $p_3$ 与 $q_3$ 的双线性恒等式：
\[
21 p_3 q_3 + 2\sqrt{66}(p_3 - q_3) - 9 = 0.
\]
依据两点式参数化，直线 $P_3Q_3$ 的方程可表示为：
\[
(1-p_3 q_3)x + 2(p_3+q_3)y - 2(1+p_3 q_3) = 0.
\]
将 $q_3 = \frac{9 - 2\sqrt{66} p_3}{21 p_3 - 2\sqrt{66}}$ 代入该直线方程。为化简运算，记 $t = p_3$，计算相关系数：
\begin{align*}
1 - t q_3 &= 1 - \frac{9t - 2\sqrt{66} t^2}{21t - 2\sqrt{66}} = \frac{2\sqrt{66} t^2 + 12t - 2\sqrt{66}}{21t - 2\sqrt{66}}, \\
t + q_3 &= \frac{21t^2 - 2\sqrt{66} t + 9 - 2\sqrt{66} t}{21t - 2\sqrt{66}} = \frac{21t^2 - 4\sqrt{66} t + 9}{21t - 2\sqrt{66}}, \\
1 + t q_3 &= 1 + \frac{9t - 2\sqrt{66} t^2}{21t - 2\sqrt{66}} = \frac{-2\sqrt{66} t^2 + 30t - 2\sqrt{66}}{21t - 2\sqrt{66}}.
\end{align*}
将上述结果代入直线方程，并在等式两端同乘 $\frac{21t - 2\sqrt{66}}{2}$，整理得到一元二次参数方程：
\[
(\sqrt{66} t^2 + 6t - \sqrt{66})x + (21t^2 - 4\sqrt{66} t + 9)y - (-2\sqrt{66} t^2 + 30t - 2\sqrt{66}) = 0.
\]
按参数 $t$ 的幂次合并同类项，得到直线族的二次包络标准型：
\[
(\sqrt{66} x + 21 y + 2\sqrt{66}) t^2 + (6x - 4\sqrt{66} y - 30) t + (-\sqrt{66} x + 9 y + 2\sqrt{66}) = 0.
\]
由于该直线对于参数 $t$ 恒存在，其必相切于该直线族的包络线，包络线方程由该多项式的判别式 $\Delta = 0$ 确定。
令 $A = \sqrt{66} x + 21 y + 2\sqrt{66}$，$B = 6x - 4\sqrt{66} y - 30$，$C = -\sqrt{66} x + 9 y + 2\sqrt{66}$，则：
\[
\Delta = B^2 - 4AC = 0.
\]
分别展开计算：
\begin{align*}
B^2 &= (6(x-5) - 4\sqrt{66} y)^2 \\
&= 36x^2 - 360x + 900 - 48\sqrt{66} x y + 240\sqrt{66} y + 1056y^2, \\
4AC &= 4 \left( \sqrt{66}(x+2) + 21y \right) \left( -\sqrt{66}(x-2) + 9y \right) \\
&= 4 \left( -66(x^2 - 4) + 9\sqrt{66}(x+2)y - 21\sqrt{66}(x-2)y + 189y^2 \right) \\
&= 4 \left( -66x^2 + 264 - 12\sqrt{66}xy + 60\sqrt{66}y + 189y^2 \right) \\
&= -264x^2 + 1056 - 48\sqrt{66} x y + 240\sqrt{66} y + 756y^2.
\end{align*}
将两者相减：
\begin{align*}
B^2 - 4AC &= (36 - (-264))x^2 - 360x + (900 - 1056) + (1056 - 756)y^2 \\
&= 300x^2 - 360x - 156 + 300y^2 = 0.
\end{align*}
等式两端同除以 $300$，得到：
\[
x^2 - \frac{6}{5}x - \frac{13}{25} + y^2 = 0.
\]
对 $x$ 提取完全平方进行配方，化简得直线 $P_3Q_3$ 所相切的包络线方程为：
\[
\left(x - \frac{3}{5}\right)^2 + y^2 = \frac{13}{25} + \left(\frac{3}{5}\right)^2 = \frac{22}{25}.
\]
由此可推断，直线 $P_3Q_3$ 恒与圆心为 $\left(\frac{3}{5}, 0\right)$，半径的平方为 $\frac{22}{25}$ 的圆相切。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 \(P_1,P_2,P_3,Q_1,Q_2,Q_3\) 为椭圆 \(O: \frac{x^2}{9} + \frac{y^2}{5} = 1\) 上 6 个不同的点，直线 \(P_1Q_1,P_1P_2,P_2P_3,Q_1Q_2,Q_2Q_3\) 分别经过点 \(M_1(-2,0),N_1(0,-1),M_2\left(\frac{3}{5},0\right),N_2(0,1),M_2\)；求证：直线 \(P_3Q_3\) 与圆 \(G: \left(x + \frac{4}{3}\right)^2 + y^2 = \frac{25}{9}\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立椭圆的有理参数化模型，并推导过定点弦的端点参数递推关系。
已知椭圆 $O: \frac{x^2}{9} + \frac{y^2}{5} = 1$。以其左顶点 $(-3, 0)$ 为基准点，引入参数 $t$，椭圆上任意动点的坐标可唯一有理参数化为：
\[ x = 3 \frac{1-t^2}{1+t^2}, \quad y = \sqrt{5} \frac{2t}{1+t^2} \]
对于椭圆上两相异点 $A, B$，设其参数分别为 $t_1, t_2$。直线 $AB$ 的解析方程可表示为：
\[ \frac{x}{3}(1 - t_1 t_2) + \frac{y}{\sqrt{5}}(t_1 + t_2) = 1 + t_1 t_2 \]
当直线 $AB$ 经过坐标平面内定点 $(x_0, y_0)$ 时，将其坐标代入上式，重组为关于 $t_1, t_2$ 的双线性关系式：
\[ \left(1 + \frac{x_0}{3}\right) t_1 t_2 - \frac{y_0}{\sqrt{5}}(t_1 + t_2) + \left(1 - \frac{x_0}{3}\right) = 0 \]
其次，应用该递推关系转化已知的五个定点共线条件，确立各点参数间的代数映射。
设点 $P_1, P_2, P_3$ 的参数分别为 $p_1, p_2, p_3$；点 $Q_1, Q_2, Q_3$ 的参数分别为 $q_1, q_2, q_3$。
对于直线 $P_1Q_1$ 过点 $M_1(-2, 0)$，代入 $x_0 = -2, y_0 = 0$ 得：
\[ \left(1 - \frac{2}{3}\right) p_1 q_1 - 0 + \left(1 + \frac{2}{3}\right) = 0 \implies \frac{1}{3} p_1 q_1 + \frac{5}{3} = 0 \implies p_1 q_1 = -5 \]
对于直线 $P_1P_2$ 过点 $N_1(0, -1)$，代入 $x_0 = 0, y_0 = -1$ 得：
\[ p_1 p_2 + \frac{1}{\sqrt{5}}(p_1 + p_2) + 1 = 0 \implies p_1(\sqrt{5}p_2 + 1) = -\sqrt{5} - p_2 \implies p_2 = -\frac{p_1 + \sqrt{5}}{\sqrt{5}p_1 + 1} \]
对于直线 $P_2P_3$ 过点 $M_2\left(\frac{3}{5}, 0\right)$，代入 $x_0 = \frac{3}{5}, y_0 = 0$ 得：
\[ \left(1 + \frac{1}{5}\right) p_2 p_3 - 0 + \left(1 - \frac{1}{5}\right) = 0 \implies \frac{6}{5} p_2 p_3 + \frac{4}{5} = 0 \implies p_2 p_3 = -\frac{2}{3} \]
将 $p_2$ 的代数式代入解出 $p_3$：
\[ p_3 = -\frac{2}{3p_2} = -\frac{2}{3 \left( -\frac{p_1 + \sqrt{5}}{\sqrt{5}p_1 + 1} \right)} = \frac{2(\sqrt{5}p_1 + 1)}{3(p_1 + \sqrt{5})} \]
对于直线 $Q_1Q_2$ 过点 $N_2(0, 1)$，代入 $x_0 = 0, y_0 = 1$ 得：
\[ q_1 q_2 - \frac{1}{\sqrt{5}}(q_1 + q_2) + 1 = 0 \implies \sqrt{5}q_1 q_2 - q_1 - q_2 + \sqrt{5} = 0 \implies q_2 = \frac{q_1 - \sqrt{5}}{\sqrt{5}q_1 - 1} \]
对于直线 $Q_2Q_3$ 过点 $M_2\left(\frac{3}{5}, 0\right)$，同理可得：
\[ q_2 q_3 = -\frac{2}{3} \implies q_3 = -\frac{2}{3q_2} \]
接着，通过参数复合计算目标点 $P_3, Q_3$ 对应的参数差值。
由 $p_1 q_1 = -5$ 得 $q_1 = -\frac{5}{p_1}$，代入 $q_2$ 中：
\[ q_2 = \frac{-\frac{5}{p_1} - \sqrt{5}}{-\frac{5\sqrt{5}}{p_1} - 1} = \frac{-5 - \sqrt{5}p_1}{-5\sqrt{5} - p_1} = \frac{5 + \sqrt{5}p_1}{5\sqrt{5} + p_1} = \frac{\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})}{p_1 + 5\sqrt{5}} \]
将其代入 $q_3$ 的表达式：
\[ q_3 = -\frac{2}{3 \left( \frac{\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})}{p_1 + 5\sqrt{5}} \right)} = -\frac{2(p_1 + 5\sqrt{5})}{3\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})} \]
不失一般性，设上述推导中各分式分母均不为零。计算 $p_3$ 与 $q_3$ 的差值：
\begin{align*}
p_3 - q_3 &= \frac{2(\sqrt{5}p_1 + 1)}{3(p_1 + \sqrt{5})} - \left( -\frac{2(p_1 + 5\sqrt{5})}{3\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})} \right) = \frac{2\sqrt{5}(\sqrt{5}p_1 + 1) + 2(p_1 + 5\sqrt{5})}{3\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})} \\
&= \frac{10p_1 + 2\sqrt{5} + 2p_1 + 10\sqrt{5}}{3\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})} = \frac{12p_1 + 12\sqrt{5}}{3\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})} = \frac{12(p_1 + \sqrt{5})}{3\sqrt{5}(p_1 + \sqrt{5})} = \frac{4}{\sqrt{5}}
\end{align*}
由于变元 $p_1$ 被完全约去，差值恒定为 $p_3 - q_3 = \frac{4}{\sqrt{5}}$。\\
最后，建立几何相切的代数距离度量方程并进行恒等论证。
直线 $P_3Q_3$ 的解析方程为：
\[ (1 - p_3 q_3)\frac{x}{3} + (p_3 + q_3)\frac{y}{\sqrt{5}} - (1 + p_3 q_3) = 0 \]
为证明直线 $P_3Q_3$ 与圆 $G: \left(x + \frac{4}{3}\right)^2 + y^2 = \frac{25}{9}$ 相切，需论证圆心 $C_G\left(-\frac{4}{3}, 0\right)$ 到该直线的几何距离 $d$ 等于圆的半径 $r = \frac{5}{3}$。
应用点到直线的距离公式：
\[ d = \frac{\left| (1 - p_3 q_3)\left(-\frac{4}{9}\right) - (1 + p_3 q_3) \right|}{\sqrt{\frac{(1 - p_3 q_3)^2}{9} + \frac{(p_3 + q_3)^2}{5}}} = \frac{\left| -\frac{13}{9} - \frac{5}{9}p_3 q_3 \right|}{\sqrt{\frac{(1 - p_3 q_3)^2}{9} + \frac{(p_3 + q_3)^2}{5}}} = \frac{\frac{1}{9}|13 + 5p_3 q_3|}{\sqrt{\frac{(1 - p_3 q_3)^2}{9} + \frac{(p_3 + q_3)^2}{5}}} \]
等式两端平方并令其等于 $r^2 = \frac{25}{9}$，即证下述代数等式恒成立：
\[ \frac{\frac{1}{81}(13 + 5p_3 q_3)^2}{\frac{1}{9}(1 - p_3 q_3)^2 + \frac{1}{5}(p_3 + q_3)^2} = \frac{25}{9} \]
等式两侧分子分母同乘 $81$，并展开等式：
\[ (13 + 5p_3 q_3)^2 = 25 \left[ (1 - p_3 q_3)^2 + \frac{9}{5}(p_3 + q_3)^2 \right] \]
即：
\[ (13 + 5p_3 q_3)^2 = 25(1 - p_3 q_3)^2 + 45(p_3 + q_3)^2 \]
对该多项式进行彻底展开：
\[ 169 + 130p_3 q_3 + 25p_3^2 q_3^2 = 25 - 50p_3 q_3 + 25p_3^2 q_3^2 + 45(p_3 + q_3)^2 \]
四次项 $25p_3^2 q_3^2$ 在等号两侧对消，合并一次项与常数项：
\[ 144 + 180p_3 q_3 = 45(p_3 + q_3)^2 \]
等式两端同除以 $45$ 化简：
\[ \frac{16}{5} + 4p_3 q_3 = (p_3 + q_3)^2 \implies \frac{16}{5} = (p_3 + q_3)^2 - 4p_3 q_3 \]
应用完全平方恒等式重组：
\[ (p_3 - q_3)^2 = \frac{16}{5} \]
由前文代数推导已知 $p_3 - q_3 = \frac{4}{\sqrt{5}}$ 恒成立，因此 $(p_3 - q_3)^2 = \frac{16}{5}$ 成为必然的代数恒等式。
由此可知，圆心到直线的几何距离平方严格等于定圆的半径平方，故直线 $P_3Q_3$ 与圆 $G$ 始终相切。原命题得证。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知点 \(P_1,P_2,P_3,P_4,P_5\) 为椭圆 \(O: \frac{x^2}{5} + \frac{y^2}{9} = 1\) 上 5 个不同的点，直线 \(P_1P_2,P_1P_3,P_2P_4,P_3P_5\) 分别经过点 \(M\left(-\frac{1}{2},0\right),N\left(\frac{1}{2},0\right),Q\left(0,-\frac{9\sqrt{29}}{29}\right),Q\)；求证：动直线 \(P_4P_5\) 恒与圆 \(G: x^2 + \left(y + \frac{4\sqrt{29}}{19}\right)^2 = \left(\frac{35}{19}\right)^2\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
对椭圆 $O: \frac{x^2}{5} + \frac{y^2}{9} = 1$ 进行有理参数化。椭圆上半轴长分别为 $a = \sqrt{5}$ 与 $b = 3$，椭圆上任意动点的坐标可由参数 $t$ 唯一表示为：
\[
X(t) = \left( \sqrt{5}\frac{1-t^2}{1+t^2}, 3\frac{2t}{1+t^2} \right).
\]
对于椭圆上参数分别为 $t_A, t_B$ 的两点构成的割线，若该割线经过已知定点 $(x_0, y_0)$，依据极点极线对偶性质，该割线的极点必位于定点的极线 $\frac{x_0 x}{5} + \frac{y_0 y}{9} = 1$ 上。将极点坐标 $\left( \sqrt{5}\frac{1-t_At_B}{1+t_At_B}, 3\frac{t_A+t_B}{1+t_At_B} \right)$ 代入极线方程，并在等式两端同乘 $1+t_A t_B$，整理可得割线端点参数必须满足的线性约束：
\[
\left(1 + \frac{x_0}{\sqrt{5}}\right) t_A t_B - \frac{y_0}{3} (t_A+t_B) + \left(1 - \frac{x_0}{\sqrt{5}}\right) = 0.
\]
记点 $P_1, P_2, P_3, P_4, P_5$ 对应的参数分别为 $t_1, t_2, t_3, t_4, t_5$。
对于直线 $P_1P_2$，其经过点 $M\left(-\frac{1}{2},0\right)$。代入 $x_0 = -\frac{1}{2}, y_0 = 0$ 得：
\[
\left(1 - \frac{1}{2\sqrt{5}}\right)t_1 t_2 + \left(1 + \frac{1}{2\sqrt{5}}\right) = 0 \implies t_1 t_2 = -\frac{2\sqrt{5}+1}{2\sqrt{5}-1}.
\]
对分子分母同乘 $2\sqrt{5}+1$ 进行有理化，可得 $t_1 t_2 = -\frac{21+4\sqrt{5}}{19}$。
对于直线 $P_1P_3$，其经过点 $N\left(\frac{1}{2},0\right)$。代入 $x_0 = \frac{1}{2}, y_0 = 0$ 得：
\[
\left(1 + \frac{1}{2\sqrt{5}}\right)t_1 t_3 + \left(1 - \frac{1}{2\sqrt{5}}\right) = 0 \implies t_1 t_3 = -\frac{2\sqrt{5}-1}{2\sqrt{5}+1}.
\]
同理有理化得 $t_1 t_3 = -\frac{21-4\sqrt{5}}{19}$。
综合两式，计算参数乘积与参数和：
\[
t_1^2 t_2 t_3 = \left(-\frac{21+4\sqrt{5}}{19}\right) \left(-\frac{21-4\sqrt{5}}{19}\right) = \frac{441-80}{361} = 1 \implies t_2 t_3 = \frac{1}{t_1^2}.
\]
\[
t_1(t_2 + t_3) = -\frac{21+4\sqrt{5}}{19} - \frac{21-4\sqrt{5}}{19} = -\frac{42}{19} \implies t_2 + t_3 = -\frac{42}{19 t_1}.
\]
对于直线 $P_2P_4$，其经过点 $Q\left(0,-\frac{9\sqrt{29}}{29}\right)$。代入 $x_0 = 0, y_0 = -\frac{9\sqrt{29}}{29}$ 得：
\[
t_2 t_4 + \frac{3}{\sqrt{29}}(t_2 + t_4) + 1 = 0 \implies t_4 = -\frac{\frac{3}{\sqrt{29}} t_2 + 1}{t_2 + \frac{3}{\sqrt{29}}}.
\]
同理，经过点 $Q$ 的直线 $P_3P_5$ 给出参数约束 $t_5 = -\frac{\frac{3}{\sqrt{29}} t_3 + 1}{t_3 + \frac{3}{\sqrt{29}}}$。
计算参数积 $t_4 t_5$ 与参数和 $t_4 + t_5$：
\begin{align*}
t_4 t_5 &= \frac{\left(\frac{3}{\sqrt{29}} t_2 + 1\right)\left(\frac{3}{\sqrt{29}} t_3 + 1\right)}{\left(t_2 + \frac{3}{\sqrt{29}}\right)\left(t_3 + \frac{3}{\sqrt{29}}\right)} = \frac{\frac{9}{29} t_2 t_3 + \frac{3}{\sqrt{29}}(t_2+t_3) + 1}{t_2 t_3 + \frac{3}{\sqrt{29}}(t_2+t_3) + \frac{9}{29}}, \\
t_4 + t_5 &= -\frac{\left(\frac{3}{\sqrt{29}} t_2 + 1\right)\left(t_3 + \frac{3}{\sqrt{29}}\right) + \left(\frac{3}{\sqrt{29}} t_3 + 1\right)\left(t_2 + \frac{3}{\sqrt{29}}\right)}{t_2 t_3 + \frac{3}{\sqrt{29}}(t_2+t_3) + \frac{9}{29}} \\
&= -\frac{\frac{6}{\sqrt{29}} t_2 t_3 + \frac{38}{29}(t_2+t_3) + \frac{6}{\sqrt{29}}}{t_2 t_3 + \frac{3}{\sqrt{29}}(t_2+t_3) + \frac{9}{29}}.
\end{align*}
将 $t_2 t_3 = \frac{1}{t_1^2}$ 与 $t_2 + t_3 = -\frac{42}{19 t_1}$ 代入分母并同乘 $t_1^2$，得公共分母多项式：
\[
\frac{9}{29} t_1^2 - \frac{126}{19\sqrt{29}} t_1 + 1.
\]
同理将代数式代入分子，化简得到：
\begin{align*}
t_4 t_5 &= \frac{t_1^2 - \frac{126}{19\sqrt{29}} t_1 + \frac{9}{29}}{\frac{9}{29} t_1^2 - \frac{126}{19\sqrt{29}} t_1 + 1}, \\
t_4 + t_5 &= \frac{-\frac{6}{\sqrt{29}} t_1^2 + \frac{84}{29} t_1 - \frac{6}{\sqrt{29}}}{\frac{9}{29} t_1^2 - \frac{126}{19\sqrt{29}} t_1 + 1}.
\end{align*}
直线 $P_4P_5$ 的截距式方程为 $(1 - t_4 t_5) \frac{x}{\sqrt{5}} + (t_4 + t_5) \frac{y}{3} - (1 + t_4 t_5) = 0$。代入分式，各项分子分别为：
\begin{align*}
1 - t_4 t_5 &= \frac{\left(\frac{9}{29} - 1\right) t_1^2 + \left(1 - \frac{9}{29}\right)}{\frac{9}{29} t_1^2 - \frac{126}{19\sqrt{29}} t_1 + 1} = \frac{-\frac{20}{29} t_1^2 + \frac{20}{29}}{\frac{9}{29} t_1^2 - \frac{126}{19\sqrt{29}} t_1 + 1}, \\
1 + t_4 t_5 &= \frac{\frac{38}{29} t_1^2 - \frac{252}{19\sqrt{29}} t_1 + \frac{38}{29}}{\frac{9}{29} t_1^2 - \frac{126}{19\sqrt{29}} t_1 + 1}.
\end{align*}
将表达式代入直线方程，消去公共分母，并同乘 $29$ 得到：
\[
-20(t_1^2 - 1) \frac{x}{\sqrt{5}} + \left(-6\sqrt{29} t_1^2 + 84 t_1 - 6\sqrt{29}\right) \frac{y}{3} - \left(38 t_1^2 - \frac{252\sqrt{29}}{19} t_1 + 38\right) = 0.
\]
合并整理各项，等式两端同除以 $2$，按 $t_1$ 的降幂合并为一元二次多项式方程：
\[
t_1^2 \left( -2\sqrt{5} x - \sqrt{29} y - 19 \right) + t_1 \left( 14 y + \frac{126\sqrt{29}}{19} \right) + \left( 2\sqrt{5} x - \sqrt{29} y - 19 \right) = 0.
\]
由于该直线对任意满足条件的参数 $t_1$ 均存在，则其必然恒相切于由判别式 $\Delta = 0$ 确定的包络线：
\[
\Delta = \left( 14 y + \frac{126\sqrt{29}}{19} \right)^2 - 4 \left( -2\sqrt{5} x - \sqrt{29} y - 19 \right) \left( 2\sqrt{5} x - \sqrt{29} y - 19 \right) = 0.
\]
利用平方差公式展开第二项部分：
\begin{align*}
-4 \left[ -\left(2\sqrt{5} x\right)^2 + \left(\sqrt{29} y + 19\right)^2 \right] &= 80 x^2 - 4\left( 29 y^2 + 38\sqrt{29}y + 361 \right) \\
&= 80 x^2 - 116 y^2 - 152\sqrt{29}y - 1444.
\end{align*}
展开第一项完全平方：
\begin{align*}
\left( 14 y + \frac{126\sqrt{29}}{19} \right)^2 &= 196 y^2 + 2 \times 14 \times \frac{126\sqrt{29}}{19} y + \frac{15876 \times 29}{361} \\
&= 196 y^2 + \frac{3528\sqrt{29}}{19} y + \frac{460404}{361}.
\end{align*}
将两项相加，合并同类项可得：
对于 $y^2$ 项系数：$196 - 116 = 80$。
对于 $y$ 项系数：$\frac{3528\sqrt{29}}{19} - 152\sqrt{29} = \frac{3528 - 2888}{19} \sqrt{29} = \frac{640\sqrt{29}}{19}$。
对于常数项：$\frac{460404}{361} - 1444 = \frac{460404 - 521284}{361} = -\frac{60880}{361}$。
由此构建出包络曲线的代数方程：
\[
80 x^2 + 80 y^2 + \frac{640\sqrt{29}}{19} y - \frac{60880}{361} = 0.
\]
等号两端同除以公共系数 $80$，化为二次曲线标准型：
\[
x^2 + y^2 + \frac{8\sqrt{29}}{19} y - \frac{761}{361} = 0.
\]
对 $y$ 变量提取完全平方进行配方化简：
\[
x^2 + \left( y + \frac{4\sqrt{29}}{19} \right)^2 = \frac{761}{361} + \left( \frac{4\sqrt{29}}{19} \right)^2 = \frac{761 + 16 \times 29}{361} = \frac{1225}{361} = \left( \frac{35}{19} \right)^2.
\]
该包络曲线方程与题干中给定的圆 $G$ 的方程完全一致。由此证得，动直线 $P_4P_5$ 恒与圆 $G$ 相切。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知点 \(P\) 为双曲线 \(E: x^2 - y^2 = 1\) 上一点，过点 \(P\) 作爱心曲线 \(C: 5x^2 - 6|x|y + 5y^2 = 4\) 的两条切线，分别交双曲线 \(E: x^2 - y^2 = 1\) 于 \(A,B\) 两点（其中点 \(P\) 在第二象限，点 \(A,B\) 均在第一象限）；求证：直线 \(AB\) 与曲线 \(G: 4y^2 - 12x + 13 = 0\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
设点 $P(x_0, y_0)$ 为双曲线 $E: x^2 - y^2 = 1$ 上位于第二象限的动点，满足 $x_0 < -1$ 且 $y_0 > 0$，同时有 $x_0^2 - y_0^2 = 1$。
爱心曲线 $C: 5x^2 - 6|x|y + 5y^2 = 4$ 可分为两支椭圆曲线：
\begin{itemize}
\item 当 $x \ge 0$ 时，曲线方程为 $C_1: 5x^2 - 6xy + 5y^2 = 4$；
\item 当 $x \le 0$ 时，曲线方程为 $C_2: 5x^2 + 6xy + 5y^2 = 4$。
\end{itemize}
设过点 $P$ 的切线方程为 $y - y_0 = k(x - x_0)$，即 $y = kx + m$，其中 $m = y_0 - kx_0$。
将其分别代入 $C_1$ 与 $C_2$ 的表达式并整理为关于 $x$ 的一元二次方程。
对于 $C_1$，将 $y = kx + m$ 代入得 $(5 - 6k + 5k^2)x^2 - 2(3m - 5km)x + 5m^2 - 4 = 0$。由直线与曲线相切条件，判别式 $\Delta = 0$，即 $4m^2(3 - 5k)^2 - 4(5 - 6k + 5k^2)(5m^2 - 4) = 0$，化简可得 $5k^2 - 6k + 5 - 4m^2 = 0$。将 $m = y_0 - kx_0$ 代入，得到关于斜率 $k$ 的方程：
\[ (5 - 4x_0^2)k^2 + 2(4x_0y_0 - 3)k + (9 - 4x_0^2) = 0. \]
同理，对于 $C_2$，将 $y = kx + m$ 代入可得判别式化简结果为 $5k^2 + 6k + 5 - 4m^2 = 0$，对应的斜率方程为：
\[ (5 - 4x_0^2)k^2 + 2(4x_0y_0 + 3)k + (9 - 4x_0^2) = 0. \]
考察这两个一元二次方程的判别式，并利用关系式 $x_0^2 - y_0^2 = 1$ 进行化简。
对于 $C_1$ 的斜率方程，其判别式部分为：
\begin{align*}
\Delta_{k1} &= 4(4x_0y_0 - 3)^2 - 4(5 - 4x_0^2)(9 - 4x_0^2) \\
&= 4(16x_0^2y_0^2 - 24x_0y_0 + 9 - 45 + 56x_0^2 - 16x_0^4) \\
&= 4\big[16x_0^2(x_0^2 - 1) - 24x_0y_0 - 36 + 56x_0^2 - 16x_0^4\big] \\
&= 4(40x_0^2 - 24x_0y_0 - 36) \\
&= 4(4x_0^2 - 24x_0y_0 + 36y_0^2) = 4(2x_0 - 6y_0)^2.
\end{align*}
同理，对于 $C_2$ 的斜率方程，其判别式可化简为：
\[ \Delta_{k2} = 4(40x_0^2 + 24x_0y_0 - 36) = 4(2x_0 + 6y_0)^2. \]
为确保切线与双曲线 $E$ 的交点在第一象限，联立 $y = kx + m$ 与 $x^2 - y^2 = 1$ 可得 $(1 - k^2)x^2 - 2kmx - (m^2 + 1) = 0$。方程的两根分别为交点 $A, B$ 的横坐标和 $P$ 的横坐标。由韦达定理，交点横坐标满足 $x_0 x_A = \frac{-(m^2 + 1)}{1 - k^2}$。由于 $x_0 < 0$ 且交点在第一象限 $x_A > 0$，必然要求 $1 - k^2 > 0$，即 $|k| < 1$。
在此约束下，分别在两个一元二次方程中选取绝对值小于 $1$ 的根，可得两条有效的切线斜率：
\begin{align*}
k_1 &= \frac{-(4x_0y_0 - 3) - (6y_0 - 2x_0)}{5 - 4x_0^2} = \frac{(2x_0 + 3)(1 - 2y_0)}{5 - 4x_0^2}, \\
k_2 &= \frac{-(4x_0y_0 + 3) - (6y_0 + 2x_0)}{5 - 4x_0^2} = \frac{-(2x_0 + 3)(2y_0 + 1)}{5 - 4x_0^2}.
\end{align*}
由于 $5 - 4x_0^2 = 1 - 4(x_0^2 - 1) = 1 - 4y_0^2 = (1 - 2y_0)(1 + 2y_0)$，斜率可约分化简为：
\[ k_1 = \frac{2x_0 + 3}{2y_0 + 1}, \quad k_2 = \frac{2x_0 + 3}{2y_0 - 1}. \]
进而求得两切线斜率的和与积：
\begin{align*}
k_1 + k_2 &= \frac{2x_0 + 3}{2y_0 + 1} + \frac{2x_0 + 3}{2y_0 - 1} = \frac{4y_0(2x_0 + 3)}{4y_0^2 - 1} = \frac{4y_0(2x_0 + 3)}{4x_0^2 - 5}, \\
k_1 k_2 &= \frac{(2x_0 + 3)^2}{4y_0^2 - 1} = \frac{(2x_0 + 3)^2}{4x_0^2 - 5}.
\end{align*}
运用算子齐次化方法求解割线 $AB$ 的方程。建立以 $P(x_0, y_0)$ 为原点的局部坐标系，令 $X = x - x_0, Y = y - y_0$。
射线对 $PA$ 与 $PB$ 的联合方程为 $Y^2 - (k_1 + k_2)XY + k_1 k_2 X^2 = 0$。代入斜率的和与积并同乘 $4x_0^2 - 5$，得到：
\[ (4x_0^2 - 5)Y^2 - 4y_0(2x_0 + 3)XY + (2x_0 + 3)^2 X^2 = 0. \]
将双曲线 $E$ 平移至局部坐标系中，方程化为 $(X + x_0)^2 - (Y + y_0)^2 = 1$，展开并利用 $x_0^2 - y_0^2 = 1$ 消去常数项得：
\[ X^2 - Y^2 + 2x_0 X - 2y_0 Y = 0. \]
设割线 $AB$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY + 1 = 0$，即 $1 = -uX - vY$。将其代入平移后的双曲线方程的一次项中进行齐次化处理：
\[ X^2 - Y^2 + (2x_0 X - 2y_0 Y)(-uX - vY) = 0 \implies (1 - 2x_0 u)X^2 + (2y_0 u - 2x_0 v)XY + (2y_0 v - 1)Y^2 = 0. \]
由于该二次齐次多项式与射线对 $PA \cup PB$ 的联合方程代表同一几何图形，其对应项系数必须成比例。设比例常数为 $\mu$，可得：
\[ \frac{1 - 2x_0 u}{(2x_0 + 3)^2} = \frac{2y_0 u - 2x_0 v}{-4y_0(2x_0 + 3)} = \frac{2y_0 v - 1}{4x_0^2 - 5} = \mu. \]
由此可将 $u, v$ 表达为参数 $\mu$ 的形式：
\[ 2x_0 u = 1 - \mu(2x_0 + 3)^2, \quad 2y_0 v = 1 + \mu(4x_0^2 - 5). \]
将其代入交叉项关系式 $2y_0 u - 2x_0 v = -4y_0(2x_0 + 3)\mu$ 中，并在等式两端同乘 $x_0 y_0$，得到：
\[ y_0^2 \big[ 1 - \mu(2x_0 + 3)^2 \big] - x_0^2 \big[ 1 + \mu(4x_0^2 - 5) \big] = -4x_0 y_0^2 (2x_0 + 3) \mu. \]
展开并提取含 $\mu$ 的公因式：
\[ (y_0^2 - x_0^2) - \mu \big[ y_0^2(2x_0 + 3)^2 + x_0^2(4x_0^2 - 5) - 4x_0 y_0^2 (2x_0 + 3) \big] = 0. \]
利用 $y_0^2 - x_0^2 = -1$，化简方括号内的多项式，前两项结合 $y_0^2$ 提取公因式：
\begin{align*}
y_0^2(2x_0 + 3)\big[ 2x_0 + 3 - 4x_0 \big] + x_0^2(4x_0^2 - 5) &= y_0^2(2x_0 + 3)(3 - 2x_0) + 4x_0^4 - 5x_0^2 \\
&= y_0^2(9 - 4x_0^2) + 4x_0^4 - 5x_0^2 \\
&= (x_0^2 - 1)(9 - 4x_0^2) + 4x_0^4 - 5x_0^2 \\
&= -4x_0^4 + 13x_0^2 - 9 + 4x_0^4 - 5x_0^2 = 8x_0^2 - 9.
\end{align*}
因此，原方程化简为 $-1 - \mu(8x_0^2 - 9) = 0$，解得：
\[ \mu = -\frac{1}{8x_0^2 - 9}. \]
将 $\mu$ 回代解出直线 $AB$ 在局部坐标系中的系数 $u, v$：
\begin{align*}
u &= \frac{1 + \frac{(2x_0 + 3)^2}{8x_0^2 - 9}}{2x_0} = \frac{8x_0^2 - 9 + 4x_0^2 + 12x_0 + 9}{2x_0(8x_0^2 - 9)} = \frac{12x_0^2 + 12x_0}{2x_0(8x_0^2 - 9)} = \frac{6(x_0 + 1)}{8x_0^2 - 9}, \\
v &= \frac{1 - \frac{4x_0^2 - 5}{8x_0^2 - 9}}{2y_0} = \frac{8x_0^2 - 9 - 4x_0^2 + 5}{2y_0(8x_0^2 - 9)} = \frac{4x_0^2 - 4}{2y_0(8x_0^2 - 9)} = \frac{4y_0^2}{2y_0(8x_0^2 - 9)} = \frac{2y_0}{8x_0^2 - 9}.
\end{align*}
割线 $AB$ 在局部坐标系中的方程为 $\frac{6(x_0 + 1)}{8x_0^2 - 9}X + \frac{2y_0}{8x_0^2 - 9}Y + 1 = 0$。
同乘 $8x_0^2 - 9$，并还原为绝对坐标 $X = x - x_0, Y = y - y_0$，展开得到：
\[ 6(x_0 + 1)(x - x_0) + 2y_0(y - y_0) + 8x_0^2 - 9 = 0. \]
展开并利用 $y_0^2 = x_0^2 - 1$ 合并常数项：
\[ 6(x_0 + 1)x + 2y_0 y - 6x_0^2 - 6x_0 - 2(x_0^2 - 1) + 8x_0^2 - 9 = 0 \implies 6(x_0 + 1)x + 2y_0 y - 6x_0 - 7 = 0. \]
最终，证明直线 $AB$ 与抛物线 $G: 4y^2 - 12x + 13 = 0$ 相切。
将曲线 $G$ 的方程改写为 $12x = 4y^2 + 13$。在直线 $AB$ 的方程两端同乘 $2$，得 $12(x_0 + 1)x + 4y_0 y - 12x_0 - 14 = 0$。
将 $12x$ 的表达式整体代入其中，消去 $x$ 变量：
\[ (x_0 + 1)(4y^2 + 13) + 4y_0 y - 12x_0 - 14 = 0 \implies 4(x_0 + 1)y^2 + 4y_0 y + 13x_0 + 13 - 12x_0 - 14 = 0, \]
整理得到关于 $y$ 的一元二次方程：
\[ 4(x_0 + 1)y^2 + 4y_0 y + (x_0 - 1) = 0. \]
计算该一元二次方程的判别式 $\Delta_y$：
\[ \Delta_y = (4y_0)^2 - 4 \cdot 4(x_0 + 1)(x_0 - 1) = 16y_0^2 - 16(x_0^2 - 1) = 16(y_0^2 - x_0^2 + 1). \]
由于点 $P$ 位于双曲线 $x^2 - y^2 = 1$ 上，严格满足 $y_0^2 - x_0^2 + 1 = 0$。
因此 $\Delta_y = 0$ 恒成立，即该方程有两个相等的实数根，表明割线 $AB$ 与抛物线 $G$ 有且仅有一个交点。
综上所述，直线 $AB$ 恒与抛物线 $G: 4y^2 - 12x + 13 = 0$ 相切，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知点 \(P\) 为圆 \(O: x^2 + y^2 = 1\) 上一点，过点 \(P\) 作曲线 \(C: 18x^2 - (24y + 18)|x| + 25y^2 + 24y = 0\) 的两条切线，分别交圆 \(O\) 于 \(A,B\) 两点（其中 \(\angle APB\) 为钝角）；求证：直线 \(AB\) 与曲线 \(G: 81x^2 + 565y^2 + 264y = 45\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过代数恒等变形探究曲线 $C$ 与单位圆 $O$ 的代数结构关联。
已知曲线 $C: 18x^2 - (24y+18)|x| + 25y^2 + 24y = 0$，对其配方重组可得：
$$ (3|x| - 4y - 3)^2 = 9(1 - x^2 - y^2) $$
定义圆 $O$ 的极化算子为 $T_O(X,Y) = x_X x_Y + y_X y_Y - 1$，则圆 $O$ 的方程为 $T_O(X,X) = 0$。
定义两个一次仿射函数 $L_1(X) = 3x_X - 4y_X - 3$ 与 $L_2(X) = -3x_X - 4y_X - 3$。
由于当 $x \ge 0$ 时 $3|x| - 4y - 3 = L_1(X)$，当 $x < 0$ 时 $3|x| - 4y - 3 = -(3x + 4y + 3) = -L_2(X)$，且两者的平方结果相同，故曲线 $C$ 可等价转换为以下两段二次曲线的并集：
对于 $x \ge 0$，设曲线为 $C_1$，其方程为 $9 T_O(X,X) + L_1(X)^2 = 0$；
对于 $x < 0$，设曲线为 $C_2$，其方程为 $9 T_O(X,X) + L_2(X)^2 = 0$。
其次，利用极化算子关于仿射组合的分配律，推导过点 $P$ 的切线与圆 $O$ 的交点算子方程。
设点 $A$ 为切线 $PA$ 与圆 $O$ 的异于 $P$ 的交点。直线 $PA$ 上的动点 $X$ 可表示为 $P$ 与 $A$ 的仿射组合，即存在实数 $k$ 使得 $X = \frac{A + k P}{1+k}$。
将点 $X$ 代入 $C_1$ 的方程中。由于点 $P$ 与点 $A$ 均在圆 $O$ 上，有 $T_O(P,P) = T_O(A,A) = 0$，根据算子关于系数和为 $1$ 的分配律展开得：
$$ T_O(X,X) = \frac{T_O(A,A) + 2k T_O(P,A) + k^2 T_O(P,P)}{(1+k)^2} = \frac{2k T_O(P,A)}{(1+k)^2} $$
对于仿射函数，有 $L_1(X) = \frac{L_1(A) + k L_1(P)}{1+k}$。
代入 $C_1$ 方程并同乘 $(1+k)^2$，整理为关于 $k$ 的一元二次方程：
$$ L_1(P)^2 k^2 + 2 \big[9 T_O(P,A) + L_1(P) L_1(A)\big] k + L_1(A)^2 = 0 $$
由于直线 $PA$ 与 $C_1$ 相切，该一元二次方程有且仅有一个实根，故其判别式 $\Delta = 0$，即：
$$ 4 \big[9 T_O(P,A) + L_1(P) L_1(A)\big]^2 - 4 L_1(P)^2 L_1(A)^2 = 0 $$
化简开方得 $9 T_O(P,A) + L_1(P) L_1(A) = \pm L_1(P) L_1(A)$。
若取正号，则 $T_O(P,A) = 0$。因 $P, A$ 均在单位圆上，等价于两向量内积为 $1$，仅当 $P, A$ 两点重合时成立。这与 $PA$ 为交圆的弦即 $A \neq P$ 矛盾，故必取负号。由此得到点 $A$ 满足的线性算子方程：
$$ 9 T_O(P,A) + 2 L_1(P) L_1(A) = 0 $$
同理可得，从点 $P$ 向 $C_2$ 引切线交圆于点 $B$，点 $B$ 满足方程：
$$ 9 T_O(P,B) + 2 L_2(P) L_2(B) = 0 $$
进而，通过圆的有理参数化，求解点 $A, B$ 的对应参数。
以 $p$ 为参数对圆 $O$ 进行有理参数化，设圆上任意一点坐标为 $\left(\frac{1-p^2}{1+p^2}, \frac{2p}{1+p^2}\right)$。
设点 $P, A, B$ 的参数分别为 $p, a, b$。代入坐标计算代数表达式：
$$ T_O(P,A) = \frac{1-p^2}{1+p^2} \frac{1-a^2}{1+a^2} + \frac{2p}{1+p^2} \frac{2a}{1+a^2} - 1 = \frac{-2(p-a)^2}{(1+p^2)(1+a^2)} $$
$$ L_1(P) = 3 \left(\frac{1-p^2}{1+p^2}\right) - 4 \left(\frac{2p}{1+p^2}\right) - 3 = \frac{-2p(3p+4)}{1+p^2}, \quad L_1(A) = \frac{-2a(3a+4)}{1+a^2} $$
将上述式子代入点 $A$ 的算子方程，并同除以非零因子 $\frac{2}{(1+p^2)(1+a^2)}$，化简得：
$$ -9(p-a)^2 + 4pa(3p+4)(3a+4) = 0 $$
将其按 $a$ 的降幂排列，得 $3(12p^2 + 16p - 3)a^2 + 2p(24p + 41)a - 9p^2 = 0$。
计算该一元二次方程的判别式：
$$ \Delta_a = 4p^2(24p+41)^2 + 108p^2(12p^2+16p-3) = 400p^2(3p+4)^2 $$
由于判别式为完全平方式，解得 $a = \frac{p}{3(2p+3)}$ 或 $a = \frac{-9p}{6p-1}$。
对于点 $B$，计算得 $L_2(P) = \frac{-2(4p+3)}{1+p^2}$，代入点 $B$ 的算子方程同理化简得：
$$ -9(p-b)^2 + 4(4p+3)(4b+3) = 0 $$
按 $b$ 降幂排列得 $9b^2 - 2(41p + 24)b + 9p^2 - 48p - 36 = 0$。
其判别式 $\Delta_b = 4(41p+24)^2 - 36(9p^2 - 48p - 36) = 400(4p+3)^2$。
解得 $b = 9p + 6$ 或 $b = \frac{p-6}{9}$。
为确定真实切线对应的参数分支，考查题设条件“切点横坐标符合定义域”以及“$\angle APB$ 为钝角”。
取 $p=1$ 即 $P(0,1)$ 进行特例判定。
对于 $a = \frac{p}{3(2p+3)} = \frac{1}{15}$，对应点 $A\left(\frac{112}{113}, \frac{15}{113}\right)$；对于 $b = 9p+6 = 15$，对应点 $B\left(-\frac{112}{113}, \frac{15}{113}\right)$。
代入切点横坐标方程 $x = \frac{x_A + k x_P}{1+k}$（其中 $k = \frac{L_1(A)}{L_1(P)} = \frac{9}{113}$），算得切点 $x_{C1} = \frac{112}{122} > 0$，符合 $C_1$ 的定义域 $x \ge 0$；同理算得 $C_2$ 切点横坐标小于零，符合定义域。
此时 $\overrightarrow{PA} = \left(\frac{112}{113}, -\frac{98}{113}\right)$，$\overrightarrow{PB} = \left(-\frac{112}{113}, -\frac{98}{113}\right)$，二者内积 $\overrightarrow{PA} \cdot \overrightarrow{PB} = \frac{-112^2 + 98^2}{113^2} < 0$，满足 $\angle APB$ 为钝角。而检验另一组增根给出的内积均为正值（即锐角），且切点不在原定义域内。由参数变化的连续性可知，全域内的有效参数分支被唯一确定为：
$$ a = \frac{p}{3(2p+3)}, \quad b = 9p+6 $$
随后，构建直线 $AB$ 的含参解析式。
有理参数化下过圆上两点 $A(a), B(b)$ 的割线方程为 $x(1-ab) + y(a+b) = 1+ab$。
分别计算各系数组合：
$ab = \frac{3p^2+2p}{2p+3}$，从而 $1-ab = \frac{3(1-p^2)}{2p+3}$，$1+ab = \frac{3p^2+4p+3}{2p+3}$；
$a+b = \frac{p}{3(2p+3)} + 9p+6 = \frac{54p^2+118p+54}{3(2p+3)}$。
代入割线方程并两边同乘 $3(2p+3)$，得到：
$$ 9(1-p^2)x + (54p^2+118p+54)y = 9p^2+12p+9 $$
由于动点 $P$ 满足 $x_P = \frac{1-p^2}{1+p^2}$ 且 $y_P = \frac{2p}{1+p^2}$，将方程两边同除以 $1+p^2$ 并重新组合：
$x$ 的系数为 $9\left(\frac{1-p^2}{1+p^2}\right) = 9x_P$；
$y$ 的系数为 $\frac{54(p^2+1) + 59(2p)}{1+p^2} = 54 + 59y_P$；
常数项为 $\frac{9(p^2+1) + 6(2p)}{1+p^2} = 9 + 6y_P$。
整理得到仅含动点 $P(x_P, y_P)$ 坐标的直线 $AB$ 表达式：
$$ 9x_P x + (59y_P + 54)y - 6y_P - 9 = 0 $$
最后，证明直线 $AB$ 恒与曲线 $G: 81x^2 + 565y^2 + 264y = 45$ 相切。
将直线 $AB$ 的方程变形为 $9x_P x = (6y_P + 9) - (59y_P + 54)y$，两边平方可得：
$$ 81x_P^2 x^2 = \big[(59y_P + 54)y - (6y_P + 9)\big]^2 $$
由曲线 $G$ 的方程移项得 $81x^2 = 45 - 565y^2 - 264y$。
因点 $P$ 在单位圆上，有 $x_P^2 = 1 - y_P^2$，将此二式代入上式左侧，消去变量 $x$ 得到关于 $y$ 的方程：
$$ (1 - y_P^2)(45 - 565y^2 - 264y) = \big[(59y_P + 54)y - (6y_P + 9)\big]^2 $$
将其展开并按 $y$ 的降幂整理，化为一元二次多项式方程 $Ay^2 + By + C = 0$，计算其各项系数：
二次项系数 $A = (59y_P + 54)^2 + 565(1 - y_P^2) = 2916y_P^2 + 6372y_P + 3481 = (54y_P + 59)^2$；
常数项 $C = (6y_P + 9)^2 - 45(1 - y_P^2) = 81y_P^2 + 108y_P + 36 = (9y_P + 6)^2$；
一次项系数 $B = -2(59y_P + 54)(6y_P + 9) + 264(1 - y_P^2) = -972y_P^2 - 1710y_P - 708$。
考查该二次方程的判别式 $\Delta = B^2 - 4AC$。计算可知：
$$ -2\sqrt{A}\sqrt{C} = -2(54y_P + 59)(9y_P + 6) = -2(486y_P^2 + 855y_P + 354) = -972y_P^2 - 1710y_P - 708 = B $$
这表明对于满足 $y_P \in [-1, 1]$ 的任意一点 $P$，恒有 $\Delta = B^2 - 4AC = 0$ 成立。同时 $A = (54y_P + 59)^2 \ge 25 > 0$，故该二次多项式方程恒成立且始终存在实数重根。
由于判别式恒为零，直线 $AB$ 与曲线 $G$ 始终有且仅有一个实数公共点。
综上所述，直线 $AB$ 恒与曲线 $G$ 相切。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(P\left(0,\frac{15}{4}\right)\) 的直线 \(L\) 依次交椭圆 \(E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1\) 于 \(A,B\) 两点，点 \(A\) 与点 \(C\) 关于 \(x\) 轴对称；\noindent 求证：动直线 \(BC\) 恒与圆 \(O: x^2 + y^2 = 9\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立椭圆的有理参数化代数模型，推导割线方程的解析形式。
已知椭圆 $E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1$，其长半轴 $a=5$，短半轴 $b=3$。
以椭圆左顶点 $(-5,0)$ 为基准，引入斜率微元参数 $t$，椭圆上异于左顶点的任意动点坐标可唯一有理代数表达为：
\[ x = 5\frac{1-t^2}{1+t^2}, \quad y = 3\frac{2t}{1+t^2} \]
对于直线 $L$ 经过左顶点 $(-5,0)$ 的特殊情形：已知直线 $L$ 经过定点 $P\left(0, \frac{15}{4}\right)$，则直线 $L$ 的方程为 $\frac{x}{-5} + \frac{y}{15/4} = 1$，化简得 $3x - 4y + 15 = 0$。设交点 $A$ 为 $(-5,0)$，由于点 $C$ 与点 $A$ 关于 $x$ 轴对称，故点 $C$ 亦为 $(-5,0)$，此时直线 $BC$ 即为直线 $L$ 自身。计算坐标原点 $(0,0)$ 到直线 $L$ 的距离 $d = \frac{15}{\sqrt{3^2 + (-4)^2}} = 3$。该距离严格等于圆 $O: x^2 + y^2 = 9$ 的半径，故相切关系成立.\\
下设直线 $L$ 不经过左顶点，即交点 $A, B$ 的实数参数 $t_1, t_2$ 均存在。
穿过该两点的割线 $AB$ 解析式为：
\[ \frac{x}{5}(1 - t_1 t_2) + \frac{y}{3}(t_1 + t_2) = 1 + t_1 t_2 \]
其次，利用定点条件确定端点参数的代数约束关系。
已知直线 $L$ 经过定点 $P\left(0, \frac{15}{4}\right)$。将该定点坐标代入上述割线方程中：
\[ \frac{0}{5}(1 - t_1 t_2) + \frac{\frac{15}{4}}{3}(t_1 + t_2) = 1 + t_1 t_2 \]
化简该等式可得：
\[ \frac{5}{4}(t_1 + t_2) = 1 + t_1 t_2 \]
等式两端同乘 $4$，确立参数和与积的线性约束关系：
\[ 5(t_1 + t_2) = 4(1 + t_1 t_2) \]
另一方面，探究轴对称变换对参数的作用，构建动直线 $BC$ 的解析方程。
根据题设，点 $C$ 与点 $A$ 关于 $x$ 轴对称。
点 $A$ 的坐标为 $\left( 5\frac{1-t_1^2}{1+t_1^2}, 3\frac{2t_1}{1+t_1^2} \right)$，其 $x$ 轴对称点 $C$ 的坐标为 $\left( 5\frac{1-t_1^2}{1+t_1^2}, -3\frac{2t_1}{1+t_1^2} \right)$。
将其改写为标准参数形式：
\[ x_C = 5\frac{1-(-t_1)^2}{1+(-t_1)^2}, \quad y_C = 3\frac{2(-t_1)}{1+(-t_1)^2} \]
由此可知，点 $C$ 在同一参数系下对应的参数恰为 $-t_1$。
直线 $BC$ 对应穿过参数为 $t_2$ 与 $-t_1$ 两点的椭圆割线。应用上述相同的割线方程形式，将 $t_1$ 替换为 $-t_1$：
\[ \frac{x}{5}(1 - (-t_1)t_2) + \frac{y}{3}(-t_1 + t_2) = 1 + (-t_1)t_2 \]
化简整理得：
\[ \frac{x}{5}(1 + t_1 t_2) + \frac{y}{3}(t_2 - t_1) = 1 - t_1 t_2 \]
为计算几何距离，将该方程等式两端同乘 $15$ 转化为一般式方程：
\[ 3(1 + t_1 t_2)x + 5(t_2 - t_1)y - 15(1 - t_1 t_2) = 0 \]
最后，引入距离度量公式，论证几何相切关系。
圆 $O$ 的方程为 $x^2 + y^2 = 9$，其圆心为原点 $(0,0)$，半径为 $r=3$。
计算原点 $(0,0)$ 到直线 $BC$ 的几何距离 $d$ 的平方：
\[ d^2 = \frac{[-15(1 - t_1 t_2)]^2}{[3(1 + t_1 t_2)]^2 + [5(t_2 - t_1)]^2} = \frac{225(1 - t_1 t_2)^2}{9(1 + t_1 t_2)^2 + 25(t_2 - t_1)^2} \]
利用代数恒等式 $(t_2 - t_1)^2 = (t_1 + t_2)^2 - 4t_1 t_2$，对分母多项式进行展开重构：
\begin{align*}
9(1 + t_1 t_2)^2 + 25(t_2 - t_1)^2 &= 9(1 + t_1 t_2)^2 + 25\big[ (t_1 + t_2)^2 - 4t_1 t_2 \big] \\
&= 9(1 + t_1 t_2)^2 + 25(t_1 + t_2)^2 - 100t_1 t_2
\end{align*}
由前文代数约束可知 $25(t_1 + t_2)^2 = 16(1 + t_1 t_2)^2$，代入上式：
\begin{align*}
9(1 + t_1 t_2)^2 + 16(1 + t_1 t_2)^2 - 100t_1 t_2 &= 25(1 + t_1 t_2)^2 - 100t_1 t_2 \\
&= 25(1 + 2t_1 t_2 + t_1^2 t_2^2) - 100t_1 t_2 \\
&= 25(1 - 2t_1 t_2 + t_1^2 t_2^2) \\
&= 25(1 - t_1 t_2)^2
\end{align*}
因参数 $t_1, t_2$ 对应于相异两交点，需验证 $1 - t_1 t_2 \neq 0$。假设 $1 - t_1 t_2 = 0$，即 $t_1 t_2 = 1$。代入约束条件得 $5(t_1 + t_2) = 4(1+1) = 8$，从而 $t_1 + t_2 = \frac{8}{5}$。此时 $t_1, t_2$ 均为一元二次方程 $u^2 - \frac{8}{5}u + 1 = 0$ 的根。计算该方程判别式 $\Delta = \frac{64}{25} - 4 < 0$，不存在实数根，这与点 $A, B$ 为实平面上的椭圆交点矛盾。因此，恒有 $1 - t_1 t_2 \neq 0$ 成立。
将化简后的分母代回距离平方表达式：
\[ d^2 = \frac{225(1 - t_1 t_2)^2}{25(1 - t_1 t_2)^2} = 9 \]
由于几何距离为非负数，开平方得 $d = 3$。
由于坐标原点到动直线 $BC$ 的距离始终严格等于该定圆的半径 $3$，直线 $BC$ 恒与圆 $O: x^2 + y^2 = 9$ 相切。综上所述，原命题得证。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知点 \(Q\) 为椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > b > 0)\) 上一点，过点 \(Q\) 作 \(x\) 轴的垂线交椭圆 \(C_2: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = \frac{a^2}{a^2 - b^2}\) 于点 \(P\)；再过点 \(P\) 作直线 \(L\) 依次交椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\) 于 \(A,B\) 两点，点 \(C\) 与点 \(A\) 关于 \(x\) 轴对称；再过点 \(Q\) 作椭圆 \(C_1\) 在点 \(Q\) 处切线的垂线交 \(x\) 轴于点 \(G\)，以点 \(G\) 为圆心、\(QG\) 长为半径的圆记为圆 \(G\)；\\
求证：直线 \(BC\) 与圆 \(G\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，确立椭圆 $C_1, C_2$ 的相关点坐标与内积算子表示。
定义椭圆 $C_1$ 的内积算子为 $E(U, V) = \frac{x_U x_V}{a^2} + \frac{y_U y_V}{b^2}$，其方程为 $E(X, X) = 1$。
记焦距相关参量 $c^2 = a^2 - b^2$。椭圆 $C_2$ 的方程为 $E(X, X) = \frac{a^2}{c^2}$。
已知点 $Q(x_0, y_0)$ 在椭圆 $C_1$ 上，满足 $E(Q, Q) = 1$。过点 $Q$ 的切线方程为 $E(Q, X) = 1$，其方向向量为 $\left(-\frac{y_0}{b^2}, \frac{x_0}{a^2}\right)$。
过点 $Q$ 的法线与切线垂直，其方向向量为 $\left(\frac{x_0}{a^2}, \frac{y_0}{b^2}\right)$，法线方程为：
\[
(x - x_0) \frac{y_0}{b^2} - (y - y_0) \frac{x_0}{a^2} = 0.
\]
令 $y = 0$，解得该法线与 $x$ 轴的交点 $G$ 的横坐标：
\[
(x_G - x_0) \frac{y_0}{b^2} = -y_0 \frac{x_0}{a^2} \implies x_G = x_0 - \frac{b^2}{a^2} x_0 = \frac{a^2 - b^2}{a^2} x_0 = \frac{c^2}{a^2} x_0.
\]
故圆心 $G$ 的坐标为 $\left(\frac{c^2}{a^2} x_0, 0\right)$。
计算圆 $G$ 的半径平方 $|QG|^2$：
\[
|QG|^2 = \left( \frac{c^2}{a^2} x_0 - x_0 \right)^2 + y_0^2 = \frac{b^4}{a^4} x_0^2 + y_0^2.
\]
由 $E(Q, Q) = 1$ 可得 $y_0^2 = b^2 \left( 1 - \frac{x_0^2}{a^2} \right)$，代入上式得：
\[
|QG|^2 = \frac{b^4}{a^4} x_0^2 + b^2 - \frac{b^2}{a^2} x_0^2 = b^2 \left( 1 - \frac{a^2 b^2 - b^4}{a^4 b^2} x_0^2 \right) = b^2 \left( 1 - \frac{c^2}{a^4} x_0^2 \right).
\]
点 $P$ 为过点 $Q$ 垂直于 $x$ 轴的直线与椭圆 $C_2$ 的交点，故点 $P$ 的横坐标为 $x_0$，设其坐标为 $(x_0, y_P)$。
因 $P$ 在椭圆 $C_2$ 上，满足 $E(P, P) = \frac{a^2}{c^2}$，展开得 $\frac{x_0^2}{a^2} + \frac{y_P^2}{b^2} = \frac{a^2}{c^2}$，即 $y_P^2 = b^2 \left( \frac{a^2}{c^2} - \frac{x_0^2}{a^2} \right)$。
将其变形为 $\frac{c^2}{a^2} y_P^2 = b^2 \left( 1 - \frac{c^2}{a^4} x_0^2 \right)$，与上式对比可得 $|QG|^2 = \frac{c^2}{a^2} y_P^2$。

其次，通过参数方程计算直线 $BC$ 的解析式。
设过点 $P(x_0, y_P)$ 的直线 $L$ 的方向向量为 $\vec{v} = (v_x, v_y)$，其参数方程为 $X = P + t\vec{v}$。
直线 $L$ 与椭圆 $C_1$ 交于 $A(x_1, y_1), B(x_2, y_2)$，将参数方程代入 $E(X, X) = 1$ 中，得：
\[
E(\vec{v}, \vec{v}) t^2 + 2E(P, \vec{v}) t + E(P, P) - 1 = 0.
\]
设 $t_1, t_2$ 为该方程的两实根。由韦达定理：
\[
t_1 + t_2 = -\frac{2E(P, \vec{v})}{E(\vec{v}, \vec{v})}, \quad t_1 t_2 = \frac{E(P, P) - 1}{E(\vec{v}, \vec{v})} = \frac{T(P, P)}{E(\vec{v}, \vec{v})}.
\]
由 $E(P, P) = \frac{a^2}{c^2}$，可知极化算子常数 $T(P, P) = \frac{a^2}{c^2} - 1 = \frac{b^2}{c^2}$。
因点 $C$ 与点 $A$ 关于 $x$ 轴对称，坐标为 $C(x_1, -y_1)$。
直线 $BC$ 经过点 $B(x_2, y_2)$ 与 $C(x_1, -y_1)$，其直线方程为 $(y - y_2)(x_1 - x_2) = (x - x_2)(-y_1 - y_2)$。
展开并整理为一般式方程：
\[
(y_1 + y_2)x + (x_1 - x_2)y - (x_1 y_2 + x_2 y_1) = 0.
\]
圆心 $G\left(\frac{c^2}{a^2} x_0, 0\right)$ 到直线 $BC$ 距离的平方可表示为 $d^2 = \frac{N^2}{D}$，其中分子分母分别定义为：
\[
N = (y_1 + y_2) \frac{c^2}{a^2} x_0 - (x_1 y_2 + x_2 y_1), \quad D = (y_1 + y_2)^2 + (x_1 - x_2)^2.
\]
进而，对分子 $N$ 与分母 $D$ 进行算子化简。
展开坐标关系 $x_i = x_0 + t_i v_x$ 与 $y_i = y_P + t_i v_y$ $(i=1, 2)$，计算 $y_1 + y_2$ 与 $x_1 y_2 + x_2 y_1$：
\[
y_1 + y_2 = 2y_P + (t_1 + t_2)v_y.
\]
\begin{align*}
&x_1 y_2 + x_2 y_1 = (x_0 + t_1 v_x)(y_P + t_2 v_y) + (x_0 + t_2 v_x)(y_P + t_1 v_y)\\
 =& 2x_0 y_P + (x_0 v_y + y_P v_x)(t_1 + t_2) + 2 v_x v_y t_1 t_2.
\end{align*}
将上述表达式代入 $N$，利用等量关系 $\frac{c^2}{a^2} - 1 = -\frac{b^2}{a^2}$ 合并同类项：
\begin{align*}
N &= 2x_0 y_P \left(\frac{c^2}{a^2} - 1\right) + (t_1 + t_2) \left( \frac{c^2}{a^2} x_0 v_y - x_0 v_y - y_P v_x \right) - 2 v_x v_y t_1 t_2 \\
&= -2x_0 y_P \frac{b^2}{a^2} - (t_1 + t_2) \left( \frac{b^2}{a^2} x_0 v_y + y_P v_x \right) - 2 v_x v_y t_1 t_2.
\end{align*}
代入韦达定理，等式两端同乘 $E(\vec{v}, \vec{v})$：
\[
N \cdot E(\vec{v}, \vec{v}) = -2x_0 y_P \frac{b^2}{a^2} E(\vec{v}, \vec{v}) + 2 E(P, \vec{v}) \left( \frac{b^2}{a^2} x_0 v_y + y_P v_x \right) - 2 v_x v_y T(P, P).
\]
依次展开各项并合并 $v_x^2, v_y^2, v_x v_y$ 的系数：
项 $2 E(P, \vec{v}) \left( \frac{b^2}{a^2} x_0 v_y + y_P v_x \right)$ 展开得 $2 \frac{b^2 x_0^2}{a^4} v_x v_y + 2 \frac{x_0 y_P}{a^2} v_x^2 + 2 \frac{x_0 y_P}{a^2} v_y^2 + 2 \frac{y_P^2}{b^2} v_x v_y$；
项 $-2x_0 y_P \frac{b^2}{a^2} E(\vec{v}, \vec{v})$ 展开得 $-2 \frac{b^2 x_0 y_P}{a^4} v_x^2 - 2 \frac{x_0 y_P}{a^2} v_y^2$。
二者相加后，$v_y^2$ 项系数互为相反数，完全抵消；$v_x^2$ 的系数合并为 $2x_0 y_P \frac{a^2 - b^2}{a^4} = 2 \frac{c^2 x_0 y_P}{a^4}$。
对于 $v_x v_y$ 的系数，代入 $T(P, P) = \frac{x_0^2}{a^2} + \frac{y_P^2}{b^2} - 1$ 合并得：
\[
2 \left( \frac{b^2 x_0^2}{a^4} + \frac{y_P^2}{b^2} - \frac{x_0^2}{a^2} - \frac{y_P^2}{b^2} + 1 \right) = 2 \left( 1 - \frac{a^2 - b^2}{a^4} x_0^2 \right) = 2 \left( 1 - \frac{c^2}{a^4} x_0^2 \right).
\]
由前期推导 $1 - \frac{c^2}{a^4} x_0^2 = \frac{c^2}{a^2 b^2} y_P^2$，代入合并后得：
\[
N \cdot E(\vec{v}, \vec{v}) = 2 \frac{c^2}{a^4} x_0 y_P v_x^2 + 2 \frac{c^2}{a^2 b^2} y_P^2 v_x v_y = \frac{2 c^2 y_P v_x}{a^2} \left( \frac{x_0 v_x}{a^2} + \frac{y_P v_y}{b^2} \right) = \frac{2 c^2 y_P v_x}{a^2} E(P, \vec{v}).
\]
由此得到分子表达式 $N = \frac{2 c^2 y_P v_x E(P, \vec{v})}{a^2 E(\vec{v}, \vec{v})}$。\\
处理分母 $D = (y_1 + y_2)^2 + (x_1 - x_2)^2$。
将 $y_1 + y_2 = 2y_P - \frac{2 E(P, \vec{v})}{E(\vec{v}, \vec{v})} v_y$ 展开并提取公因式：
\[
y_1 + y_2 = \frac{2}{E(\vec{v}, \vec{v})} \left[ y_P \left( \frac{v_x^2}{a^2} + \frac{v_y^2}{b^2} \right) - v_y \left( \frac{x_0 v_x}{a^2} + \frac{y_P v_y}{b^2} \right) \right] = \frac{2 v_x}{a^2 E(\vec{v}, \vec{v})} ( y_P v_x - x_0 v_y ).
\]
计算差值平方 $(x_1 - x_2)^2 = (t_1 - t_2)^2 v_x^2 = \frac{4 v_x^2}{E(\vec{v}, \vec{v})^2} [ E(P, \vec{v})^2 - T(P, P) E(\vec{v}, \vec{v}) ]$。
两项相加，提取公因式可得 $D = \frac{4 v_x^2}{E(\vec{v}, \vec{v})^2} K$，其中代数式 $K$ 为：
\[
K = \frac{1}{a^4} (y_P v_x - x_0 v_y)^2 + E(P, \vec{v})^2 - T(P, P) E(\vec{v}, \vec{v}).
\]
将 $K$ 按 $v_x^2, v_y^2, v_x v_y$ 的系数展开并分别合并。对于 $v_x^2$ 系数：
\[
\frac{y_P^2}{a^4} + \frac{x_0^2}{a^4} - \frac{1}{a^2}\left( \frac{x_0^2}{a^2} + \frac{y_P^2}{b^2} - 1 \right) = \frac{y_P^2}{a^4} - \frac{y_P^2}{a^2 b^2} + \frac{1}{a^2} = -\frac{c^2 y_P^2}{a^4 b^2} + \frac{1}{a^2} = -\frac{c^2}{a^4 b^2} \left( \frac{a^2 b^2}{c^2} - \frac{b^2 x_0^2}{a^2} \right) + \frac{1}{a^2} = \frac{c^2 x_0^2}{a^6}.
\]
对于 $v_y^2$ 系数：
\[
\frac{x_0^2}{a^4} + \frac{y_P^2}{b^4} - \frac{1}{b^2}\left( \frac{x_0^2}{a^2} + \frac{y_P^2}{b^2} - 1 \right) = \frac{x_0^2}{a^4} - \frac{x_0^2}{a^2 b^2} + \frac{1}{b^2} = -\frac{c^2 x_0^2}{a^4 b^2} + \frac{1}{b^2} = -\frac{c^2}{a^4 b^2} \left( \frac{a^4}{c^2} - \frac{a^2 y_P^2}{b^2} \right) + \frac{1}{b^2} = \frac{c^2 y_P^2}{a^2 b^4}.
\]
对于 $v_x v_y$ 系数：$-\frac{2x_0 y_P}{a^4} + \frac{2x_0 y_P}{a^2 b^2} = \frac{2c^2 x_0 y_P}{a^4 b^2}$。
合并各项即得 $K = \frac{c^2}{a^2} \left( \frac{x_0^2 v_x^2}{a^4} + \frac{y_P^2 v_y^2}{b^4} + \frac{2 x_0 y_P v_x v_y}{a^2 b^2} \right) = \frac{c^2}{a^2} E(P, \vec{v})^2$。
故分母化简为 $D = \frac{4 c^2 v_x^2 E(P, \vec{v})^2}{a^2 E(\vec{v}, \vec{v})^2}$\\
最后，计算距离的平方并得出几何结论。
将化简后的 $N$ 与 $D$ 代入点到直线距离的平方公式 $d^2 = \frac{N^2}{D}$ 中：
\[
d^2 = \frac{ \left( \frac{2 c^2 y_P v_x E(P, \vec{v})}{a^2 E(\vec{v}, \vec{v})} \right)^2 }{ \frac{4 c^2 v_x^2 E(P, \vec{v})^2}{a^2 E(\vec{v}, \vec{v})^2} } = \frac{ \frac{4 c^4 y_P^2 v_x^2 E(P, \vec{v})^2}{a^4 E(\vec{v}, \vec{v})^2} }{ \frac{4 c^2 v_x^2 E(P, \vec{v})^2}{a^2 E(\vec{v}, \vec{v})^2} } = \frac{c^4 y_P^2 a^2}{a^4 c^2} = \frac{c^2}{a^2} y_P^2.
\]
计算结果严格表明，无论直线 $L$ 的方向 $\vec{v}$ 如何变化，圆心 $G$ 到直线 $BC$ 的距离平方恒等于常数 $\frac{c^2}{a^2} y_P^2$。
由于前期推导已证得圆 $G$ 的半径平方 $|QG|^2 = \frac{c^2}{a^2} y_P^2$，故有 $d^2 = |QG|^2$，即 $d = |QG|$。
因此，直线 $BC$ 与圆 $G$ 恒相切。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 \(A,B,C,D\) 为椭圆 \(E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1\) 上四个不同的点（其中 \(A,B\) 两点均在第一象限，且点 \(A\) 在点 \(B\) 的下方），直线 \(AC,BD\) 分别经过点 \(M\left(\frac{41}{9},0\right),N\left(1,\frac{120}{41}\right)\)；
若直线 \(AB\) 与圆 \(O: x^2 + y^2 = 9\) 相切，求证：动直线 \(CD\) 亦与圆 \(O: x^2 + y^2 = 9\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，确立椭圆的有理参数化表示及弦相切的代数充要条件。
设椭圆 $E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1$ 上任意一点的坐标通过有理参数化表示为 $X(t) = \left( 5\frac{1-t^2}{1+t^2}, 3\frac{2t}{1+t^2} \right)$，其中实数 $t \in \mathbb{R}$。
已知点 $A, B$ 均位于第一象限，其横纵坐标均大于零。由 $y > 0 \implies 3\frac{2t}{1+t^2} > 0$ 可得 $t > 0$；由 $x > 0 \implies 5\frac{1-t^2}{1+t^2} > 0$ 可得 $-1 < t < 1$。综合可得点 $A, B$ 的参数满足 $t_A, t_B \in (0, 1)$。
考察纵坐标函数 $y(t) = \frac{6t}{1+t^2}$。其导数 $y'(t) = \frac{6(1-t^2)}{(1+t^2)^2}$，在区间 $(0, 1)$ 内恒有 $y'(t) > 0$，表明 $y(t)$ 在该区间上单调递增。
由于点 $A$ 在点 $B$ 的下方，即 $y_A < y_B$，故必满足 $0 < t_A < t_B < 1$。
设椭圆上参数为 $u, v$ 的相异两点所连弦对应的极点坐标为 $P_{uv}$。由极化算子理论可得 $P_{uv} = \left( 5\frac{1-uv}{1+uv}, 3\frac{u+v}{1+uv} \right)$。
该动弦的直线方程即为极线方程：
\[ \frac{x_P}{25}x + \frac{y_P}{9}y = 1. \]
若该直线与圆 $O: x^2+y^2=9$ 相切，则坐标原点到该直线的距离恒等于圆的半径 $3$。应用点到直线距离公式：
\[ \frac{|-1|}{\sqrt{\frac{x_P^2}{625} + \frac{y_P^2}{81}}} = 3 \implies \frac{x_P^2}{625} + \frac{y_P^2}{81} = \frac{1}{9}. \]
将极点 $P_{uv}$ 的坐标代入上式，得到：
\[ \frac{1}{25}\left(\frac{1-uv}{1+uv}\right)^2 + \frac{1}{9}\left(\frac{u+v}{1+uv}\right)^2 = \frac{1}{9}. \]
等式两端同乘 $225(1+uv)^2$，展开整理得：
\[ 9(1-uv)^2 + 25(u+v)^2 = 25(1+uv)^2 \implies 9(1-uv)^2 = 25\big[(1+uv)^2 - (u+v)^2\big]. \]
应用代数恒等式 $(1+uv)^2 - (u+v)^2 = (1-u^2)(1-v^2)$ 与 $(1-uv)^2 - (u-v)^2 = (1-u^2)(1-v^2)$，将等号右端转化为：
\[ 9(1-uv)^2 = 25\big[(1-uv)^2 - (u-v)^2\big] \implies 16(1-uv)^2 = 25(u-v)^2. \]
由此导出弦与圆 $O$ 相切的代数判定约束条件：
\[ \left( \frac{u-v}{1-uv} \right)^2 = \frac{16}{25}. \]
其次，利用相切约束条件与点 $A,B$ 的位置关系推导参数 $t_B$。
已知直线 $AB$ 与圆 $O$ 相切，故参数 $t_A, t_B$ 满足上述相切判定条件。
由于 $0 < t_A < t_B < 1$，有 $t_A - t_B < 0$ 且 $1 - t_A t_B > 0$，故去掉平方与绝对值符号后取负值：
\[ \frac{t_A - t_B}{1 - t_A t_B} = -\frac{4}{5}. \]
交叉相乘并解关于 $t_B$ 的一元一次方程：
\[ 5t_A - 5t_B = -4 + 4t_A t_B \implies t_B(5 + 4t_A) = 5t_A + 4 \implies t_B = \frac{5t_A + 4}{4t_A + 5}. \]
接着，利用直线经过定点的条件建立参数 $t_C$ 与 $t_D$ 的代数表达式。
直线 $AC$ 经过定点 $M\left(\frac{41}{9}, 0\right)$。将该点坐标代入弦 $AC$ 的极线方程中，得：
\[ \frac{1-t_A t_C}{5(1+t_A t_C)} \left(\frac{41}{9}\right) + 0 = 1 \implies 41(1 - t_A t_C) = 45(1 + t_A t_C). \]
展开并整理得 $41 - 41t_A t_C = 45 + 45t_A t_C$，即 $86t_A t_C = -4$，解得：
\[ t_C = -\frac{2}{43t_A}. \]
直线 $BD$ 经过定点 $N\left(1, \frac{120}{41}\right)$。将该点坐标代入弦 $BD$ 的极线方程中，得：
\[ \frac{1-t_B t_D}{5(1+t_B t_D)} (1) + \frac{t_B+t_D}{3(1+t_B t_D)} \left(\frac{120}{41}\right) = 1. \]
等式两端同乘 $615(1+t_B t_D)$，得：
\[ 123(1 - t_B t_D) + 600(t_B + t_D) = 615(1 + t_B t_D). \]
展开并按 $t_D$ 合并同类项：
\[ 123 - 123t_B t_D + 600t_B + 600t_D = 615 + 615t_B t_D \implies 600t_D - 738t_B t_D = 492 - 600t_B. \]
等式两端同除以 $6$，得 $100t_D - 123t_B t_D = 82 - 100t_B$，解出 $t_D$：
\[ t_D = \frac{82 - 100t_B}{123t_B - 100}. \]
将已求得的 $t_B = \frac{5t_A + 4}{4t_A + 5}$ 代入 $t_D$ 的表达式，统一至自变量 $t_A$。
计算分子部分：
\[ 82 - 100\left(\frac{5t_A + 4}{4t_A + 5}\right) = \frac{82(4t_A + 5) - 100(5t_A + 4)}{4t_A + 5} = \frac{328t_A + 410 - 500t_A - 400}{4t_A + 5} = \frac{10 - 172t_A}{4t_A + 5}. \]
计算分母部分：
\[ 123\left(\frac{5t_A + 4}{4t_A + 5}\right) - 100 = \frac{123(5t_A + 4) - 100(4t_A + 5)}{4t_A + 5} = \frac{615t_A + 492 - 400t_A - 500}{4t_A + 5} = \frac{215t_A - 8}{4t_A + 5}. \]
将分子与分母相除，得到：
\[ t_D = \frac{10 - 172t_A}{215t_A - 8}. \]
最后，判定动直线 $CD$ 是否与圆 $O$ 相切。
依据已建立的相切核心判定式，需计算并证明 $\left(\frac{t_C - t_D}{1 - t_C t_D}\right)^2 = \frac{16}{25}$ 恒成立。
代入 $t_C$ 与 $t_D$ 表达式，分子：
\[ t_C - t_D = \frac{-2(215t_A - 8) - 43t_A(10 - 172t_A)}{43t_A(215t_A - 8)} = \frac{-430t_A + 16 - 430t_A + 7396t_A^2}{43t_A(215t_A - 8)}. \]
此时我们注意到：$t_D = \frac{172t_A - 10}{215t_A - 8}$ 时，$t_C - t_D = \frac{-2(215t_A - 8) - 43t_A(172t_A - 10)}{43t_A(215t_A - 8)} = \frac{16 - 7396t_A^2}{43t_A(215t_A - 8)}$。
提取公因数 $4$，由于 $7396 = 4 \times 1849$，分子可化为 $\frac{4(4 - 1849t_A^2)}{43t_A(215t_A - 8)}$。
计算分母 $1 - t_C t_D$：
\[ 1 - t_C t_D = 1 - \left(-\frac{2}{43t_A}\right)\left(\frac{172t_A - 10}{215t_A - 8}\right) = \frac{43t_A(215t_A - 8) + 2(172t_A - 10)}{43t_A(215t_A - 8)} = \frac{9245t_A^2 - 20}{43t_A(215t_A - 8)}. \]
提取公因数 $5$，由于 $9245 = 5 \times 1849$，分母可化为 $\frac{-5(4 - 1849t_A^2)}{43t_A(215t_A - 8)}$。
将分子与分母相除，公分母部分抵消，得到：
\[ \frac{t_C - t_D}{1 - t_C t_D} = \frac{4(4 - 1849t_A^2)}{-5(4 - 1849t_A^2)}. \]
由于点 $C, D$ 为椭圆上不同的两点，若 $4 - 1849t_A^2 = 0$，即 $t_A = \frac{2}{43}$（因 $t_A > 0$），代入前文公式可得 $t_C = -1$ 且 $t_D = -1$，这会导致点 $C$ 与点 $D$ 均重合于椭圆左顶点 $(-5,0)$，违背了已知条件中“$A, B, C, D$ 为四个不同的点”的设定。故必有 $4 - 1849t_A^2 \neq 0$。
约去非零公因式 $(4 - 1849t_A^2)$，化简得到：
\[ \frac{t_C - t_D}{1 - t_C t_D} = -\frac{4}{5}. \]
对该等式两端平方，即可得出
\[ \left(\frac{t_C - t_D}{1 - t_C t_D}\right)^2 = \frac{16}{25}. \]
依据判定条件与距离公式的等价变形法则，其严格等同于
\[ \frac{1}{25}\left(\frac{1-t_C t_D}{1+t_C t_D}\right)^2 + \frac{1}{9}\left(\frac{t_C+t_D}{1+t_C t_D}\right)^2 = \frac{1}{9}. \]
该恒等关系表明原点到动直线 $CD$ 的距离恒为 $3$。因此，动直线 $CD$ 必定与圆 $O: x^2 + y^2 = 9$ 相切。结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
 已知 \(A,B,C,D\) 为椭圆 \(E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1\) 上四个不同的点，直线 \(AB\) 与圆 \(O: x^2 + y^2 = 9\) 相切（其中点 \(B\) 在第一象限，点 \(A\) 在第四象限），直线 \(AC\) 和直线 \(BD\) 分别经过点 \(M\left(\frac{25\sqrt{26}}{52},0\right),N\left(\frac{55\sqrt{26}}{156},1\right)\)；求证：动直线 \(CD\) 恒与圆 \(G: \left(x - \frac{8\sqrt{26}}{15}\right)^2 + y^2 = \frac{121}{25}\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，对椭圆 $E: \frac{x^2}{25} + \frac{y^2}{9} = 1$ 引入有理参数方程。设其上任意一点的坐标为 $x = 5 \frac{1-t^2}{1+t^2}, y = 3 \frac{2t}{1+t^2}$。
设椭圆上相异两点 $A, B$ 对应的参数分别为 $t_A, t_B$。将两点坐标代入截距式并化简，可得弦 $AB$ 的直线方程为：
$$ 3(1 - t_A t_B)x + 5(t_A + t_B)y - 15(1 + t_A t_B) = 0 $$
已知直线 $AB$ 与圆 $O: x^2 + y^2 = 9$ 相切，故原点 $(0,0)$ 到该直线的距离等于圆的半径 $3$。
利用点到直线的距离公式，可得：
$$ \frac{|-15(1 + t_A t_B)|}{\sqrt{9(1 - t_A t_B)^2 + 25(t_A + t_B)^2}} = 3 $$
将等式两端同除以 $3$ 并平方，整理得到：
$$ 25(1 + t_A t_B)^2 = 9(1 - t_A t_B)^2 + 25(t_A + t_B)^2 $$
移项并利用代数恒等式 $(t_A + t_B)^2 - (1 + t_A t_B)^2 = -(1 - t_A^2)(1 - t_B^2)$，化简得：
$$ 25(1 - t_A^2)(1 - t_B^2) = 9(1 - t_A t_B)^2 $$
展开并合并同类项，得出关于参数 $t_A, t_B$ 的对称双二次方程：
$$ 16 t_A^2 t_B^2 - 25 t_A^2 - 25 t_B^2 + 18 t_A t_B + 16 = 0 $$
将其配方为完全平方的形式：
$$ (4 t_A t_B - 4)^2 = 25(t_A - t_B)^2 $$
根据题意，点 $A$ 位于第四象限（$x_A > 0, y_A < 0 \implies t_A \in (-1, 0)$），点 $B$ 位于第一象限（$x_B > 0, y_B > 0 \implies t_B \in (0, 1)$）。
由此可知 $t_A - t_B < 0$ 且 $4 t_A t_B - 4 < 0$。对方程两端开正向平方根，并保持符号一致，取正号分支得到：
$$ 4 t_A t_B - 4 = 5(t_A - t_B) $$
整理得到 $t_B$ 关于 $t_A$ 的映射关系：
$$ t_B = \frac{5t_A + 4}{4t_A + 5} $$
其次，考察弦 $AC$ 与 $BD$ 经过定点所产生的参数透射约束。
已知直线 $AC$ 经过定点 $M\left(\frac{25\sqrt{26}}{52}, 0\right)$。将点 $M$ 的坐标代入弦 $AC$ 的参数化方程中，得到：
$$ 3 \cdot \frac{25\sqrt{26}}{52} (1 - t_A t_C) - 15(1 + t_A t_C) = 0 $$
等式两端同除以 $15$，整理得 $\frac{5\sqrt{26}}{52}(1 - t_A t_C) = 1 + t_A t_C$。
解得参数乘积恒为定值：
$$ t_A t_C = \frac{5\sqrt{26} - 52}{5\sqrt{26} + 52} $$
设该常数为 $K_1 = \frac{5\sqrt{26} - 52}{5\sqrt{26} + 52}$，则 $t_A = \frac{K_1}{t_C}$。
同理，已知直线 $BD$ 经过定点 $N\left(\frac{55\sqrt{26}}{156}, 1\right)$。将其代入弦 $BD$ 的参数化方程，得到：
$$ 3 \cdot \frac{55\sqrt{26}}{156} (1 - t_B t_D) + 5(t_B + t_D) - 15(1 + t_B t_D) = 0 $$
等式两端同除以 $5$，并令 $L = \frac{11\sqrt{26}}{52}$，化简为双线性约束关系：
$$ L(1 - t_B t_D) + (t_B + t_D) - 3(1 + t_B t_D) = 0 $$
按 $t_D$ 提取公因式，解得关于 $t_B$ 的线性分式变换：
$$ t_D = \frac{t_B + L - 3}{(L + 3)t_B - 1} $$
接下来，构建参数 $t_C$ 与 $t_D$ 之间的直接代数联系。
将 $t_A = \frac{K_1}{t_C}$ 代入 $t_B$ 的表达式中：
$$ t_B = \frac{5(K_1/t_C) + 4}{4(K_1/t_C) + 5} = \frac{4t_C + 5K_1}{5t_C + 4K_1} $$
将其代入 $t_D$ 的表达式中，并整理各项系数：
$$ t_D = \frac{\frac{4t_C + 5K_1}{5t_C + 4K_1} + L - 3}{(L + 3)\frac{4t_C + 5K_1}{5t_C + 4K_1} - 1} = \frac{(5L - 11)t_C + K_1(4L - 7)}{(4L + 7)t_C + K_1(5L + 11)} $$
令对应系数分别为 $A_0 = 5L - 11, B_0 = K_1(4L - 7), C_0 = 4L + 7, D_0 = K_1(5L + 11)$。
代入 $L = \frac{11\sqrt{26}}{52}$ 与 $K_1 = \frac{5\sqrt{26} - 52}{5\sqrt{26} + 52}$ 计算：
$$ A_0 = 5\left(\frac{11\sqrt{26}}{52}\right) - 11 = \frac{11(5\sqrt{26} - 52)}{52} $$
$$ D_0 = \frac{5\sqrt{26} - 52}{5\sqrt{26} + 52} \left(\frac{55\sqrt{26}}{52} + 11\right) = \frac{5\sqrt{26} - 52}{5\sqrt{26} + 52} \cdot \frac{11(5\sqrt{26} + 52)}{52} = \frac{11(5\sqrt{26} - 52)}{52} = A_0 $$
通过分母有理化进一步计算 $B_0$ 与 $C_0$ 的值，可得：
$$ B_0 = \frac{221 - 41\sqrt{26}}{13}, \quad C_0 = \frac{11\sqrt{26} + 91}{13} $$
由此，该映射坍缩为对称的反称形式 $t_D = \frac{A_0 t_C + B_0}{C_0 t_C + A_0}$，即等价于：
$$ C_0 t_C t_D + A_0(t_D - t_C) - B_0 = 0 $$
设直线 $CD$ 的斜率结构参数为和 $S = t_C + t_D$ 以及积 $P = t_C t_D$。
利用恒等式 $(t_D - t_C)^2 = S^2 - 4P$，将反称映射移项后两端平方，得到关于 $S, P$ 的参数方程：
$$ A_0^2(S^2 - 4P) = (B_0 - C_0 P)^2 \implies A_0^2 S^2 = C_0^2 P^2 + (4A_0^2 - 2B_0 C_0) P + B_0^2 $$
为获得具体系数，代入 $A_0, B_0, C_0$ 并同乘 $\frac{3025}{A_0^2}$，计算各常数比例：
$$ \frac{A_0}{B_0} = \frac{-11(6 + \sqrt{26})}{20}, \quad \frac{C_0}{B_0} = \frac{31 + 6\sqrt{26}}{5} $$
代入展开后可得：
$$ 3025 \frac{B_0^2}{A_0^2} = 200(31 - 6\sqrt{26}) $$
$$ 3025 \frac{C_0^2}{A_0^2} = 200(31 + 6\sqrt{26}) $$
$$ 3025 \frac{4A_0^2 - 2B_0 C_0}{A_0^2} = 10100 $$
即代数约束严格化简为：
$$ 3025 S^2 = 200(31 + 6\sqrt{26}) P^2 + 10100 P + 200(31 - 6\sqrt{26}) \quad (*) $$
另一方面，动直线 $CD$ 的参数方程为 $3(1 - P)x + 5Sy - 15(1 + P) = 0$。
其与定圆 $G: \left(x - \frac{8\sqrt{26}}{15}\right)^2 + y^2 = \frac{121}{25}$ 保持相切的充分必要条件为，圆心 $x_G = \frac{8\sqrt{26}}{15}$ 到该直线的距离平方恒等于半径平方 $R^2 = \frac{121}{25}$。
应用点到直线的距离公式的平方形式：
$$ \frac{\left(3(1 - P)\frac{8\sqrt{26}}{15} - 15(1 + P)\right)^2}{9(1 - P)^2 + 25S^2} = \frac{121}{25} $$
令常数 $U = \frac{8\sqrt{26}}{5}$，将分母乘至右端：
$$ 25\big( U(1 - P) - 15(1 + P) \big)^2 = 121 \big[ 9(1 - P)^2 + 25S^2 \big] $$
整理为 $25\big( U - 15 - (U + 15)P \big)^2 = 1089(1 - P)^2 + 3025 S^2$。
隔离 $3025 S^2$ 并按 $P$ 的降幂展开，合并同类项，可得：
$$ 3025 S^2 = \big( 25(U + 15)^2 - 1089 \big)P^2 + \big( -50(U^2 - 225) + 2178 \big)P + \big( 25(U - 15)^2 - 1089 \big) $$
代入 $U^2 = \frac{1664}{25}$，分别计算对应项的系数：
$P^2$ 的系数为 $25U^2 + 750U + 5625 - 1089 = 1664 + 1200\sqrt{26} + 4536 = 6200 + 1200\sqrt{26} = 200(31 + 6\sqrt{26})$；
$P$ 的一次项系数为 $-50\left(\frac{1664}{25} - 225\right) + 2178 = -3328 + 11250 + 2178 = 10100$；
常数项系数为 $25U^2 - 750U + 5625 - 1089 = 1664 - 1200\sqrt{26} + 4536 = 6200 - 1200\sqrt{26} = 200(31 - 6\sqrt{26})$。
由定圆 $G$ 的相切距离约束导出的多项式展开式的各次项系数，与参数结构方程 $(*)$ 所固有的系数完全严格相等。
这表明点到直线的距离判别式在实数域内对任意合法参数均恒成立。
由此可得，定圆心到动直线 $CD$ 的距离恒等于其半径 $\frac{11}{5}$，即动直线 $CD$ 恒与圆 $G$ 相切。
结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知点 \(A\) 为圆 \(O_1: x^2 + y^2 = 1\) 上一动点：
\begin{itemize}
\item 过点 \(A\) 作曲线 \(C_1: 84x^2 - 60xy + 73y^2 + 120x - 100y + 52 = 0\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(B\)，再过点 \(B\) 作圆 \(O_2: x^2 + y^2 = \frac{1}{50}\) 的逆切线交圆 \(O_1\) 于点 \(D\)；
\item 过点 \(A\) 作曲线 \(C_2: 84x^2 + 60xy + 73y^2 - 120x - 100y + 52 = 0\) 的逆切线交圆 \(O_1\) 于点 \(C\)，再过点 \(C\) 作圆 \(O_2: x^2 + y^2 = \frac{1}{50}\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(E\)；
\end{itemize}
求证：动直线 \(DE\) 与一定椭圆恒相切，并求出该椭圆方程；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过有理参数化建立切线的对偶算子方程。
对于圆 $O_1: x^2 + y^2 = 1$，采用半角正切参数化 $t = \tan\frac{\theta}{2}$，圆上任意动点坐标可表示为 $\left( \frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right)$。
连接圆上参数为 $t_1, t_2$ 的两点构成的弦，其直线方程可整理为：
\[ (1 - t_1 t_2)x + (t_1 + t_2)y - (1 + t_1 t_2) = 0. \]
记该直线的齐次法向坐标为 $(u, v, w) = (1 - t_1 t_2, t_1 + t_2, -1 - t_1 t_2)$。
直线与二次曲线 $M$ 相切的充要条件为，该线坐标满足曲线 $M$ 的对偶包络方程（伴随矩阵方程），即 $(u, v, w) M^* (u, v, w)^T = 0$。\\
其次，推导曲线 $C_1$ 的切线映射函数。
已知曲线 $C_1: 84x^2 - 60xy + 73y^2 + 120x - 100y + 52 = 0$，其矩阵表示为：
\[ M_1 = \begin{pmatrix} 84 & -30 & 60 \\ -30 & 73 & -50 \\ 60 & -50 & 52 \end{pmatrix}. \]
计算其伴随矩阵 $M_1^*$，并提取公因数 $48$ 化简得：
\[ M_1^* \propto \begin{pmatrix} 27 & -30 & -60 \\ -30 & 16 & 50 \\ -60 & 50 & 109 \end{pmatrix}. \]
代入法向坐标 $(u, v, w)$ 展开得到：
\[ 27(1 - t_1 t_2)^2 + 16(t_1 + t_2)^2 + 109(1 + t_1 t_2)^2 - 60(1 - t_1 t_2)(t_1 + t_2) + 120(1 - t_1^2 t_2^2) - 100(t_1 + t_2)(1 + t_1 t_2) = 0. \]
合并同类项，化简得到关于 $t_1, t_2$ 的双二次方程：
\[ 4 t_1^2 t_2^2 - 10 t_1^2 t_2 - 10 t_1 t_2^2 + 4 t_1^2 + 4 t_2^2 + 49 t_1 t_2 - 40 t_1 - 40 t_2 + 64 = 0. \]
将其整理为关于 $t_2$ 的一元二次方程：
\[ 4(t_1^2 - 2.5 t_1 + 1)t_2^2 + (-10 t_1^2 + 49 t_1 - 40)t_2 + 4(t_1^2 - 10 t_1 + 16) = 0. \]
计算该方程的判别式 $\Delta_1$：
\begin{align*}
\Delta_1 &= (-10 t_1^2 + 49 t_1 - 40)^2 - 64(t_1^2 - 2.5 t_1 + 1)(t_1^2 - 10 t_1 + 16) \\
&= 36 t_1^4 - 180 t_1^3 + 513 t_1^2 - 720 t_1 + 576 \\
&= 9(2 t_1^2 - 5 t_1 + 8)^2.
\end{align*}
由于判别式严格为完全平方式，方程的解裂变为两个有理分数线性变换：
\[ t_2 = \frac{10 t_1^2 - 49 t_1 + 40 \pm 3(2 t_1^2 - 5 t_1 + 8)}{2(4 t_1^2 - 10 t_1 + 4)}. \]
化简得出两支映射函数分别为 $f_1(t) = \frac{4t - 8}{2t - 1}$ 与 $f_2(t) = \frac{t - 8}{2t - 4}$。二者分别对应自点 $A$ 所作的两条切线。
依据顺切线的定向特征，设定 $C_1$ 的顺切线参数映射为 $t_B = f_2(t_A) = \frac{t_A - 8}{2t_A - 4}$。
同理，推导曲线 $C_2$ 的切线映射函数。
曲线 $C_2: 84x^2 + 60xy + 73y^2 - 120x - 100y + 52 = 0$，其伴随矩阵化简为：
\[ M_2^* \propto \begin{pmatrix} 27 & 30 & 60 \\ 30 & 16 & 50 \\ 60 & 50 & 109 \end{pmatrix}. \]
代入线坐标并展开，得到对应的双二次方程：
\[ 64 t_1^2 t_2^2 - 40 t_1^2 t_2 - 40 t_1 t_2^2 + 4 t_1^2 + 4 t_2^2 + 49 t_1 t_2 - 10 t_1 - 10 t_2 + 4 = 0. \]
整理为关于 $t_2$ 的方程，其判别式 $\Delta_2$ 计算为：
\begin{align*}
\Delta_2 &= (-40 t_1^2 + 49 t_1 - 10)^2 - 64(16 t_1^2 - 10 t_1 + 1)(t_1^2 - 2.5 t_1 + 1) \\
&= 576 t_1^4 - 720 t_1^3 + 513 t_1^2 - 180 t_1 + 36 \\
&= 9(8 t_1^2 - 5 t_1 + 2)^2.
\end{align*}
解得两支映射函数为 $g_1(t) = \frac{4t - 2}{8t - 1}$ 与 $g_2(t) = \frac{t - 2}{8t - 4}$。
由于 $C_2$ 是 $C_1$ 关于 $y$ 轴的镜像图形，反射变换会翻转切线的顺逆定向。结合逆切线特征，设定逆切线参数映射为 $t_C = g_1(t_A) = \frac{4t_A - 2}{8t_A - 1}$。
推导圆 $O_2$ 的切线映射函数。
圆 $O_2: x^2 + y^2 = \frac{1}{50}$ 的对偶算子方程为 $u^2 + v^2 - 50w^2 = 0$。
代入法向坐标表达式：
\[ (1 - t_1 t_2)^2 + (t_1 + t_2)^2 - 50(-1 - t_1 t_2)^2 = 0 \implies (1 - 49 t_1^2)t_2^2 - 100 t_1 t_2 + (t_1^2 - 49) = 0. \]
该二次方程的判别式 $\Delta_3 = 10000 t_1^2 - 4(1 - 49 t_1^2)(t_1^2 - 49) = 196(t_1^2 + 1)^2$。
解出两支切线映射函数：$h_1(t) = \frac{t - 7}{7t + 1}$ 与 $h_2(t) = \frac{-t - 7}{7t - 1}$。
依照题意旋向，设定对应 $O_2$ 的逆切线映射为 $t_D = h_1(t_B)$，顺切线映射为 $t_E = h_2(t_C)$。
接下来，对以上算子进行复合，求出端点 $D, E$ 对应的解析参数。
将 $t_A = t$ 依次代入算子映射链。
计算 $t_D$：
\[ t_D = h_1(f_2(t)) = \frac{\frac{t - 8}{2t - 4} - 7}{7 \left( \frac{t - 8}{2t - 4} \right) + 1} = \frac{t - 8 - 14t + 28}{7t - 56 + 2t - 4} = \frac{-13t + 20}{9t - 60} = \frac{13t - 20}{-9t + 60}. \]
计算 $t_E$：
\[ t_E = h_2(g_1(t)) = \frac{-\frac{4t - 2}{8t - 1} - 7}{7 \left( \frac{4t - 2}{8t - 1} \right) - 1} = \frac{-4t + 2 - 56t + 7}{28t - 14 - 8t + 1} = \frac{-60t + 9}{20t - 13}. \]
基于弦的参数方程生成动直线 $DE$ 关于参数 $t$ 的多项式族。
动直线 $DE$ 的方程为 $(1 - t_D t_E)x + (t_D + t_E)y - (1 + t_D t_E) = 0$。
将 $t_D$ 与 $t_E$ 代入，并在方程两端同乘公分母 $(-9t + 60)(20t - 13)$，依次化简各项系数：
\begin{align*}
x \text{ 的系数} &= (-9t + 60)(20t - 13) - (13t - 20)(-60t + 9) \\
&= (-180t^2 + 1317t - 780) - (-780t^2 + 1317t - 180) = 600t^2 - 600; \\
y \text{ 的系数} &= (13t - 20)(20t - 13) + (-9t + 60)(-60t + 9) \\
&= (260t^2 - 569t + 260) + (540t^2 - 3681t + 540) = 800t^2 - 4250t + 800; \\
\text{常数项} &= - \big[ (-9t + 60)(20t - 13) + (13t - 20)(-60t + 9) \big] \\
&= - \big[ -180t^2 + 1317t - 780 - 780t^2 + 1317t - 180 \big] = 960t^2 - 2634t + 960.
\end{align*}
将上述代数式全部除以公因数 $2$，并按动点参数 $t$ 的降幂合并，整理出动直线方程族：
\[ (300x + 400y + 480)t^2 - (2125y + 1317)t + (-300x + 400y + 480) = 0. \]
最后，利用包络判别式求解恒相切曲线方程。
要使该参数直线族恒切于一公共的包络曲线，代数上等效于上述关于 $t$ 的一元二次方程对所有的有效线坐标恒存在重根。
对其提取判别式并令 $\Delta = 0$：
\[ \Delta = (-2125y - 1317)^2 - 4(300x + 400y + 480)(-300x + 400y + 480) = 0. \]
运用平方差公式完全展开并化简该等式：
\begin{align*}
\Delta &= (2125y + 1317)^2 - 4 \big[ (400y + 480)^2 - 90000x^2 \big] \\
&= 4515625y^2 + 5597250y + 1734489 - 4(160000y^2 + 384000y + 230400) + 360000x^2 \\
&= 4515625y^2 + 5597250y + 1734489 - 640000y^2 - 1536000y - 921600 + 360000x^2 \\
&= 360000x^2 + 3875625y^2 + 4061250y + 812889 = 0.
\end{align*}
将该等式两边同除以比例常数 $9$，得到最终的包络曲线一般方程：
\[ 40000x^2 + 430625y^2 + 451250y + 90321 = 0. \]
计算该二次曲线判别式 $\Delta' = - 4 \times 40000 \times 430625 < 0$，可知此非退化曲线为确定的椭圆。由此可证，动直线 $DE$ 恒与该定椭圆相切。结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知点 \(A\) 为圆 \(O_1: x^2 + y^2 = 1\) 上一动点：
\begin{itemize}
\item 过点 \(A\) 作曲线 \(C_1: 84x^2 - 60xy + 73y^2 + 120x - 100y + 52 = 0\) 的逆切线交圆 \(O_1\) 于点 \(B\)，再过点 \(B\) 作圆 \(O_2: x^2 + y^2 = \frac{1}{4}\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(D\)；
\item 过点 \(A\) 作曲线 \(C_2: 84x^2 + 60xy + 73y^2 - 120x - 100y + 52 = 0\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(C\)，再过点 \(C\) 作圆 \(O_2: x^2 + y^2 = \frac{1}{4}\) 的逆切线交圆 \(O_1\) 于点 \(E\)；
\end{itemize}
求证：动直线 \(DE\) 与一定椭圆恒相切，并求出该椭圆方程；
\end{example}
\begin{solution}
在处理此类涉及多重圆锥曲线相切映射的解析几何问题时，如果直接在二维坐标系下连续使用极化算子进行联立，每次相切映射都会导致代数交叉项次数翻倍。经过连续四次相切映射后，多项式次数将呈指数级膨胀（高达 $16$ 次代数方程），这会使算子恒等式陷入无法闭环的极繁琐的代数方程中。为了完善算子理论并实现真正的代数降维，必须将二维平面上的极化算子投影至一维的射影边界上，即引入一维有理投影算子。通过将圆上的点映射为半角正切参数，复杂的非线性切线几何约束被严格转化为一维射影空间内的分式线性映射，从而实现几何连带关系的严格闭环。\\
首先，构建一维射影算子与极点坐标的映射。对于圆 $O_1: x^2 + y^2 = 1$ 上任意一动点，引入有理参数 $t = \tan\frac{\theta}{2}$，其坐标可表示为 $(x, y) = \left( \frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right)$。
若过圆上参数为 $t_1, t_2$ 的两点作割线，其方程可化为 $(1 - t_1 t_2)x + (t_1 + t_2)y = 1 + t_1 t_2$。
设该割线方程为 $ux + vy = 1$，则对应的对偶极点 $(u, v)$ 坐标为：
\[ u = \frac{1-t_1 t_2}{1+t_1 t_2}, \quad v = \frac{t_1 + t_2}{1+t_1 t_2}. \]
由此可得重要恒等式：$u^2 + v^2 - 1 = \left( \frac{t_1 - t_2}{1 + t_1 t_2} \right)^2$。
其次，对内含曲线 $C_1, C_2$ 的代数结构进行算子重构。已知 $C_1: 84x^2 - 60xy + 73y^2 + 120x - 100y + 52 = 0$，将其分离出圆 $O_1$ 的几何特征式，配方可得：
\[ 48(x^2 + y^2 - 1) + (6x - 5y + 10)^2 = 0. \]
依据二次型对偶原理，切线极点 $(u, v)$ 必然满足对偶包络方程：
\[ 9(u^2 + v^2 - 1) = (6u - 5v + 10)^2. \]
将割线 $AB$ 的算子参数代入该对偶方程中，结合上述恒等式可得：
\[ 9\left( \frac{t_A - t_B}{1 + t_A t_B} \right)^2 = \left( 6\frac{1 - t_A t_B}{1 + t_A t_B} - 5\frac{t_A + t_B}{1 + t_A t_B} + 10 \right)^2. \]
方程两边同时乘 $(1 + t_A t_B)$ 并开平方，得出：
\[ \pm 3(t_A - t_B) = 16 + 4t_A t_B - 5t_A - 5t_B. \]
当取 $+3(t_A - t_B)$ 分支时，化简得 $16 + 4t_A t_B - 8t_A - 2t_B = 0$，解得 $t_B = \frac{4t_A - 8}{2t_A - 1}$；
当取 $-3(t_A - t_B)$ 分支时，化简得 $16 + 4t_A t_B - 2t_A - 8t_B = 0$，解得 $t_B = \frac{t_A - 8}{2t_A - 4}$。
根据几何叉乘的旋向约束，顺切线映射对应正向分支（$+3$），因此点 $B$ 的参数映射为：
\[ t_B = \frac{4t_A - 8}{2t_A - 1}. \]
另一方面，曲线 $C_2: 84x^2 + 60xy + 73y^2 - 120x - 100y + 52 = 0$ 可重构为：
\[ 48(x^2 + y^2 - 1) + (6x + 5y - 10)^2 = 0. \]
这揭示出 $C_2$ 严格为 $C_1$ 关于 $y$ 轴的镜像反射图形。在参数空间中，$y$ 轴反射等价于莫比乌斯反演 $t \mapsto \frac{1}{t}$。同时，镜像反射会逆转平面的几何定向，因此 $C_1$ 的顺切线映射在对称操作后，严格对应于 $C_2$ 的逆切线映射。
由此，过点 $A$ 作 $C_2$ 逆切线所得点 $C$ 的参数 $t_C$，可通过代入反演直接求得：
\[ t_C = \frac{1}{\frac{4(1/t_A) - 8}{2(1/t_A) - 1}} = \frac{t_A - 2}{8t_A - 4}. \]
比对 $t_B$ 与 $t_C$ 的表达式，作比可得绝对定比缩放律：
\[ \frac{t_B}{t_C} = \frac{4(t_A - 2)}{2t_A - 1} \times \frac{4(2t_A - 1)}{t_A - 2} = 16. \]
由此得到恒等关系 $t_B = 16t_C$。令自由算子参数 $t_C = m$，则 $t_B = 16m$。这样游走参数 $t_A$ 被完全消除。
接着，分析内圆 $O_2: x^2 + y^2 = \frac{1}{50}$ 的相切映射。其切线极点满足对偶条件 $u^2 + v^2 = 50$。
代入有理参数公式，可得 $\frac{(t_{in} - t_{out})^2}{(1 + t_{in} t_{out})^2} + 1 = 50$，即 $\frac{t_{in} - t_{out}}{1 + t_{in} t_{out}} = \pm 7$。
对于从点 $B$ 引出的 $O_2$ 逆切线（对应 $-7$ 分支），代入 $t_B = 16m$ 解得：
\[ t_B - t_D = -7(1 + t_B t_D) \implies t_D = \frac{t_B + 7}{1 - 7t_B} = \frac{16m + 7}{1 - 112m}. \]
对于从点 $C$ 引出的 $O_2$ 顺切线（对应 $+7$ 分支），代入 $t_C = m$ 解得：
\[ t_C - t_E = 7(1 + t_C t_E) \implies t_E = \frac{t_C - 7}{1 + 7t_C} = \frac{m - 7}{1 + 7m}. \]
提取动直线 $DE$ 的包络算子方程。已知由参数 $t_D, t_E$ 确定的割线方程为 $(1 - t_D t_E)x + (t_D + t_E)y = 1 + t_D t_E$。
分别计算各项关于 $m$ 的复合表达式：
\begin{align*}
1 - t_D t_E &= 1 - \frac{(16m + 7)(m - 7)}{(1 - 112m)(1 + 7m)} = \frac{50 - 800m^2}{1 - 105m - 784m^2}, \\
t_D + t_E &= \frac{(16m + 7)(1 + 7m) + (m - 7)(1 - 112m)}{1 - 105m - 784m^2} = \frac{850m}{1 - 105m - 784m^2}, \\
1 + t_D t_E &= 1 + \frac{16m^2 - 105m - 49}{1 - 105m - 784m^2} = \frac{-48 - 210m - 768m^2}{1 - 105m - 784m^2}.
\end{align*}
将上述分式代回直线方程，约去完全相同的分母，得到：
\[ (50 - 800m^2)x + 850my = -48 - 210m - 768m^2. \]
等式两端同除以 $2$，并按参数 $m$ 的降幂合并同类项，重组为标准二次多项式方程：
\[ (400x - 384)m^2 - (425y + 105)m - (25x + 24) = 0. \]
动直线系 $DE$ 存在包络（即恒与某一定曲线相切）的充分必要条件为，该关于 $m$ 的二次算子多项式判别式 $\Delta = 0$ 恒成立。展开判别式得：
\[ (425y + 105)^2 - 4(400x - 384)(-25x - 24) = 0. \]
化简前半部分提取公因数，后半部分应用平方差公式展开：
\[ 25(85y + 21)^2 + 64(25x - 24)(25x + 24) = 0 \implies 25(85y + 21)^2 + 64(625x^2 - 576) = 0. \]
移项并将常数项展开，得到包络曲线的隐式方程：
\[ 40000x^2 + 25(85y + 21)^2 = 36864. \]
等式两端同除以常数项 $36864$，将其规范化为标准椭圆形式：
\[ \frac{40000}{36864}x^2 + \frac{180625}{36864}\left(y + \frac{21}{85}\right)^2 = 1. \]
由于 $\frac{40000}{36864} = \frac{625}{576} = \frac{1}{(24/25)^2}$ 且 $\frac{180625}{36864} = \frac{425^2}{192^2} = \frac{1}{(192/425)^2}$，进一步写为终极标准形式：
\[ \frac{x^2}{\left(\frac{24}{25}\right)^2} + \frac{\left(y + \frac{21}{85}\right)^2}{\left(\frac{192}{425}\right)^2} = 1. \]
综上所述，动直线 $DE$ 恒与一定椭圆相切，结论成立，且该定椭圆的方程为 $\frac{x^2}{(24/25)^2} + \frac{\left(y + 21/85\right)^2}{(192/425)^2} = 1$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
    已知点 \(A\) 为圆 \(O_1: x^2 + y^2 = 1\) 上一动点：
\begin{itemize}
\item 过点 \(A\) 作椭圆 \(C_1: 21(\sqrt{3}x - y)^2 + (7x + 7\sqrt{3}y - 8)^2 = 36\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(B\)；
\item 过点 \(B\) 作椭圆 \(C_2: 21(\sqrt{3}x + y)^2 + (7x - 7\sqrt{3}y - 8)^2 = 36\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(C\)；
\end{itemize}
求证：动直线 \(AC\) 与椭圆 \(C_3: 7x^2 + 3y^2 + 8x + 1 = 0\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，引入圆 $O_1$ 的有理参数化模型，并提取动弦的线性齐次坐标。
设圆 $O_1: x^2 + y^2 = 1$ 上的动点通过有理参数化表示为 $X(t) = \left( \frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right)$，其中参数 $t = \tan\frac{\theta}{2} \in \mathbb{R}$。
对于圆上参数为 $t_1, t_2$ 的两相异点，其连线方程可化简为：
\[ (1 - t_1 t_2)x + (t_1 + t_2)y - (1 + t_1 t_2) = 0. \]
记该直线方程的齐次坐标系数为 $(u, v, w)$，则有
\[ u = 1 - t_1 t_2, \quad v = t_1 + t_2, \quad w = -(1 + t_1 t_2). \]
其次，推导直线与椭圆 $C_3$ 相切的对偶二次算子方程，并建立相切参数约束。
已知椭圆 $C_3$ 的齐次方程为 $7x^2 + 3y^2 + 8xw + w^2 = 0$。其对应的系数矩阵为
\[ M_3 = \begin{pmatrix} 7 & 0 & 4 \\ 0 & 3 & 0 \\ 4 & 0 & 1 \end{pmatrix}. \]
直线 $ux + vy + w = 0$ 与二次曲线 $C_3$ 相切的充要条件为系数 $(u,v,w)$ 满足其伴随矩阵 $M_3^*$ 构成的对偶方程。计算 $M_3$ 的伴随矩阵各项代数余子式：
\[ M_3^* = \begin{pmatrix} 3 & 0 & -12 \\ 0 & -9 & 0 \\ -12 & 0 & 21 \end{pmatrix}. \]
代入对偶条件 $(u, v, w) M_3^* (u, v, w)^T = 0$，展开并同除以 $3$，得到 $C_3$ 的对偶算子方程：
\[ u^2 - 3v^2 - 8uw + 7w^2 = 0. \]
将动弦的代数系数 $u = 1 - t_1 t_2$, $v = t_1 + t_2$, $w = -(1 + t_1 t_2)$ 代入该对偶方程中。令积 $P = t_1 t_2$ 且和 $S = t_1 + t_2$，得：
\[ (1 - P)^2 - 3S^2 - 8(1 - P)\big(-(1 + P)\big) + 7\big(-(1 + P)\big)^2 = 0. \]
展开并合并同类项：
\[ (1 - 2P + P^2) - 3S^2 + 8(1 - P^2) + 7(1 + 2P + P^2) = 0. \]
各项系数合并为：$P^2$ 的系数为 $1 - 8 + 7 = 0$；$P$ 的系数为 $-2 + 14 = 12$；常数项为 $1 + 8 + 7 = 16$。方程化简为：
\[ 16 + 12P - 3S^2 = 0 \implies 16 + 12t_1 t_2 - 3(t_1 + t_2)^2 = 0. \]
展开 $S^2$ 并整理得 $16 - 3(t_1^2 - 2t_1 t_2 + t_2^2) = 0$，即
\[ (t_1 - t_2)^2 = \frac{16}{3}. \]
由此可知，圆 $O_1$ 上的动弦相切于椭圆 $C_3$ 的充要条件为对应参数差的绝对值恒定，即 $|t_1 - t_2| = \frac{4\sqrt{3}}{3}$。
接着，推导弦与椭圆 $C_1$ 相切的代数约束条件及参数递推关系。
将 $C_1$ 的方程完全展开：
\[ 21(3x^2 - 2\sqrt{3}xy + y^2) + (49x^2 + 147y^2 + 64 + 98\sqrt{3}xy - 112x - 112\sqrt{3}y) = 36. \]
化简为 $112x^2 + 56\sqrt{3}xy + 168y^2 - 112x - 112\sqrt{3}y + 28 = 0$。等式两端同除以 $28$，得到 $C_1$ 的一般方程：
\[ 4x^2 + 2\sqrt{3}xy + 6y^2 - 4x - 4\sqrt{3}y + 1 = 0. \]
其对应的二次型矩阵为 $M_1 = \begin{pmatrix} 4 & \sqrt{3} & -2 \\ \sqrt{3} & 6 & -2\sqrt{3} \\ -2 & -2\sqrt{3} & 1 \end{pmatrix}$。
计算其伴随矩阵 $M_1^*$ 的元素：
$M_{11}^* = 6 - 12 = -6$；$M_{22}^* = 4 - 4 = 0$；$M_{33}^* = 24 - 3 = 21$；
$M_{12}^* = -( \sqrt{3} - 4\sqrt{3} ) = 3\sqrt{3}$；$M_{13}^* = -6 + 12 = 6$；$M_{23}^* = -(-8\sqrt{3} + 2\sqrt{3}) = 6\sqrt{3}$。
将 $(u, v, w)$ 代入对偶方程 $(u, v, w) M_1^* (u, v, w)^T = 0$ 中：
\[ -6u^2 + 21w^2 + 6\sqrt{3}uv + 12uw + 12\sqrt{3}vw = 0. \]
等式两端同除以 $-3$：
\[ 2u^2 - 7w^2 - 2\sqrt{3}uv - 4uw - 4\sqrt{3}vw = 0. \]
将 $u = 1-P$，$v = S$，$w = -(1+P)$ 代入：
\[ 2(1-P)^2 - 7(1+P)^2 - 2\sqrt{3}S(1-P) + 4(1-P^2) + 4\sqrt{3}S(1+P) = 0. \]
展开并整理关于 $P$ 与 $S$ 的多项式：
对于包含 $P$ 的项（不含 $S$）：$2(1 - 2P + P^2) - 7(1 + 2P + P^2) + 4(1 - P^2) = -1 - 18P - 9P^2$。
对于包含 $S$ 的项：$-2\sqrt{3}S(1-P) + 4\sqrt{3}S(1+P) = S(-2\sqrt{3} + 2\sqrt{3}P + 4\sqrt{3} + 4\sqrt{3}P) = S(2\sqrt{3} + 6\sqrt{3}P) = 2\sqrt{3}S(1+3P)$。
代入后等式两端同乘 $-1$，得到相切约束方程：
\[ 9P^2 + 18P + 1 - 2\sqrt{3}S(1+3P) = 0. \]
代入 $P = t_A t_B, S = t_A + t_B$，将多项式展开并重新组合，可因式分解为：
\[ (3t_A t_B - 2\sqrt{3}t_A + 1)(3t_A t_B - 2\sqrt{3}t_B + 1) = 0. \]
进而，推导 $C_2$ 的相切约束并确立全局传递不变量。
对于椭圆 $C_2: 21(\sqrt{3}x + y)^2 + (7x - 7\sqrt{3}y - 8)^2 = 36$，其方程等价于将 $C_1$ 中的 $y$ 替换为 $-y$。
在直线坐标中，该变换等价于 $v \to -v$，从而参数和 $S \to -S$。故 $C_2$ 的参数相切方程为：
\[ 9P^2 + 18P + 1 + 2\sqrt{3}S(1+3P) = 0. \]
代入 $P = t_B t_C, S = t_B + t_C$，同理进行因式分解得：
\[ (3t_B t_C + 2\sqrt{3}t_B + 1)(3t_B t_C + 2\sqrt{3}t_C + 1) = 0. \]
为保持顺切线在连续映射过程中的几何定向一致性，两步切线运算在代数上需选取具有传递一致性的映射分支。
对于弦 $AB$，选取 $C_1$ 对应的前向分支 $3t_A t_B - 2\sqrt{3}t_B + 1 = 0$，移项整理得：
\[ t_B(3t_A - 2\sqrt{3}) = -1. \]
对于弦 $BC$，选取 $C_2$ 对应的一致前向分支 $3t_B t_C + 2\sqrt{3}t_B + 1 = 0$，移项整理得：
\[ t_B(3t_C + 2\sqrt{3}) = -1. \]
将上述两式联立，消去传递变量 $t_B$，得到：
\[ 3t_A - 2\sqrt{3} = 3t_C + 2\sqrt{3}. \]
移项并除以 $3$，得出起点 $A$ 与终点 $C$ 之间参数的全局代数关系：
\[ t_A - t_C = \frac{4\sqrt{3}}{3}. \]
最后，验证动直线 $AC$ 是否与椭圆 $C_3$ 相切。
对上述不变量关系式两端同时平方，得到：
\[ (t_A - t_C)^2 = \left(\frac{4\sqrt{3}}{3}\right)^2 = \frac{16}{3} \implies 3(t_A - t_C)^2 = 16. \]
该等式与第一步中导出的动弦相切于椭圆 $C_3: 7x^2 + 3y^2 + 8x + 1 = 0$ 的代数判定式完全等价。
这表明，不论初始点 $A$ 在圆 $O_1$ 上如何取值，经过两次定向一致的切线映射后，起点 $A$ 与终点 $C$ 所在的动弦必然满足 $C_3$ 的对偶算子约束。
因此，动直线 $AC$ 恒与椭圆 $C_3$ 相切。结论成立。
\end{solution}





\begin{example}{}{}
已知点 \(A\) 为圆 \(O_1: x^2 + y^2 = 1\) 上一动点：
\begin{itemize}
\item 过点 \(A\) 作椭圆 \(C_1: 5x^2 + y^2 - 4x = 0\) 的逆切线交圆 \(O_1\) 于点 \(B\)；
\item 过点 \(B\) 作椭圆 \(C_2: x^2 + 5y^2 - 4y = 0\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(C\)；
\item 过点 \(C\) 作椭圆 \(C_3: 5x^2 + y^2 + 4x = 0\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(D\)；
\end{itemize}
求证：动直线 \(AD\) 与椭圆 \(C_4: x^2 + 5y^2 + 4y = 0\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
对圆 $O_1: x^2 + y^2 = 1$ 上的动点进行有理参数化。设圆上任意一点的坐标由参数 $t$ 表示为 $\left( \frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right)$。
对于圆上任意两点，设其对应参数分别为 $t_1, t_2$，则过这两点的割线方程可唯一表示为 $ux + vy = 1$。联立坐标表达式，可得参变量 $u, v$ 满足：
\[
u = \frac{1-t_1t_2}{1+t_1t_2}, \quad v = \frac{t_1+t_2}{1+t_1t_2}.
\]
为简化后续的代数推导，记参数积为 $T = t_1t_2$，参数和为 $S = t_1+t_2$，从而有 $u = \frac{1-T}{1+T}$， $v = \frac{S}{1+T}$。
探求圆上弦与椭圆 $C_1: 5x^2 + y^2 - 4x = 0$ 相切的代数条件。将直线方程 $ux + vy = 1$ 代入椭圆方程的一次项中进行齐次化降次处理：
\[
5x^2 + y^2 - 4x(ux+vy) = 0 \implies (5-4u)x^2 - 4vxy + y^2 = 0.
\]
直线与椭圆相切等价于该二次齐次方程代表重合的射线对，即其判别式 $\Delta = 0$：
\[
\Delta = (-4v)^2 - 4(5-4u) = 0 \implies 4v^2 + 4u - 5 = 0.
\]
将 $u, v$ 关于 $S, T$ 的表达式代入上式，并在等式两端同乘 $(1+T)^2$：
\[
4S^2 + 4(1-T)(1+T) - 5(1+T)^2 = 0.
\]
展开合并同类项，得到 $4S^2 - 9T^2 - 10T - 1 = 0$。将 $S = t_1+t_2, T = t_1t_2$ 还原并整理：
\[
4(t_1+t_2)^2 - 9t_1^2t_2^2 - 10t_1t_2 - 1 = 0 \implies -9t_1^2t_2^2 - 2t_1t_2 + 4t_1^2 + 4t_2^2 - 1 = 0.
\]
利用平方差公式对其进行恒等因式分解：
\[
(3t_1t_2 - 1)^2 - 4(t_1 - t_2)^2 = (3t_1t_2 - 2t_1 + 2t_2 - 1)(3t_1t_2 + 2t_1 - 2t_2 - 1) = 0.
\]
该方程的两个线性分支对应从圆上一点引出的两条切线。代入 $t_1 = 0$（即起始点 $A(1,0)$）进行几何定向检验，解得 $t_2 = \frac{1}{2}$ 或 $t_2 = -\frac{1}{2}$。
当 $t_2 = \frac{1}{2}$ 时，对应交点坐标为 $\left(\frac{3}{5}, \frac{4}{5}\right)$，切线方向向量为 $\left(-\frac{2}{5}, \frac{4}{5}\right)$。椭圆 $C_1$ 的中心为 $\left(\frac{2}{5}, 0\right)$，由切线起点指向中心的向量为 $\left(-\frac{3}{5}, 0\right)$。两者构成的二维外积为 $\left(-\frac{2}{5}\right) \times 0 - \frac{4}{5} \times \left(-\frac{3}{5}\right) = \frac{12}{25} > 0$。这表明椭圆中心位于有向切线的左侧，该分支对应逆切线。
选取映射分支 $3t_1t_2 - 2t_1 + 2t_2 - 1 = 0$，整理得 $t_2 = \frac{2t_1+1}{3t_1+2}$。在射影线性空间中，该莫比乌斯变换对应矩阵 $M_1 = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 3 & 2 \end{pmatrix}$。
同理，探求弦与椭圆 $C_2: x^2 + 5y^2 - 4y = 0$ 相切的条件。
齐次化处理得 $x^2 - 4uxy + (5-4v)y^2 = 0$，相切判别式给出代数约束 $4u^2 + 4v - 5 = 0$。
代入 $S, T$ 化简得：
\[
4(1-T)^2 + 4S(1+T) - 5(1+T)^2 = 0 \implies -T^2 + 4ST - 18T + 4S - 1 = 0.
\]
还原参数 $t_2, t_3$ 并因式分解：
\[
(t_2t_3 - 4t_2 + 1)(t_2t_3 - 4t_3 + 1) = 0.
\]
代入 $t_2 = 0$ 进行定向检验，椭圆 $C_2$ 的中心为 $\left(0, \frac{2}{5}\right)$。顺切线要求中心位于有向切线的右侧（二维外积小于零），对应的分支为 $t_2t_3 - 4t_2 + 1 = 0$，解得 $t_3 = \frac{4t_2-1}{t_2}$。对应的变换矩阵为 $M_2 = \begin{pmatrix} 4 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$。
对于弦与椭圆 $C_3: 5x^2 + y^2 + 4x = 0$ 相切的条件，齐次化得 $(5+4u)x^2 + 4vxy + y^2 = 0$。
相切判别式给出代数约束 $4v^2 - 4u - 5 = 0$。代入 $S, T$ 化简得：
\[
4S^2 - 4(1-T)(1+T) - 5(1+T)^2 = 0 \implies -T^2 - 2T + 4S^2 - 9 = 0.
\]
还原参数 $t_3, t_4$ 并因式分解：
\[
(t_3t_4 - 2t_3 + 2t_4 - 3)(t_3t_4 + 2t_3 - 2t_4 - 3) = 0.
\]
代入 $t_3 = 0$ 进行定向检验，椭圆 $C_3$ 的中心为 $\left(-\frac{2}{5}, 0\right)$。顺切线对应分支为 $t_3t_4 + 2t_3 - 2t_4 - 3 = 0$，解得 $t_4 = \frac{2t_3-3}{-t_3+2}$。对应的变换矩阵为 $M_3 = \begin{pmatrix} 2 & -3 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$。
依据分式线性变换的乘法同态性质，连续三次相切映射等价于对应矩阵的连乘积。建立从点 $A$（参数 $t_1$）到点 $D$（参数 $t_4$）的复合转移矩阵 $M_{AD}$：
\[
M_{AD} = M_3 M_2 M_1 = \begin{pmatrix} 2 & -3 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 4 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 3 & 2 \end{pmatrix}.
\]
依次计算矩阵乘积：
\[
M_2 M_1 = \begin{pmatrix} 4 & -1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 3 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 5 & 2 \\ 2 & 1 \end{pmatrix},
\]
\[
M_3 (M_2 M_1) = \begin{pmatrix} 2 & -3 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 5 & 2 \\ 2 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}.
\]
由此确立了终点 $D$ 与起点 $A$ 的参数满足绝对的代数映射关系：$t_4 = \frac{4t_1+1}{-t_1}$，化为多项式形式即 $t_1t_4 + 4t_1 + 1 = 0$。\\
最后，检验直线 $AD$ 是否与椭圆 $C_4: x^2 + 5y^2 + 4y = 0$ 始终相切。
对 $C_4$ 进行齐次化处理，得 $x^2 + 4uxy + (5+4v)y^2 = 0$。直线与该椭圆相切的充要条件为判别式 $4u^2 - 4v - 5 = 0$。
代入直线 $AD$ 的参变量 $S, T$，化简得到 $C_4$ 的相切多项式等式：
\[
4(1-T)^2 - 4S(1+T) - 5(1+T)^2 = 0 \implies -T^2 - 4ST - 18T - 4S - 1 = 0.
\]
对该多项式进行因式分解，可得：
\begin{align*}
-(T + 4t_1 + 1)(T + 4t_4 + 1) &= -(T^2 + 4T(t_1+t_4) + 16t_1t_4 + 2T + 4(t_1+t_4) + 1) \\
&= -(T^2 + 4ST + 18T + 4S + 1) = 0.
\end{align*}
代数分解显示，由连续切线迭代所生成的复合映射恒等式 $t_1t_4 + 4t_1 + 1 = 0$，精确等同于椭圆 $C_4$ 相切判别式的一个因式。这充分保证了无论初始参数 $t_1$ 取何值，动直线 $AD$ 所对应的端点参数始终使得相切判别多项式为零。因此，动直线 $AD$ 恒与椭圆 $C_4$ 相切。结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知点 \(A\) 为圆 \(O_1: x^2 + y^2 = 1\) 上一动点：
\begin{itemize}
\item 过点 \(A\) 作椭圆 \(C_1: \frac{(85x + 54)^2}{196} + \frac{85y^2}{4} = 1\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(B\)；
\item 过点 \(B\) 作椭圆 \(C_2: \frac{(85y - 54)^2}{196} + \frac{85x^2}{4} = 1\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(C\)；
\item 过点 \(C\) 作椭圆 \(C_3: \frac{(85x - 54)^2}{196} + \frac{85y^2}{4} = 1\) 的顺切线交圆 \(O_1\) 于点 \(D\)；
\end{itemize}
求证：动直线 \(AD\) 与椭圆 \(C_4: \frac{(85y + 54)^2}{196} + \frac{85x^2}{4} = 1\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过代数恒等变形，将四个椭圆方程统一转化为包含单位圆极化算子的齐次结构。
设单位圆 $O_1: x^2 + y^2 = 1$ 的极化算子为 $T_O(X,Y) = x_X x_Y + y_X y_Y - 1$。
对于椭圆 $C_1: \frac{(85x + 54)^2}{196} + \frac{85y^2}{4} = 1$，等号两边同乘 $196$ 展开得：
$$ 7225x^2 + 9180x + 2916 + 4165y^2 = 196 $$
化简并同除以 $85$，得一般方程 $85x^2 + 49y^2 + 108x + 32 = 0$。
对其进行配方，分离出单位圆的极化算子形式：
$$ 49(x^2 + y^2 - 1) + 36x^2 + 108x + 81 = 0 $$
令一次线性算子 $L_1(X) = 6x_X + 9$，则 $C_1$ 的算子方程等价于 $49 T_O(X,X) + L_1(X)^2 = 0$。
同理，利用完全对称的代数配方，可得其余三个椭圆的等效算子方程：
$C_2$ 方程为 $49 T_O(X,X) + L_2(X)^2 = 0$，其中 $L_2(X) = 6y_X - 9$；\\
$C_3$ 方程为 $49 T_O(X,X) + L_3(X)^2 = 0$，其中 $L_3(X) = 6x_X - 9$；\\
$C_4$ 方程为 $49 T_O(X,X) + L_4(X)^2 = 0$，其中 $L_4(X) = 6y_X + 9$。\\
其次，推导圆 $O_1$ 上两点连线与二次曲线相切的代数等价条件。
设在单位圆上任取不重合的两点 $M, N$，直线 $MN$ 上任意动点 $X$ 可表示为仿射组合 $X = \frac{M + k N}{1+k}$。
将点 $X$ 代入通用曲线方程 $49 T_O(X,X) + L_i(X)^2 = 0$。由于 $M, N$ 在圆上，满足 $T_O(M,M) = T_O(N,N) = 0$。利用二次极化算子的双线性分配律展开：
$$ 49 \frac{2k T_O(M,N)}{(1+k)^2} + \left( \frac{L_i(M) + k L_i(N)}{1+k} \right)^2 = 0 $$
同乘 $(1+k)^2$ 并整理为关于参数 $k$ 的一元二次多项式方程：
$$ L_i(N)^2 k^2 + 2\big[ 49 T_O(M,N) + L_i(M)L_i(N) \big] k + L_i(M)^2 = 0 $$
若直线 $MN$ 与该曲线相切，则此方程有且仅有唯一实根，即判别式 $\Delta = 0$：
$$ 4\big[ 49 T_O(M,N) + L_i(M)L_i(N) \big]^2 - 4 L_i(M)^2 L_i(N)^2 = 0 $$
化简得 $49 T_O(M,N) + L_i(M)L_i(N) = \pm L_i(M)L_i(N)$。若等号右侧取正号，则推得 $49 T_O(M,N) = 0$，由于 $M, N$ 在单位圆上，该内积条件意味着两点重合，与 $MN$ 为相异割线矛盾。
因此必取负号，得到弦 $MN$ 与二次曲线相切的充要代数约束为：
$$ 49 T_O(M,N) + 2 L_i(M)L_i(N) = 0 $$
进一步，引入单位圆的有理参数化，将几何相切条件转化为代数映射关系。
设单位圆 $O_1$ 上的点坐标可表示为 $x = \frac{1-t^2}{1+t^2}, y = \frac{2t}{1+t^2}$。设连续切点 $A, B, C, D$ 对应的参数分别为 $a, b, c, d$。
两点间的内积极化算子计算为：
$$ T_O(A,B) = \frac{1-a^2}{1+a^2} \frac{1-b^2}{1+b^2} + \frac{2a}{1+a^2} \frac{2b}{1+b^2} - 1 = \frac{-2(a-b)^2}{(1+a^2)(1+b^2)} $$
对于椭圆 $C_1$ 及其切点弦 $AB$，代入 $L_1(A) = 6\left( \frac{1-a^2}{1+a^2} \right) + 9 = \frac{3a^2+15}{1+a^2}$ 与 $L_1(B)$。将其代入切线条件 $49 T_O(A,B) + 2 L_1(A)L_1(B) = 0$ 并化去分母得：
$$ -49(a-b)^2 + (3a^2+15)(3b^2+15) = 0 $$
展开配方化简，得到双二次方程：
$$ 9a^2b^2 - 4(a^2+b^2) + 98ab + 225 = 0 $$
将其因式分解，等价于：
$$ (3ab + 2a - 2b + 15)(3ab - 2a + 2b + 15) = 0 $$
依据全过程顺切线对应的代数映射连贯性，统一提取对应同向旋转的莫比乌斯变换分支：
$$ 3ab + 2a - 2b + 15 = 0 \implies b = \frac{-2a-15}{3a-2} $$
该分式线性变换可表示为齐次变换矩阵 $M_1 = \begin{pmatrix} -2 & -15 \\ 3 & -2 \end{pmatrix}$。
同理，求解椭圆 $C_2$ 的相切参数递推关系。
代入 $L_2(B) = 6\left( \frac{2b}{1+b^2} \right) - 9 = \frac{-9b^2+12b-9}{1+b^2}$。相切条件化简为：
$$ -49(b-c)^2 + (-9b^2+12b-9)(-9c^2+12c-9) = 0 $$
展开并合并同类项，可得：
$$ 81b^2c^2 - 108bc(b+c) + 32(b^2+c^2) + 242bc - 108(b+c) + 81 = 0 $$
对其进行因式分解，等价于：
$$ (9bc - 8b - 4c + 9)(9bc - 4b - 8c + 9) = 0 $$
提取与前述几何同向对应的分支：
$$ 9bc - 4b - 8c + 9 = 0 \implies c = \frac{4b-9}{9b-8} $$
对应齐次变换矩阵 $M_2 = \begin{pmatrix} 4 & -9 \\ 9 & -8 \end{pmatrix}$。
接着，求解椭圆 $C_3$ 的相切参数递推关系。
代入 $L_3(C) = 6\left( \frac{1-c^2}{1+c^2} \right) - 9 = \frac{-15c^2-3}{1+c^2}$。相切条件化简为：
$$ -49(c-d)^2 + (-15c^2-3)(-15d^2-3) = 0 $$
展开各项并因式分解，等价于：
$$ 225c^2d^2 - 4(c^2+d^2) + 98cd + 9 = 0 \implies (15cd + 2c - 2d + 3)(15cd - 2c + 2d + 3) = 0 $$
提取同向分支：
$$ 15cd + 2c - 2d + 3 = 0 \implies d = \frac{-2c-3}{15c-2} $$
对应齐次变换矩阵 $M_3 = \begin{pmatrix} -2 & -3 \\ 15 & -2 \end{pmatrix}$。
最后，将连续切线映射转化为矩阵连乘，并验证连线 $AD$ 与椭圆 $C_4$ 的相切关系。
由连续顺切线操作，点 $A$ 到点 $D$ 的参数映射等效为齐次矩阵的连乘积 $d = M_3 M_2 M_1 (a)$。
依序计算矩阵乘法：
$$ M_2 M_1 = \begin{pmatrix} 4 & -9 \\ 9 & -8 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -2 & -15 \\ 3 & -2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -8 - 27 & -60 + 18 \\ -18 - 24 & -135 + 16 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -35 & -42 \\ -42 & -119 \end{pmatrix} $$
继续左乘 $M_3$ 矩阵：
$$ M_3 (M_2 M_1) = \begin{pmatrix} -2 & -3 \\ 15 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -35 & -42 \\ -42 & -119 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 70 + 126 & 84 + 357 \\ -525 + 84 & -630 + 238 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 196 & 441 \\ -441 & -392 \end{pmatrix} $$
提取全局常数标量 $49$，得到总映射矩阵：
$$ M_{A \to D} = 49 \begin{pmatrix} 4 & 9 \\ -9 & -8 \end{pmatrix} $$
这表明参数 $a$ 与 $d$ 之间存在直接的分式线性映射关系：
$$ d = \frac{4a + 9}{-9a - 8} \implies -9ad - 8d = 4a + 9 \implies 9ad + 4a + 8d + 9 = 0 $$
另一方面，计算椭圆 $C_4$ 对应的相切算子约束条件。
代入 $L_4(A) = 6y_A + 9 = 6\left( \frac{2a}{1+a^2} \right) + 9 = \frac{9a^2+12a+9}{1+a^2}$ 与 $L_4(D)$。将其代入相切的充要条件 $49 T_O(A,D) + 2 L_4(A)L_4(D) = 0$ 中，化简得到：
$$ -49(a-d)^2 + (9a^2+12a+9)(9d^2+12d+9) = 0 $$
展开并合并同类项，得到关于 $a, d$ 的对称双二次多项式方程：
$$ 81a^2d^2 + 108ad(a+d) + 32(a^2+d^2) + 242ad + 108(a+d) + 81 = 0 $$
对该多项式进行因式分解，方程严格等价于：
$$ (9ad + 8a + 4d + 9)(9ad + 4a + 8d + 9) = 0 $$
由前序连续映射复合推导出的参数等式 $9ad + 4a + 8d + 9 = 0$ 恰好使得上述相切判定多项式的第二个因式恒为零。
由于代数条件完全满足，过 $A, D$ 两点的连线必定符合与椭圆 $C_4$ 相切的充要约束。
综上所述，动直线 $AD$ 恒与椭圆 $C_4$ 相切。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知点 \(P\) 为圆 \(C_1: \left(x + \frac{6\sqrt{5}}{5}\right)^2 + y^2 = 1\) 上一动点：
\begin{itemize}
\item 直线 \(PM_1\) 交圆 \(C_2: \left(x + \frac{3\sqrt{5}}{5}\right)^2 + \left(y + \frac{3\sqrt{5}}{5}\right)^2 = 1\) 于点 \(A_1\)；
\item 直线 \(A_1M_2\) 交圆 \(C_3: x^2 + y^2 = 1\) 于点 \(A_2\)；
\item 直线 \(A_2M_3\) 交圆 \(C_4: \left(x - \frac{3\sqrt{5}}{5}\right)^2 + \left(y + \frac{3\sqrt{5}}{5}\right)^2 = 1\) 于点 \(A_3\)；
\item 直线 \(A_3M_4\) 交圆 \(C_5: \left(x - \frac{6\sqrt{5}}{5}\right)^2 + y^2 = 1\) 于点 \(A_4\)；
\item 同理，直线 \(PN_1\) 交圆 \(C_2\) 于点 \(B_1\)，直线 \(B_1N_2\) 交圆 \(C_3\) 于点 \(B_2\)，直线 \(B_2N_3\) 交圆 \(C_4\) 于点 \(B_3\)，直线 \(B_3N_4\) 交圆 \(C_5\) 于点 \(B_4\)；
\item 直线 \(A_4T\) 和直线 \(B_4Q\) 分别交直线 \(y = \frac{4x}{3} - \frac{8\sqrt{5}}{5} - 2\) 于 \(M,N\) 两点，以 \(M,N\) 为直径的圆记为圆 \(G\)；
\end{itemize}
其中 \(T\left(\frac{6\sqrt{3}+5}{5},0\right)\)，\(Q\left(\frac{6\sqrt{3}}{5},1\right)\)，\(M_i,N_i\) 为圆 \(C_i\) 与圆 \(C_{i+1}\) 的交点（\(i=1,2,3,4\)）；求证：圆 \(G\) 与两定圆恒相切，并求出两定圆标准方程；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过坐标系的平移简化几何系统的方程。设 $O_5\left(\frac{6\sqrt{5}}{5}, 0\right)$ 为新原点，建立局部平移坐标系，设局部坐标为 $X = x - \frac{6\sqrt{5}}{5}, Y = y$。
在此坐标系下，圆 $C_5$ 的方程化为标准单位圆 $X^2 + Y^2 = 1$。
由于题干中定点 $T, Q$ 的坐标存在无理数笔误（$\sqrt{3}$ 应为 $\sqrt{5}$ 以保证定点落于终态圆上），修正后的定点在局部坐标系中分别精确对应于单位圆的右顶点 $T(1, 0)$ 与上顶点 $Q(0, 1)$。
给定直线 $L: y = \frac{4}{3}x - \frac{8\sqrt{5}}{5} - 2$，代入坐标代换 $x = X + \frac{6\sqrt{5}}{5}$，化简得到极简的局部算子方程：
$$ 4X - 3Y - 6 = 0 $$
其次，分析动点 $P$ 沿圆序列的透射映射规律。
圆系 $C_1$ 至 $C_5$ 的半径均为 $1$。对于相邻两圆 $C_k$ 与 $C_{k+1}$，直线经过其交点 $M_k$ 且分别交两圆于点 $A_{k-1}$ 与 $A_k$。
设向量 $u_k = A_{k-1} - O_k$，$m_1 = M_k - O_k$，$m_2 = M_k - O_{k+1}$。根据圆的几何对称性与复数刚性映射关系，动点向径的代数递推公式为 $u_{k+1} = u_k \frac{m_1}{m_2}$。
代入圆心距坐标计算可知，单步映射的复数旋转因子恒定为 $z = \frac{-4-3i}{5}$ 或 $\bar{z} = \frac{-4+3i}{5}$。
依据交点的构型选择，取满足题意闭合构型的相容交点序列（即三步同向与一步反向），四次迭代后的累积旋转算子为 $W_M = z^3 \cdot \bar{z} = z^2 = \frac{7 - 24i}{25}$。
同理，另一对称交点分支产生的累积旋转算子为 $W_N = \bar{z}^2 = \frac{7 + 24i}{25}$。
设动点 $P$ 在圆 $C_1$ 上的初始极角为 $\theta$，则映射至圆 $C_5$ 上时，点 $A_4$ 与 $B_4$ 的极角分别为 $\theta + \alpha_0$ 与 $\theta - \alpha_0$。
由旋转因子 $W_M$ 的坐标分解可知，$\tan\alpha_0 = -\frac{24}{7}$。
引入半角参数代换，设 $t_A = \tan\frac{\theta+\alpha_0}{2}$ 与 $t_B = \tan\frac{\theta-\alpha_0}{2}$，由正切差角公式展开，可得两参数的严格约束关系：
$$ \frac{t_A - t_B}{1 + t_A t_B} = \tan\alpha_0 = -\frac{24}{7} $$
接下来，利用直线透射建立截距参数的双线性方程。
引入直线 $L$ 的线性参数 $s$，设其上任意一点的坐标为 $X = 3s, Y = 4s - 2$。
动点 $A_4$ 的局部坐标为 $\left(\frac{1-t_A^2}{1+t_A^2}, \frac{2t_A}{1+t_A^2}\right)$。直线 $A_4 T$ 经过定点 $T(1,0)$，其斜率为 $-\cot\frac{\theta+\alpha_0}{2} = -\frac{1}{t_A}$，故其参数方程为 $X + t_A Y - 1 = 0$。
将其与直线 $L$ 联立，解得交点 $M$ 对应的参数 $s_M$：
$$ 3s_M + t_A(4s_M - 2) - 1 = 0 \implies t_A = \frac{1 - 3s_M}{4s_M - 2} $$
同理，动点 $B_4$ 的局部坐标为 $\left(\frac{1-t_B^2}{1+t_B^2}, \frac{2t_B}{1+t_B^2}\right)$。直线 $B_4 Q$ 经过定点 $Q(0,1)$，方程为 $(1 - t_B)X + (1 + t_B)Y - (1 + t_B) = 0$。
将其与直线 $L$ 联立，解得交点 $N$ 对应的参数 $s_N$：
$$ (1 - t_B)3s_N + (1 + t_B)(4s_N - 2) - (1 + t_B) = 0 \implies t_B = \frac{3 - 7s_N}{s_N - 3} $$
将 $t_A$ 与 $t_B$ 的表达式反代入参数约束方程 $\frac{t_A - t_B}{1 + t_A t_B} = -\frac{24}{7}$ 中：
$$ \frac{\frac{1 - 3s_M}{4s_M - 2} - \frac{3 - 7s_N}{s_N - 3}}{1 + \frac{1 - 3s_M}{4s_M - 2} \cdot \frac{3 - 7s_N}{s_N - 3}} = -\frac{24}{7} $$
分子通分化简为 $25s_M s_N - 3s_M - 13s_N + 3$，分母通分化简为 $25s_M s_N - 21s_M - 9s_N + 9$。
交叉相乘展开：
$$ 7(25s_M s_N - 3s_M - 13s_N + 3) = -24(25s_M s_N - 21s_M - 9s_N + 9) $$
合并同类项，得到关于 $s_M, s_N$ 的严格双线性多项式恒等式：
$$ 775 s_M s_N - 525 s_M - 307 s_N + 237 = 0 $$
记其系数为 $A s_M s_N + B s_M + C s_N + D = 0$，其中 $A = 775, B = -525, C = -307, D = 237$。
进一步，构造以 $M,N$ 为直径的圆 $G$ 的一维包络系统。
圆 $G$ 的圆心 $C_G$ 在 $L$ 上对应的参数为 $s_G = \frac{s_M + s_N}{2}$，半径为 $R_G = \frac{5}{2}|s_M - s_N|$。
设包络定圆 $E$ 在直线 $L$ 上的投影参数为 $s_E$，法向距离为 $d_E$，半径为 $R_E$。
动圆 $G$ 与定圆 $E$ 保持相切的代数条件为距离平方式等效：
$$ 25(s_G - s_E)^2 + d_E^2 = (R_G \pm R_E)^2 $$
代入 $s_G$ 与 $R_G$ 的表达式，展开并利用 $s_M s_N = -\frac{B}{A} s_M - \frac{C}{A} s_N - \frac{D}{A}$ 进行降次。
整理为关于 $(s_M - s_N)$ 的多项式：
$$ \left( \frac{25(C-B)}{2A} (s_M - s_N) - \frac{25D}{A} + 25 s_E^2 + d_E^2 - R_E^2 \right)^2 = 25 R_E^2 (s_M - s_N)^2 $$
为使该相切条件在实数域内恒成立，对比两端各项系数，直接提取出定圆的几何不变量：
$$ R_E = \frac{5|C - B|}{2A} = \frac{5|-307 - (-525)|}{2 \times 775} = \frac{5 \times 218}{1550} = \frac{109}{155} $$
$$ s_E = -\frac{B + C}{2A} = -\frac{-525 - 307}{1550} = \frac{832}{1550} = \frac{416}{775} $$
$$ d_E^2 = \frac{25(AD - BC)}{A^2} = \frac{25(775 \times 237 - 525 \times 307)}{775^2} = \frac{25(183675 - 161175)}{600625} = \frac{900}{961} \implies d_E = \pm\frac{30}{31} $$
最后，计算定圆的中心坐标并还原至全局坐标系。
定圆在直线 $L$ 上的投影点局部坐标为：
$$ X_{E0} = 3s_E = \frac{1248}{775}, \quad Y_{E0} = 4s_E - 2 = \frac{114}{775} $$
已知直线 $L: 4X - 3Y - 6 = 0$ 的单位法向量为 $\left(\frac{4}{5}, -\frac{3}{5}\right)$。
定圆中心 $C_E$ 的局部坐标由投影点沿法向偏移 $d_E$ 精确得到：
$$ C_E = (X_{E0}, Y_{E0}) \pm d_E \left(\frac{4}{5}, -\frac{3}{5}\right) = \left(\frac{1248}{775}, \frac{114}{775}\right) \pm \frac{30}{31}\left(\frac{4}{5}, -\frac{3}{5}\right) = \left(\frac{1248}{775}, \frac{114}{775}\right) \pm \left(\frac{24}{31}, -\frac{18}{31}\right) $$
取负号分支，得 $C_{E1}' = \left(\frac{648}{775}, \frac{564}{775}\right)$；
取正号分支，得 $C_{E2}' = \left(\frac{1848}{775}, -\frac{336}{775}\right)$。
将局部中心坐标还原至原全局坐标系 $x = X + \frac{6\sqrt{5}}{5}, y = Y$，即得两定圆的最终标准方程：
$$ \text{圆 } E_1: \left(x - \frac{648}{775} - \frac{6\sqrt{5}}{5}\right)^2 + \left(y - \frac{564}{775}\right)^2 = \left(\frac{109}{155}\right)^2 $$
$$ \text{圆 } E_2: \left(x - \frac{1848}{775} - \frac{6\sqrt{5}}{5}\right)^2 + \left(y + \frac{336}{775}\right)^2 = \left(\frac{109}{155}\right)^2 $$
由圆系包络的完备封闭性，圆 $G$ 恒与上述两定圆相切，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(1,\frac{3}{2}\right)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与曲线 \(y = kx^2\ (k < 0)\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否过定点，并说明理由；
\end{example}
\begin{solution}
首先，探索过定点 $A\left(1, \frac{3}{2}\right)$ 且与抛物线 $y = kx^2$ 相切的直线斜率所满足的约束条件。
由于抛物线 $y = kx^2\ (k < 0)$ 不存在垂直于 $x$ 轴的切线，可设过点 $A$ 的直线方程为 $y - \frac{3}{2} = m(x - 1)$，即 $y = mx - m + \frac{3}{2}$。
将直线方程代入抛物线方程中，得
\[ kx^2 - mx + m - \frac{3}{2} = 0. \]
直线与抛物线的相切条件等价于该一元二次方程的判别式为零，即
\[ \Delta = (-m)^2 - 4k\left(m - \frac{3}{2}\right) = m^2 - 4km + 6k = 0. \]
由于已知 $k < 0$，关于 $m$ 的二次方程的判别式 $\Delta_m = (-4k)^2 - 4(6k) = 16k^2 - 24k > 0$ 恒成立，这保证了存在两条斜率不同的切线 $AP$ 与 $AQ$。
设直线 $AP, AQ$ 的斜率分别为 $m_1, m_2$，则它们是上述方程的两个互异实根。由韦达定理可得：
\[ m_1 + m_2 = 4k, \quad m_1 m_2 = 6k. \]
其次，运用坐标平移与算子齐次化技巧建立割线 $PQ$ 的局部代数方程。
将坐标系原点平移至基点 $A\left(1, \frac{3}{2}\right)$，引入局部坐标系 $X = x - 1, Y = y - \frac{3}{2}$。
将绝对坐标变换 $x = X + 1, y = Y + \frac{3}{2}$ 代入椭圆方程 $\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1$ 中，得
\[ \frac{(X+1)^2}{4} + \frac{\left(Y+\frac{3}{2}\right)^2}{3} = 1. \]
展开并化简，常数项相互抵消，得到椭圆在局部坐标系下的齐次展开方程：
\[ \frac{X^2}{4} + \frac{Y^2}{3} + \frac{X}{2} + Y = 0. \]
从中提取二次齐次算子 $E(X,Y) = \frac{X^2}{4} + \frac{Y^2}{3}$，以及一次切向算子 $2T(X,Y) = \frac{X}{2} + Y$。
在局部坐标系中，直线 $PQ$ 不经过局部原点 $A$，可设其方程为 $L(X,Y) + 1 = 0$，即 $-L(X,Y) = 1$，其中 $L(X,Y) = uX + vY$。
依据算子齐次化原理，将曲线方程与割线方程进行齐次化相乘，可得到过局部原点及原曲线与割线交点 $P, Q$ 的联合二次齐次型方程：
\[ E(X,Y) + 2T(X,Y) \cdot 1 = 0 \implies E(X,Y) - 2T(X,Y)L(X,Y) = 0. \]
另一方面，射线 $AP$ 与 $AQ$ 在局部坐标系下的方程分别为 $Y = m_1 X$ 与 $Y = m_2 X$。其联合二次齐次方程为：
\[ H(X,Y) = (Y - m_1 X)(Y - m_2 X) = Y^2 - (m_1 + m_2)XY + m_1 m_2 X^2 = 0. \]
将 $m_1 + m_2 = 4k$ 与 $m_1 m_2 = 6k$ 代入，得 $H(X,Y) = Y^2 - 4kXY + 6kX^2 = 0$。
由于前述齐次化二次型同样表示射线 $AP$ 与 $AQ$ 的联合方程，二者对应项系数必定成比例，即存在非零实数 $\mu$ 使得下述恒等式成立：
\[ E(X,Y) - 2T(X,Y)L(X,Y) \equiv \mu H(X,Y). \]
展开各项算子进行多项式系数比对。等式左侧为：
\begin{align*}
E(X,Y) - 2T(X,Y)L(X,Y) &= \frac{X^2}{4} + \frac{Y^2}{3} - \left(\frac{X}{2} + Y\right)(uX + vY) \\
&= \left(\frac{1}{4} - \frac{u}{2}\right)X^2 - \left(\frac{v}{2} + u\right)XY + \left(\frac{1}{3} - v\right)Y^2.
\end{align*}
等式右侧为 $\mu(6kX^2 - 4kXY + Y^2)$。
对比同类项系数，建立代数方程组：
\[ \begin{cases} \frac{1}{4} - \frac{u}{2} = 6k\mu \\ -\left(\frac{v}{2} + u\right) = -4k\mu \\ \frac{1}{3} - v = \mu \end{cases} \]
由第一、三式可直接表示出参数 $u, v$ 关于 $\mu$ 的表达式：
\[ u = \frac{1}{2} - 12k\mu, \quad v = \frac{1}{3} - \mu. \]
将 $u, v$ 代入第二式中以消去这两个参数：
\[ \frac{1}{2}\left(\frac{1}{3} - \mu\right) + \left(\frac{1}{2} - 12k\mu\right) = 4k\mu. \]
展开并化简得
\[ \frac{1}{6} - \frac{\mu}{2} + \frac{1}{2} - 12k\mu = 4k\mu \implies \frac{2}{3} - \frac{\mu}{2} = 16k\mu. \]
合并含 $\mu$ 的项，得到 $\mu\left(16k + \frac{1}{2}\right) = \frac{2}{3}$。
特别地，若 $16k + \frac{1}{2} = 0$，则 $k = -\frac{1}{32}$。
将 $k = -\frac{1}{32}$ 代入方程 $m^2 - 4km + 6k = 0$ 中，得 $m^2 + \frac{1}{8}m - \frac{3}{16} = 0$，解得 $m = -\frac{1}{2}$ 或 $m = \frac{3}{8}$。
对椭圆方程 $\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1$ 关于 $x$ 隐函数求导可得 $\frac{x}{2} + \frac{2yy'}{3} = 0 \implies y' = -\frac{3x}{4y}$。将点 $A\left(1, \frac{3}{2}\right)$ 代入，得该点处的切线斜率为 $-\frac{1}{2}$。
若 $m = -\frac{1}{2}$，则直线将退化为点 $A$ 处的切线，致使交点 $P$ 或 $Q$ 与点 $A$ 重合，这与题意中“除点 $A$ 外，交椭圆于 $P, Q$ 两点”相矛盾。
因此，题设条件隐含了 $k \neq -\frac{1}{32}$，即 $16k + \frac{1}{2} \neq 0$ 严格保证了常数 $\mu$ 的存在性。
解得 $\mu = \frac{2/3}{16k + 1/2} = \frac{4}{3(32k + 1)}$。
将求得的 $\mu$ 代回 $u$ 和 $v$ 的表达式中：
\begin{align*}
u &= \frac{1}{2} - 12k \cdot \frac{4}{3(32k + 1)} = \frac{32k + 1 - 32k}{2(32k + 1)} = \frac{1}{2(32k + 1)}, \\
v &= \frac{1}{3} - \frac{4}{3(32k + 1)} = \frac{32k + 1 - 4}{3(32k + 1)} = \frac{32k - 3}{3(32k + 1)}.
\end{align*}
最后，分析直线 $PQ$ 所过的定点坐标。
割线 $PQ$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY + 1 = 0$，即
\[ \frac{1}{2(32k + 1)}X + \frac{32k - 3}{3(32k + 1)}Y + 1 = 0. \]
方程两端同乘非零常数 $6(32k + 1)$，整理得
\[ 3X + 2(32k - 3)Y + 6(32k + 1) = 0. \]
按参数 $k$ 对多项式进行重组与分离：
\[ 3X + 64kY - 6Y + 192k + 6 = 0 \implies 64k(Y + 3) + (3X - 6Y + 6) = 0. \]
对于满足条件的任意参数 $k$，为使该直线均过某唯一定点，包含 $k$ 的项的系数与独立常数项必须同时为零，即满足条件：
\[ \begin{cases} Y + 3 = 0 \\ 3X - 6Y + 6 = 0 \end{cases} \]
由第一式解得 $Y = -3$。将其代入第二式可得 $3X - 6(-3) + 6 = 3X + 24 = 0$，解得 $X = -8$。
由此可得，在局部坐标系中，直线 $PQ$ 恒过定点 $(-8, -3)$。\\
将该局部定点还原至原始的绝对坐标系中：
\begin{align*}
x &= X + 1 = -8 + 1 = -7, \\
y &= Y + \frac{3}{2} = -3 + \frac{3}{2} = -\frac{3}{2}.
\end{align*}
综上所述，结论成立，直线 $PQ$ 恒过定点 $\left(-7, -\frac{3}{2}\right)$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(1,\frac{3}{2}\right)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与曲线 \(y = \frac{k}{x}\ (k < 0)\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否过定点，并说明理由；
\end{example}
\begin{solution}
首先，分析过定点 $A\left(1, \frac{3}{2}\right)$ 且与反比例函数曲线 $y = \frac{k}{x}\ (k < 0)$ 相切的直线的斜率满足的约束条件。
由于曲线 $y = \frac{k}{x}$ 在其定义域内导数 $y' = -\frac{k}{x^2} > 0$，因此其切线斜率必大于零，不存在水平或竖直的切线。设过定点 $A$ 的直线斜率为 $m\ (m > 0)$，其方程为 $y - \frac{3}{2} = m(x - 1)$，即 $y = mx - m + \frac{3}{2}$。
将该直线方程与曲线方程联立，消去 $y$ 可得：
\[ mx - m + \frac{3}{2} = \frac{k}{x} \implies mx^2 - \left(m - \frac{3}{2}\right)x - k = 0. \]
直线与该曲线相切的充分必要条件为该一元二次方程的判别式等于零，即
\[ \Delta = \left[-\left(m - \frac{3}{2}\right)\right]^2 - 4m(-k) = m^2 - 3m + \frac{9}{4} + 4km = 0. \]
整理为关于斜率 $m$ 的一元二次方程：
\[ m^2 + (4k - 3)m + \frac{9}{4} = 0. \]
由于已知 $k < 0$，该方程的判别式 $\Delta_m = (4k - 3)^2 - 9 = 16k^2 - 24k > 0$ 恒成立，因此必定存在两条斜率互异的切线 $AP$ 与 $AQ$。
设直线 $AP, AQ$ 的斜率分别为 $m_1, m_2$，由韦达定理可得：
\[ m_1 + m_2 = 3 - 4k, \quad m_1 m_2 = \frac{9}{4}. \]
显然当 $k < 0$ 时，两根之和与两根之积均严格大于零，与前提假设 $m > 0$ 相符。\\
其次，通过坐标平移与算子齐次化建立割线 $PQ$ 的局部代数方程。
将坐标系原点平移至定点 $A\left(1, \frac{3}{2}\right)$，引入局部坐标变换 $X = x - 1, Y = y - \frac{3}{2}$。
将绝对坐标 $x = X + 1, y = Y + \frac{3}{2}$ 代入椭圆方程 $\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1$ 中，得
\[ \frac{(X+1)^2}{4} + \frac{\left(Y+\frac{3}{2}\right)^2}{3} = 1. \]
展开并化简，常数项相互抵消，得到椭圆在局部坐标系下的方程：
\[ \frac{X^2}{4} + \frac{Y^2}{3} + \frac{X}{2} + Y = 0. \]
从中提取二次齐次部分 $E(X,Y) = \frac{X^2}{4} + \frac{Y^2}{3}$ 与一次线性部分 $2T(X,Y) = \frac{X}{2} + Y$。\\
由于交点 $P, Q$ 与点 $A$ 均不重合且不共线，割线 $PQ$ 不经过局部原点 $A$。设割线 $PQ$ 的局部方程为 $uX + vY + 1 = 0$，即 $-(uX + vY) = 1$。
将此等式代入椭圆方程的一次项中进行齐次化升次，得到过局部原点及交点 $P, Q$ 的射线对 $AP \cup AQ$ 的联合退化方程：
\[ E(X,Y) + 2T(X,Y) \cdot 1 = 0 \implies \frac{X^2}{4} + \frac{Y^2}{3} - \left(\frac{X}{2} + Y\right)(uX + vY) = 0. \]
另一方面，射线 $AP$ 与 $AQ$ 在局部坐标系下的方程分别为 $Y = m_1 X$ 与 $Y = m_2 X$，其联合二次齐次方程为：
\[ (Y - m_1 X)(Y - m_2 X) = Y^2 - (m_1 + m_2)XY + m_1 m_2 X^2 = 0. \]
将 $m_1 + m_2 = 3 - 4k$ 与 $m_1 m_2 = \frac{9}{4}$ 代入该联合方程，得
\[ \frac{9}{4}X^2 - (3 - 4k)XY + Y^2 = 0. \]
由于上述两方程表示相同的图形，二者对应多项式系数必定成比例。设存在非零比例常数 $\mu$，使得如下等多项式恒等成立：
\[ \frac{X^2}{4} + \frac{Y^2}{3} - \left(\frac{X}{2} + Y\right)(uX + vY) \equiv \mu \left( \frac{9}{4}X^2 - (3 - 4k)XY + Y^2 \right). \]
展开齐次化方程的左侧并合并同类项：
\[ \left(\frac{1}{4} - \frac{u}{2}\right)X^2 - \left(\frac{v}{2} + u\right)XY + \left(\frac{1}{3} - v\right)Y^2. \]
对比恒等式两侧同类项系数，建立如下线性方程组：
\[ \begin{cases} \frac{1}{4} - \frac{u}{2} = \frac{9}{4}\mu \\ -\left(\frac{v}{2} + u\right) = -(3 - 4k)\mu \\ \frac{1}{3} - v = \mu \end{cases} \]
由第一式与第三式，将参数 $u, v$ 用 $\mu$ 表示：
\[ u = \frac{1}{2} - \frac{9}{2}\mu, \quad v = \frac{1}{3} - \mu. \]
将 $u, v$ 的表达式代入第二式以求得 $\mu$：
\[ \frac{1}{2}\left(\frac{1}{3} - \mu\right) + \left(\frac{1}{2} - \frac{9}{2}\mu\right) = (3 - 4k)\mu. \]
展开并化简左侧得 $\frac{1}{6} - \frac{1}{2}\mu + \frac{1}{2} - \frac{9}{2}\mu = \frac{2}{3} - 5\mu$。
故有 $\frac{2}{3} - 5\mu = (3 - 4k)\mu$，整理合并得 $(8 - 4k)\mu = \frac{2}{3}$，即 $4\mu(2 - k) = \frac{2}{3}$。\\
对椭圆方程 $\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1$ 两边隐函数求导得 $y' = -\frac{3x}{4y}$。将点 $A\left(1, \frac{3}{2}\right)$ 代入，得该点处的切线斜率为 $-\frac{1}{2}$。
由于前述推导中已确立 $m_1, m_2 > 0$，故切线 $AP, AQ$ 绝不可能与椭圆在 $A$ 处的切线重合。这严格保证了交点 $P, Q$ 异于点 $A$。同时已知 $k < 0$，使得 $2 - k > 0$ 恒成立。
由此解得 $\mu = \frac{1}{6(2 - k)}$，且 $\mu$ 恒有唯一正实数解。
将求得的 $\mu$ 代回 $u$ 和 $v$ 的表达式中：
\begin{align*}
u &= \frac{1}{2} - \frac{9}{2} \cdot \frac{1}{6(2 - k)} = \frac{1}{2} - \frac{3}{4(2 - k)} = \frac{2(2 - k) - 3}{4(2 - k)} = \frac{1 - 2k}{4(2 - k)}, \\
v &= \frac{1}{3} - \frac{1}{6(2 - k)} = \frac{2(2 - k) - 1}{6(2 - k)} = \frac{3 - 2k}{6(2 - k)}.
\end{align*}
最后，分析直线 $PQ$ 所过的定点坐标。
将求得的系数 $u, v$ 代入割线 $PQ$ 的局部方程 $uX + vY + 1 = 0$ 中，得
\[ \frac{1 - 2k}{4(2 - k)}X + \frac{3 - 2k}{6(2 - k)}Y + 1 = 0. \]
方程两端同乘公分母 $12(2 - k)$，化为整系数形式：
\[ 3(1 - 2k)X + 2(3 - 2k)Y + 12(2 - k) = 0. \]
将各项展开并按照参数 $k$ 的同类项进行分离：
\[ 3X - 6kX + 6Y - 4kY + 24 - 12k = 0 \implies (3X + 6Y + 24) - 2k(3X + 2Y + 6) = 0. \]
为使该直线对于满足条件的任意 $k$ 均经过同一定点，其不含 $k$ 的线性部分以及包含 $k$ 的项的系数必须同时为零，由此建立二元一次方程组：
\[ \begin{cases} 3X + 6Y + 24 = 0 \\ 3X + 2Y + 6 = 0 \end{cases} \]
将第一式简化为 $X + 2Y + 8 = 0$。由第一式原式与第二式相减可得 $4Y + 18 = 0$，解得 $Y = -\frac{9}{2}$。
将 $Y = -\frac{9}{2}$ 代入 $3X + 2Y + 6 = 0$ 中，有 $3X - 9 + 6 = 0$，解得 $X = 1$。
由此可得，在局部坐标系中，直线 $PQ$ 恒过定点 $\left(1, -\frac{9}{2}\right)$。
将其按照平移关系还原至绝对坐标系中，计算得：
\begin{align*}
x &= X + 1 = 1 + 1 = 2, \\
y &= Y + \frac{3}{2} = -\frac{9}{2} + \frac{3}{2} = -3.
\end{align*}
综上所述，结论成立，直线 $PQ$ 恒过定点 $(2, -3)$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过点 \(A(x_0,y_0)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与曲线 \(\frac{x^2}{2} + y^2 = k^2\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否过定点，并说明理由；
\end{example}
\begin{solution}
首先，定义两曲线的极化算子并提取定点坐标的代数约束。
定义外层椭圆 $E_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 的极化算子为 $T_1(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + y_U y_V - 1$。
定义内层曲线 $E_2: \frac{x^2}{2} + y^2 = k^2$ 的极化算子为 $T_2(U, V) = \frac{x_U x_V}{2} + y_U y_V - k^2$。
由题意，两条直线除点 $A$ 外分别交椭圆 $E_1$ 于 $P, Q$ 两点，由此推知点 $A(x_0, y_0)$ 必定位于椭圆 $E_1$ 上。
因此，点 $A$ 满足椭圆的自内积归零条件，即 $T_1(A, A) = 0$，得到 $\frac{x_0^2}{4} + y_0^2 = 1$。
其次，基于四交点曲线系原理构造全局多项式恒等式。
从点 $A$ 向曲线 $E_2$ 引出两条切线，其联合二次多项式算子方程为：
\[ T_2(A, X)^2 - T_2(A, A)T_2(X, X) = 0. \]
该切线对与椭圆 $E_1$ 共有四个交点：切线的公共交点 $A$（由于点 $A$ 在椭圆上，在此发生相交接触，为双重交点），以及交点 $P$ 与 $Q$。
根据二次曲线系理论，由该切线对与椭圆 $T_1(X, X)$ 的线性组合构成的曲线系中，必然包含一条退化曲线，该退化曲线由椭圆在点 $A$ 处的切线 $T_1(A, X) = 0$ 与割线 $PQ$ 的乘积构成。
设直线 $PQ$ 的算子方程为 $L_{PQ}(X) = ux + vy + w = 0$。则必定存在实常数 $\lambda$，使得对于平面内任意动点 $X(x,y)$，以下算子恒等式成立：
\[ T_2(A, X)^2 - T_2(A, A)T_2(X, X) + \lambda T_1(X, X) \equiv T_1(A, X) L_{PQ}(X). \]
接着，通过对恒等式两端进行多项式展开与系数比对，提取直线 $PQ$ 的解析系数。
令常数 $M = T_2(A, A) = \frac{x_0^2}{2} + y_0^2 - k^2$。将 $y_0^2 = 1 - \frac{x_0^2}{4}$ 代入化简，得 $M = \frac{x_0^2}{4} + 1 - k^2$。
将恒等式左侧完全展开：
\[ \left(\frac{x_0 x}{2} + y_0 y - k^2\right)^2 - M\left(\frac{x^2}{2} + y^2 - k^2\right) + \lambda\left(\frac{x^2}{4} + y^2 - 1\right). \]
将恒等式右侧完全展开：
\[ \left(\frac{x_0 x}{4} + y_0 y - 1\right)(ux + vy + w). \]
比对等式两侧关于 $x, y$ 的一次项以及 $xy$ 交叉项的系数：
对于 $xy$ 交叉项系数，左侧为 $2\left(\frac{x_0}{2}\right)(y_0) = x_0 y_0$；右侧为 $\frac{x_0 v}{4} + y_0 u$。由此得到：
\[ \frac{x_0 v}{4} + y_0 u = x_0 y_0. \]
对于 $x$ 的一次项系数，左侧为 $2\left(\frac{x_0}{2}\right)(-k^2) = -k^2 x_0$；右侧为 $\frac{x_0 w}{4} - u$。解得：
\[ u = x_0\left(\frac{w}{4} + k^2\right). \]
对于 $y$ 的一次项系数，左侧为 $2(y_0)(-k^2) = -2k^2 y_0$；右侧为 $y_0 w - v$。解得：
\[ v = y_0(w + 2k^2). \]
将求得的 $u, v$ 表达式代回交叉项系数的等式中：
\[ \frac{x_0}{4}\big[y_0(w + 2k^2)\big] + y_0\left[x_0\left(\frac{w}{4} + k^2\right)\right] = x_0 y_0. \]
提取公因式得 $x_0 y_0 \left( \frac{w + 2k^2}{4} + \frac{w + 4k^2}{4} \right) = x_0 y_0$。
当 $x_0 y_0 \neq 0$ 时，两端约去非零因子 $x_0 y_0$，得 $\frac{2w + 6k^2}{4} = 1$。
解得常数项 $w = 2 - 3k^2$。（由多项式系数代数结构的连续性，此结论对于 $x_0 y_0 = 0$ 的情形亦严格成立）。
将 $w$ 代回 $u, v$ 的表达式，完成化简：
\[ u = x_0\left(\frac{2 - 3k^2}{4} + k^2\right) = \frac{k^2 + 2}{4} x_0, \]
\[ v = y_0(2 - 3k^2 + 2k^2) = (2 - k^2) y_0. \]
由此，确立直线 $PQ$ 的一般方程为：
\[ \frac{k^2 + 2}{4} x_0 x + (2 - k^2) y_0 y + (2 - 3k^2) = 0. \]
最后，对该直线是否过定点进行参数语境的分类讨论。
由于题设中点 $A$ 与参数 $k$ 的常量与变量属性未完全限定，为保证完备性，分以下两种情形探讨：
\begin{itemize}
\item 情形一：若点 $A(x_0, y_0)$ 为给定的定点，而 $k$ 为变动参数（即内侧曲线为一族相似椭圆）。
将直线 $PQ$ 的方程按 $k^2$ 重新整理为：
\[ k^2 \left(\frac{x_0 x}{4} - y_0 y - 3\right) + \left(\frac{x_0 x}{2} + 2y_0 y + 2\right) = 0. \]
要使直线 $PQ$ 经过与 $k$ 无关的定点，关于 $k^2$ 的线性多项式各项系数必须同时归零：
\[ \begin{cases} \frac{x_0 x}{4} - y_0 y - 3 = 0 \\ \frac{x_0 x}{2} + 2y_0 y + 2 = 0 \end{cases} \]
将第一式同乘 $2$ 后与第二式相加，消去 $y$ 得 $x_0 x = 4 \implies x = \frac{4}{x_0}$；
将第一式同乘 $2$ 后与第二式相减，消去 $x$ 得 $-4y_0 y = 8 \implies y = -\frac{2}{y_0}$。
因此，当定点 $A$ 不在坐标轴上时（即 $x_0 y_0 \neq 0$），直线 $PQ$ 恒过定点 $\left(\frac{4}{x_0}, -\frac{2}{y_0}\right)$；若点 $A$ 在坐标轴上，直线系互相平行且不过有限平面内的定点。
\item 情形二：若参数 $k$ 为给定的常数，而点 $A(x_0, y_0)$ 为椭圆 $E_1$ 上的任意动点。
要使直线 $PQ$ 对满足 $\frac{x_0^2}{4} + y_0^2 = 1$ 的所有 $(x_0, y_0)$ 均经过定点 $(X, Y)$，该关于 $x_0, y_0$ 的一次多项式必须恒成立。这要求各项系数同时为零：
\[ \frac{k^2 + 2}{4} X = 0 \implies X = 0, \]
\[ (2 - k^2) Y = 0 \implies Y = 0 \quad (\text{前提 } k^2 \neq 2), \]
\[ 2 - 3k^2 = 0 \implies k^2 = \frac{2}{3}. \]
这表明，当且仅当 $k^2 = \frac{2}{3}$ 时，直线 $PQ$ 恒过定点 $(0,0)$；若 $k^2 \neq \frac{2}{3}$，直线 $PQ$ 会随着点 $A$ 的移动包络成一条新的曲线，不经过任何定点。
\end{itemize}
综上所述，直线 $PQ$ 的方程为 $\frac{k^2 + 2}{4} x_0 x + (2 - k^2) y_0 y + 2 - 3k^2 = 0$。\\
若视 $A$ 为定点、$k$ 为动参数，则当 $x_0 y_0 \neq 0$ 时直线恒过定点 $\left(\frac{4}{x_0}, -\frac{2}{y_0}\right)$；\\
若视 $A$ 为动点、$k$ 为定常数，则仅当 $k^2 = \frac{2}{3}$ 时直线恒过定点 $(0,0)$，其余情况不过定点。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{6}{5},\frac{4}{5}\right)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与圆 \(G\) 相切；其中圆 \(G\) 的圆心在直线 \(y = x\) 上，且圆 \(G\) 与曲线 \(C_1: y = -\frac{12}{25x}\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否过定点，并说明理由；
\end{example}
\begin{solution}
首先，确立圆 $G$ 的一般方程特征。
已知圆 $G$ 的圆心位于直线 $y = x$ 上，设圆心坐标为 $(m, m)$，半径为 $r$。
曲线 $C_1: y = -\frac{12}{25x}$ 可化为双曲线 $xy = -\frac{12}{25}$。
设圆 $G$ 与双曲线 $C_1$ 相切于点 $(x_0, y_0)$，则切点必然满足 $x_0 y_0 = -\frac{12}{25}$。
对曲线方程 $y = -\frac{12}{25x}$ 求导，得其在切点处的切线斜率为 $y' = \frac{12}{25x_0^2}$。
由于 $y_0 = -\frac{12}{25x_0}$，代入可得 $y' = -\frac{y_0}{x_0}$。
因此，过切点的法线斜率为 $\frac{x_0}{y_0}$。
该法线必经过圆心 $(m, m)$，建立法线方程：
\[
y - y_0 = \frac{x_0}{y_0}(x - x_0).
\]
将点 $(m, m)$ 代入，整理得：
\[
m - y_0 = \frac{x_0}{y_0}(m - x_0) \implies my_0 - y_0^2 = mx_0 - x_0^2 \implies m(y_0 - x_0) = y_0^2 - x_0^2.
\]
对于双曲线上的一点，因 $x_0 y_0 = -\frac{12}{25} < 0$，$x_0$ 与 $y_0$ 异号，故 $y_0 - x_0 \neq 0$。
等式两端同除以 $(y_0 - x_0)$，可得 $m = x_0 + y_0$。
此时，圆 $G$ 的半径平方即为圆心到切点的距离的平方：
\[
r^2 = (x_0 - m)^2 + (y_0 - m)^2 = (-y_0)^2 + (-x_0)^2 = x_0^2 + y_0^2.
\]
结合 $x_0 y_0 = -\frac{12}{25}$ 与 $m = x_0 + y_0$，有：
\[
r^2 = (x_0 + y_0)^2 - 2x_0 y_0 = m^2 - 2\left(-\frac{12}{25}\right) = m^2 + \frac{24}{25}.
\]
从而，圆 $G$ 的方程可表示为：
\[
(x - m)^2 + (y - m)^2 = m^2 + \frac{24}{25}.
\]
其次，分析过点 $A$ 向圆 $G$ 引切线的斜率性质。
设过定点 $A\left(-\frac{6}{5}, \frac{4}{5}\right)$ 的切线斜率为 $k$，则切线方程为：
\[
y - \frac{4}{5} = k\left(x + \frac{6}{5}\right) \implies 5kx - 5y + 6k + 4 = 0.
\]
由圆心 $(m, m)$ 到切线的距离的平方等于 $r^2$：
\[
\frac{\left(5km - 5m + 6k + 4\right)^2}{25(k^2 + 1)} = m^2 + \frac{24}{25}.
\]
整理该等式：
\[
\left( 5m(k - 1) + 6k + 4 \right)^2 = 25(k^2 + 1)\left(m^2 + \frac{24}{25}\right).
\]
将其按 $k$ 的幂次展开并合并同类项。
左侧展开为：
\[
(5mk - 5m + 6k + 4)^2 = \left( (5m + 6)k - (5m - 4) \right)^2 = (5m + 6)^2 k^2 - 2(5m + 6)(5m - 4)k + (5m - 4)^2.
\]
右侧展开为：
\[
(25m^2 + 24)k^2 + (25m^2 + 24).
\]
令两者相等，提取 $k^2$ 的系数：
\[
(5m + 6)^2 - (25m^2 + 24) = 25m^2 + 60m + 36 - 25m^2 - 24 = 60m + 12 = 12(5m + 1).
\]
提取常数项的系数：
\[
(5m - 4)^2 - (25m^2 + 24) = 25m^2 - 40m + 16 - 25m^2 - 24 = -40m - 8 = -8(5m + 1).
\]
提取一次项的系数：
\[
-2(5m + 6)(5m - 4) = -2(25m^2 + 10m - 24) = -50m^2 - 20m + 48.
\]
故关于 $k$ 的一元二次方程为：
\[
12(5m + 1)k^2 - 2(25m^2 + 10m - 24)k - 8(5m + 1) = 0.
\]
当 $5m + 1 \neq 0$ 时，该方程存在两个实根，分别对应两条切线 $AP, AQ$ 的斜率 $k_1, k_2$。由韦达定理，两切线斜率之积为：
\[
k_1 k_2 = \frac{-8(5m + 1)}{12(5m + 1)} = -\frac{2}{3}.
\]
由此可知，斜率之积独立于圆心参数 $m$，恒为常数 $-\frac{2}{3}$。\\
接下来，采用算子齐次化方法求解割线 $PQ$ 恒过的定点。
将椭圆 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 的坐标系平移至点 $A\left(-\frac{6}{5}, \frac{4}{5}\right)$，设局部坐标为 $(X, Y)$，即坐标代换为 $x = X - \frac{6}{5}, y = Y + \frac{4}{5}$。
代入椭圆方程并展开：
\[
\frac{1}{4}\left(X - \frac{6}{5}\right)^2 + \left(Y + \frac{4}{5}\right)^2 = 1.
\]
因 $\frac{1}{4}\left(-\frac{6}{5}\right)^2 + \left(\frac{4}{5}\right)^2 = \frac{9}{25} + \frac{16}{25} = 1$，常数项消去，化简得到椭圆在局部坐标系下的方程：
\[
\frac{1}{4}X^2 + Y^2 - \frac{3}{5}X + \frac{8}{5}Y = 0.
\]
设割线 $PQ$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY = 1$。
将该弦方程代入椭圆方程的一次项中进行齐次化升次处理，以构造射线对 $AP \cup AQ$ 的齐次联合方程：
\[
\frac{1}{4}X^2 + Y^2 - \left(\frac{3}{5}X - \frac{8}{5}Y\right)(uX + vY) = 0.
\]
展开并合并同类项，得到纯二次的齐次方程：
\[
\left(\frac{1}{4} - \frac{3}{5}u\right) X^2 + \left(\frac{8}{5}u - \frac{3}{5}v\right) XY + \left(1 + \frac{8}{5}v\right) Y^2 = 0.
\]
该方程两边同除以 $X^2$，并设 $K = \frac{Y}{X}$，则对应两条直线斜率的方程为：
\[
\left(1 + \frac{8}{5}v\right) K^2 + \left(\frac{8}{5}u - \frac{3}{5}v\right) K + \left(\frac{1}{4} - \frac{3}{5}u\right) = 0.
\]
根据韦达定理，直线 $AP, AQ$ 的斜率之积为：
\[
k_1 k_2 = \frac{\frac{1}{4} - \frac{3}{5}u}{1 + \frac{8}{5}v}.
\]
将前述恒定斜率乘积 $k_1 k_2 = -\frac{2}{3}$ 代入上述比例式中：
\[
\frac{\frac{1}{4} - \frac{3}{5}u}{1 + \frac{8}{5}v} = -\frac{2}{3}.
\]
去分母化简，并对等号两端展开：
\[
3\left(\frac{1}{4} - \frac{3}{5}u\right) = -2\left(1 + \frac{8}{5}v\right) \implies \frac{3}{4} - \frac{9}{5}u = -2 - \frac{16}{5}v.
\]
等式两端同乘 $20$ 并移项：
\[
15 - 36u = -40 - 64v \implies 36u - 64v = 55.
\]
该式可化为规范的线性恒等约束：
\[
u \left(\frac{36}{55}\right) + v \left(-\frac{64}{55}\right) = 1.
\]
对照局部弦方程 $uX + vY = 1$，该恒等式意味着割线 $PQ$ 在局部坐标系下恒经过定点：
\[
X_0 = \frac{36}{55}, \quad Y_0 = -\frac{64}{55}.
\]
最后，利用平移逆变换将该定点坐标还原至绝对坐标系中：
\[
x_0 = X_0 - \frac{6}{5} = \frac{36}{55} - \frac{66}{55} = -\frac{6}{11},~y_0 = Y_0 + \frac{4}{5} = -\frac{64}{55} + \frac{44}{55} =-\frac{4}{11}.
\]
综上所述，直线 $PQ$ 恒过定点 $\left(-\frac{6}{11}, -\frac{4}{11}\right)$，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{2\sqrt{3}}{3},\sqrt{3}\right)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交双曲线 \(x^2 - \frac{y^2}{9} = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与圆 \(G\) 相切；其中圆 \(G\) 的圆心在直线 \(y = x\) 上，且圆 \(G\) 与曲线 \(C_1: y = -\frac{1}{x}\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否过定点，并说明理由；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过代数恒等变形确定圆 $G$ 的解析表达式。
已知圆 $G$ 的圆心在直线 $y = x$ 上，设其圆心坐标为 $(m,m)$。
由于圆 $G$ 与曲线 $C_1: y = -\frac{1}{x}$ 相切，圆的半径平方 $r^2$ 即为圆心 $(m,m)$ 到曲线 $C_1$ 上动点 $\left(t, -\frac{1}{t}\right)$ 距离平方的最小值。
构造两点间的距离平方函数：
$$ d^2 = (t - m)^2 + \left(-\frac{1}{t} - m\right)^2 = t^2 - 2mt + m^2 + \frac{1}{t^2} + \frac{2m}{t} + m^2 $$
将其重组并转化为关于整体变量 $\left(t - \frac{1}{t}\right)$ 的函数：
$$ d^2 = t^2 + \frac{1}{t^2} - 2m\left(t - \frac{1}{t}\right) + 2m^2 = \left(t - \frac{1}{t}\right)^2 + 2 - 2m\left(t - \frac{1}{t}\right) + 2m^2 $$
对其进行配方，可得：
$$ d^2 = \left(t - \frac{1}{t} - m\right)^2 + m^2 + 2 $$
对于 $t \in (-\infty, 0) \cup (0, \infty)$，函数 $f(t) = t - \frac{1}{t}$ 的值域为全体实数。
因此，当且仅当 $t - \frac{1}{t} = m$ 时，$d^2$ 取得最小值 $m^2 + 2$。
由此可得，圆 $G$ 的半径平方 $r^2 = m^2 + 2$，其方程可恒表示为 $(x - m)^2 + (y - m)^2 = m^2 + 2$。\\
其次，分析过点 $A\left(-\frac{2\sqrt{3}}{3}, \sqrt{3}\right)$ 且与圆 $G$ 相切的直线的斜率性质。
设过点 $A$ 的切线斜率为 $k$，则切线方程为 $y - \sqrt{3} = k\left(x + \frac{2\sqrt{3}}{3}\right)$，整理为一般式 $kx - y + \frac{2\sqrt{3}}{3}k + \sqrt{3} = 0$。
根据直线与圆相切的充要条件，圆心 $(m,m)$ 到该切线的距离等于半径 $\sqrt{m^2+2}$：
$$ \frac{\left|km - m + \frac{2\sqrt{3}}{3}k + \sqrt{3}\right|}{\sqrt{k^2+1}} = \sqrt{m^2+2} $$
将等式两边平方并展开整理：
$$ \left[ k\left(m + \frac{2\sqrt{3}}{3}\right) - (m - \sqrt{3}) \right]^2 = (m^2 + 2)(k^2 + 1) $$
$$ k^2\left(m + \frac{2\sqrt{3}}{3}\right)^2 - 2k\left(m + \frac{2\sqrt{3}}{3}\right)(m - \sqrt{3}) + (m - \sqrt{3})^2 = k^2 m^2 + 2k^2 + m^2 + 2 $$
对等式两边按 $k$ 的同类项进行合并，计算二次项系数：
$$ \left(m^2 + \frac{4\sqrt{3}}{3}m + \frac{4}{3}\right) - (m^2 + 2) = \frac{4\sqrt{3}}{3}m - \frac{2}{3} $$
计算常数项：
$$ (m^2 - 2\sqrt{3}m + 3) - (m^2 + 2) = 1 - 2\sqrt{3}m $$
由此得到关于切线斜率 $k$ 的一元二次方程：
$$ \left(\frac{4\sqrt{3}}{3}m - \frac{2}{3}\right)k^2 - 2\left(m^2 - \frac{\sqrt{3}}{3}m - 2\right)k + (1 - 2\sqrt{3}m) = 0 $$
设该方程的两个实数根分别为直线 $AP$ 与 $AQ$ 的斜率 $k_1, k_2$。当 $m \neq \frac{\sqrt{3}}{6}$ 时，由韦达定理可知两切线斜率之积为：
$$ k_1 k_2 = \frac{1 - 2\sqrt{3}m}{\frac{4\sqrt{3}}{3}m - \frac{2}{3}} = \frac{1 - 2\sqrt{3}m}{-\frac{2}{3}(1 - 2\sqrt{3}m)} = -\frac{3}{2} $$
特别地，当 $m = \frac{\sqrt{3}}{6}$ 时，方程退化为一次方程，此时一条切线平行于 $y$ 轴，方程的二次齐次式对应系数比值依然满足上述常数比例。
由此可得，两条切线的斜率乘积（或对应二次型系数比值）恒为不依赖于参数 $m$ 的常数 $-\frac{3}{2}$。\\
另一方面，利用算子齐次化方法提取割线 $PQ$ 的代数方程约束。
将双曲线 $x^2 - \frac{y^2}{9} = 1$ 的坐标原点平移至点 $A\left(-\frac{2\sqrt{3}}{3}, \sqrt{3}\right)$，建立局部坐标系 $X = x + \frac{2\sqrt{3}}{3}, Y = y - \sqrt{3}$。
将平移关系代入双曲线方程并展开：
$$ \left(X - \frac{2\sqrt{3}}{3}\right)^2 - \frac{1}{9}(Y + \sqrt{3})^2 - 1 = 0 $$
$$ X^2 - \frac{4\sqrt{3}}{3}X + \frac{4}{3} - \frac{1}{9}(Y^2 + 2\sqrt{3}Y + 3) - 1 = 0 $$
化简常数项得局部双曲线方程：
$$ X^2 - \frac{1}{9}Y^2 - \frac{4\sqrt{3}}{3}X - \frac{2\sqrt{3}}{9}Y = 0 $$
设过 $P, Q$ 两点的割线在局部坐标系下的方程为 $uX + vY + 1 = 0$，即 $-(uX + vY) = 1$。
将其代入上述双曲线方程的一次项部分以实现齐次化，构造出过原点以及两交点 $P, Q$ 的直线对齐次方程：
$$ X^2 - \frac{1}{9}Y^2 + \left(\frac{4\sqrt{3}}{3}X + \frac{2\sqrt{3}}{9}Y\right)(uX + vY) = 0 $$
展开并合并同类项，得到：
$$ \left(1 + \frac{4\sqrt{3}}{3}u\right)X^2 + \left(\frac{4\sqrt{3}}{3}v + \frac{2\sqrt{3}}{9}u\right)XY + \left(-\frac{1}{9} + \frac{2\sqrt{3}}{9}v\right)Y^2 = 0 $$
该二次齐次方程表示的两条过原点的射线即为直线 $AP$ 与 $AQ$。
方程两边同除以 $X^2$ 转化为关于斜率 $k = \frac{Y}{X}$ 的一元二次方程：
$$ \left(-\frac{1}{9} + \frac{2\sqrt{3}}{9}v\right)k^2 + \left(\frac{4\sqrt{3}}{3}v + \frac{2\sqrt{3}}{9}u\right)k + \left(1 + \frac{4\sqrt{3}}{3}u\right) = 0 $$
根据韦达定理，该方程两根之积等于常数项与二次项系数的比值。结合前序结论，该比值恒等于 $-\frac{3}{2}$：
$$ \frac{1 + \frac{4\sqrt{3}}{3}u}{-\frac{1}{9} + \frac{2\sqrt{3}}{9}v} = -\frac{3}{2} $$
将该等式交叉相乘并化简：
$$ 2\left(1 + \frac{4\sqrt{3}}{3}u\right) = -3\left(-\frac{1}{9} + \frac{2\sqrt{3}}{9}v\right) \implies 2 + \frac{8\sqrt{3}}{3}u = \frac{1}{3} - \frac{2\sqrt{3}}{3}v $$
等号两边同乘 $3$，得到参数 $u, v$ 必须满足的线性关联方程：
$$ 6 + 8\sqrt{3}u = 1 - 2\sqrt{3}v \implies 8\sqrt{3}u + 2\sqrt{3}v + 5 = 0 $$
最后，依据割线参数所满足的恒等关系确定动直线的定点。
由 $8\sqrt{3}u + 2\sqrt{3}v + 5 = 0$ 变形可得 $1 = -\frac{8\sqrt{3}}{5}u - \frac{2\sqrt{3}}{5}v$。
将常数 $1$ 代回局部直线方程 $uX + vY + 1 = 0$ 中：
$$ uX + vY - \frac{8\sqrt{3}}{5}u - \frac{2\sqrt{3}}{5}v = 0 $$
提取公因式重新组合得：
$$ u\left(X - \frac{8\sqrt{3}}{5}\right) + v\left(Y - \frac{2\sqrt{3}}{5}\right) = 0 $$
为使该直线系对满足约束条件的任意变动参数 $u, v$ 均成立，要求括号内的各项独立归零：
$$ X = \frac{8\sqrt{3}}{5}, \quad Y = \frac{2\sqrt{3}}{5} $$
因此，局部坐标系下该动直线恒过定点 $\left(\frac{8\sqrt{3}}{5}, \frac{2\sqrt{3}}{5}\right)$。
将其平移还原至绝对坐标系：
横坐标 $x = X - \frac{2\sqrt{3}}{3} = \frac{8\sqrt{3}}{5} - \frac{2\sqrt{3}}{3} = \frac{24\sqrt{3} - 10\sqrt{3}}{15} = \frac{14\sqrt{3}}{15}$；
纵坐标 $y = Y + \sqrt{3} = \frac{2\sqrt{3}}{5} + \sqrt{3} = \frac{2\sqrt{3} + 5\sqrt{3}}{5} = \frac{7\sqrt{3}}{5}$。
综上所述，动直线 $PQ$ 必定恒过定点，该定点坐标为 $\left(\frac{14\sqrt{3}}{15}, \frac{7\sqrt{3}}{5}\right)$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(\frac{8}{3}, -4\right)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交抛物线 \(y^2 = 6x\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与圆 \(G\) 相切；
其中圆 \(G\) 的圆心在直线 \(y = x\) 上，且圆 \(G\) 与曲线 \(C_1: y = \frac{16}{3x}\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否与定圆相切，并求出该定圆；
\end{example}
\begin{solution}
首先，确定圆 $G$ 的方程及参数关系。
设圆 $G$ 的圆心位于直线 $y=x$ 上，坐标为 $(m, m)$，半径为 $r$。
已知圆 $G$ 与曲线 $C_1: y = \frac{16}{3x}$ 相切。将两曲线方程进行代数联立，由 $xy = \frac{16}{3}$ 得 $x^2+y^2 = (x+y)^2 - 2xy = (x+y)^2 - \frac{32}{3}$。
将其代入圆 $G$ 的一般展开式 $x^2+y^2 - 2m(x+y) + 2m^2 - r^2 = 0$ 中，得到关于变量 $t = x+y$ 的一元二次多项式方程：
$$ t^2 - 2mt + 2m^2 - \frac{32}{3} - r^2 = 0 $$
若圆 $G$ 与曲线 $C_1$ 存在代数相切关系，则上述关于交点参数 $t$ 的方程必须存在重根，即其判别式 $\Delta_t = 0$ 恒成立：
$$ \Delta_t = 4m^2 - 4\left(2m^2 - \frac{32}{3} - r^2\right) = 0 $$
解得 $r^2 = m^2 - \frac{32}{3}$。此为圆 $G$ 的半径与圆心参数的严格代数约束。\\
其次，定义抛物线 $y^2 = 6x$ 的极化算子为 $T(U, V) = y_U y_V - 3(x_U + x_V)$。
已知定点 $A\left(\frac{8}{3}, -4\right)$，代入抛物线方程检验：$(-4)^2 = 16$ 且 $6 \times \frac{8}{3} = 16$，故点 $A$ 位于抛物线上。
设抛物线上存在相异两点 $P(x_1, y_1)$ 与 $Q(x_2, y_2)$。根据算子法中的割线方程公式，过点 $A, P$ 的割线 $AP$ 的方程可表示为 $T(X, A) + T(X, P) - T(A, P) = 0$。
分别计算各算子项：
\begin{align*}
T(X, A) &= -4y - 3\left(x + \frac{8}{3}\right) = -3x - 4y - 8 \\
T(X, P) &= y_1 y - 3(x + x_1) = -3x + y_1 y - 3x_1 \\
T(A, P) &= -4y_1 - 3\left(\frac{8}{3} + x_1\right) = -4y_1 - 8 - 3x_1
\end{align*}
代入割线公式并合并同类项，可得直线 $AP$ 的一般方程：
$$ (-3x - 4y - 8) + (-3x + y_1 y - 3x_1) - (-4y_1 - 8 - 3x_1) = -6x + (y_1 - 4)y + 4y_1 = 0 $$
等效于 $6x - (y_1 - 4)y - 4y_1 = 0$。\\
因直线 $AP$ 与圆 $G$ 相切，圆心 $(m, m)$ 到该直线的距离等于半径 $r$：
$$ \frac{|6m - (y_1 - 4)m - 4y_1|}{\sqrt{36 + (y_1 - 4)^2}} = r $$
整理绝对值内部的表达式：$|6m - m y_1 + 4m - 4y_1| = |10m - (m + 4)y_1|$。
将等式两端平方并展开：
$$ \big(10m - (m + 4)y_1\big)^2 = r^2(36 + y_1^2 - 8y_1 + 16) $$
$$ 100m^2 - 20m(m + 4)y_1 + (m + 4)^2 y_1^2 = r^2(y_1^2 - 8y_1 + 52) $$
移项并合并同类项，得到关于交点纵坐标 $y_1$ 的一元二次方程：
$$ \big((m + 4)^2 - r^2\big)y_1^2 - \big(20m(m + 4) - 8r^2\big)y_1 + 100m^2 - 52r^2 = 0 $$
因直线 $AQ$ 亦与圆 $G$ 相切，同理可得交点 $Q$ 的纵坐标 $y_2$ 是该方程的另一实根。
代入约束条件 $r^2 = m^2 - \frac{32}{3}$，分别化简各项系数。
二次项系数：
$$ (m + 4)^2 - r^2 = m^2 + 8m + 16 - \left(m^2 - \frac{32}{3}\right) = 8m + \frac{80}{3} = \frac{24m + 80}{3} $$
一次项系数：
$$ -\big(20m(m + 4) - 8r^2\big) = -\left(20m^2 + 80m - 8\left(m^2 - \frac{32}{3}\right)\right) = -\left(12m^2 + 80m + \frac{256}{3}\right) = -\frac{36m^2 + 240m + 256}{3} $$
常数项：
$$ 100m^2 - 52r^2 = 100m^2 - 52\left(m^2 - \frac{32}{3}\right) = 48m^2 + \frac{1664}{3} = \frac{144m^2 + 1664}{3} $$
根据一元二次方程的韦达定理，两根之和与两根之积分别为：
$$ y_1 + y_2 = \frac{36m^2 + 240m + 256}{24m + 80} = \frac{4(9m^2 + 60m + 64)}{8(3m + 10)} = \frac{9m^2 + 60m + 64}{2(3m + 10)} $$
$$ y_1 y_2 = \frac{144m^2 + 1664}{24m + 80} = \frac{16(9m^2 + 104)}{8(3m + 10)} = \frac{2(9m^2 + 104)}{3m + 10} = \frac{18m^2 + 208}{3m + 10} $$
进一步，推导直线 $PQ$ 的代数方程。
过抛物线上点 $P, Q$ 的直线 $PQ$ 的方程同理可表示为 $T(X, P) + T(X, Q) - T(P, Q) = 0$。
展开各项：
$$ (-3x + y_1 y - 3x_1) + (-3x + y_2 y - 3x_2) - (y_1 y_2 - 3x_1 - 3x_2) = 0 $$
合并同类项，得到 $-6x + (y_1 + y_2)y - y_1 y_2 = 0$，即 $6x - (y_1 + y_2)y + y_1 y_2 = 0$。
将前述两根之和与两根之积代入该方程中：
$$ 6x - \frac{9m^2 + 60m + 64}{2(3m + 10)} y + \frac{18m^2 + 208}{3m + 10} = 0 $$
等式两端同乘 $2(3m + 10)$ 以消除分母：
$$ 12(3m + 10)x - (9m^2 + 60m + 64)y + 2(18m^2 + 208) = 0 $$
展开得：
$$ 36mx + 120x - 9m^2 y - 60my - 64y + 36m^2 + 416 = 0 $$
将上述方程视为以 $m$ 为参变量的直线族方程，按 $m$ 的降幂合并同类项：
$$ (36 - 9y)m^2 + (36x - 60y)m + (120x - 64y + 416) = 0 $$
提取各系数项的公因式，转化为：
$$ 9(4 - y)m^2 + 12(3x - 5y)m + 8(15x - 8y + 52) = 0 $$
最后，计算该动直线族所包络的定曲线方程。
该直线族包络某一定曲线的代数充要条件为，该一元二次多项式对于参数 $m$ 恒有重根，即判别式 $\Delta_m = 0$ 恒成立：
$$ \Delta_m = \left[12(3x - 5y)\right]^2 - 4 \cdot 9(4 - y) \cdot 8(15x - 8y + 52) = 0 $$
等式两端同除以 $144$，得到：
$$ (3x - 5y)^2 - 2(4 - y)(15x - 8y + 52) = 0 $$
将 $-(4 - y)$ 转换为 $+(y - 4)$，方程变形为：
$$ (3x - 5y)^2 + 2(y - 4)(15x - 8y + 52) = 0 $$
分别展开两项乘积：
$$ (3x - 5y)^2 = 9x^2 - 30xy + 25y^2 $$
\begin{align*}
2(y - 4)(15x - 8y + 52) &= 2(15xy - 8y^2 + 52y - 60x + 32y - 208) \\
&= 2(-8y^2 + 15xy - 60x + 84y - 208) \\
&= -16y^2 + 30xy - 120x + 168y - 416
\end{align*}
将两展开式相加，交叉项 $-30xy$ 与 $+30xy$ 严格抵消，降维为圆的一般方程：
$$ 9x^2 + 9y^2 - 120x + 168y - 416 = 0 $$
等式两端同除以 $9$，化简为：
$$ x^2 + y^2 - \frac{40}{3}x + \frac{56}{3}y - \frac{416}{9} = 0 $$
通过配方法将其转化为圆的标准方程：
$$ \left(x - \frac{20}{3}\right)^2 + \left(y + \frac{28}{3}\right)^2 = \frac{416}{9} + \left(\frac{20}{3}\right)^2 + \left(\frac{28}{3}\right)^2 = \frac{416 + 400 + 784}{9} = \frac{1600}{9} $$
由此可得，动直线 $PQ$ 恒与一定圆相切，该定圆的标准方程为 $\left(x - \frac{20}{3}\right)^2 + \left(y + \frac{28}{3}\right)^2 = \frac{1600}{9}$。
结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{6}{5},\frac{4}{5}\right)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与曲线 \(G: y = -\frac{7x}{48} + \frac{324}{1825x} + c\ (c < 0)\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否与定圆相切，并求出该定圆；
\end{example}
\begin{solution}
首先，探索过定点 $A\left(-\frac{6}{5}, \frac{4}{5}\right)$ 且与曲线 $G$ 相切的直线的斜率所满足的代数约束。
设过点 $A$ 的直线斜率为 $m$，其方程可表示为 $y - \frac{4}{5} = m\left(x + \frac{6}{5}\right)$，即 $y = mx + \frac{6}{5}m + \frac{4}{5}$。
将该直线方程与曲线 $G: y = -\frac{7x}{48} + \frac{324}{1825x} + c$ 联立，等式两端同乘 $x$ （切点横坐标 $x \neq 0$），整理可得关于 $x$ 的一元二次方程：
\[ \left(m + \frac{7}{48}\right)x^2 + \left(\frac{6}{5}m + \frac{4}{5} - c\right)x - \frac{324}{1825} = 0. \]
直线与曲线相切等价于该二次方程的判别式 $\Delta = 0$，即
\[ \left(\frac{6}{5}m + \frac{4}{5} - c\right)^2 - 4\left(m + \frac{7}{48}\right)\left(-\frac{324}{1825}\right) = 0. \]
为简化运算，引入参数代换 $t = c - \frac{4}{5}$，则一次项系数化为 $\frac{6}{5}m - t$。判别式方程化为：
\[ \left(\frac{6}{5}m - t\right)^2 + \frac{1296}{1825}\left(m + \frac{7}{48}\right) = 0. \]
展开并按 $m$ 的降幂整理，注意常数项 $\frac{1296}{1825} \times \frac{7}{48} = \frac{189}{1825}$：
\[ \frac{36}{25}m^2 + \left( \frac{1296}{1825} - \frac{12}{5}t \right)m + t^2 + \frac{189}{1825} = 0. \]
等式两端同乘 $\frac{25}{36}$ 化为首一多项式。由于 $\frac{1296}{1825} \times \frac{25}{36} = \frac{36}{73}$ 且 $\frac{189}{1825} \times \frac{25}{36} = \frac{21}{292}$，方程变为：
\[ m^2 + \left( \frac{36}{73} - \frac{5}{3}t \right)m + \left( \frac{25}{36}t^2 + \frac{21}{292} \right) = 0. \]
设从点 $A$ 引出的两条相切直线的斜率分别为 $m_1, m_2$，由韦达定理，斜率之和 $S$ 与斜率之积 $K$ 分别为：
\[ S = m_1 + m_2 = \frac{5}{3}t - \frac{36}{73}, \quad K = m_1 m_2 = \frac{25}{36}t^2 + \frac{21}{292}. \]

其次，运用坐标系平移与算子齐次化技巧，构建割线 $PQ$ 在局部坐标系下的方程。
将坐标原点平移至定点 $A\left(-\frac{6}{5}, \frac{4}{5}\right)$，建立局部坐标系 $X = x + \frac{6}{5}, Y = y - \frac{4}{5}$。
将绝对坐标替换代入椭圆方程 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 中：
\[ \frac{\left(X - \frac{6}{5}\right)^2}{4} + \left(Y + \frac{4}{5}\right)^2 = 1. \]
由于点 $A$ 在椭圆上，常数项抵消，展开得到局部齐次方程：
\[ \frac{X^2}{4} + Y^2 - \frac{3}{5}X + \frac{8}{5}Y = 0. \]
提取二次齐次算子 $E(X,Y) = \frac{X^2}{4} + Y^2$ 与一次切向算子 $2T(X,Y) = -\frac{3}{5}X + \frac{8}{5}Y$。
设不经过局部原点的割线 $PQ$ 的方程为 $uX + vY + 1 = 0$，即 $-(uX + vY) = 1$。
将其代入一次项中进行齐次化，得到过局部原点及交点 $P, Q$ 的联合射线方程：
\[ E(X,Y) - 2T(X,Y)(uX + vY) = 0 \implies \left(\frac{1}{4} + \frac{3}{5}u\right)X^2 + \left(\frac{3}{5}v - \frac{8}{5}u\right)XY + \left(1 - \frac{8}{5}v\right)Y^2 = 0. \]
另一方面，射线 $AP, AQ$ 的联合二次齐次方程可由斜率表达为 $K X^2 - S XY + Y^2 = 0$。
此二方程表示同一组退化二次曲线，对应项系数必定成比例。设比例常数为 $\mu$，有：
\[ \begin{cases} \frac{1}{4} + \frac{3}{5}u = \mu K \\ \frac{3}{5}v - \frac{8}{5}u = -\mu S \\ 1 - \frac{8}{5}v = \mu \end{cases} \]
由第三式解得 $v = \frac{5}{8}(1 - \mu)$；由第一式解得 $u = \frac{5}{3}\left(\mu K - \frac{1}{4}\right)$。
将其代入第二式进行消元，整理可得关于 $\mu$ 的等式：
\[ \frac{3}{8}(1 - \mu) - \frac{8}{3}\left(\mu K - \frac{1}{4}\right) = -\mu S \implies \mu\left(\frac{8}{3}K - S + \frac{3}{8}\right) = \frac{25}{24}. \]
令 $D = \frac{8}{3}K - S + \frac{3}{8}$，则 $\frac{1}{\mu} = \frac{24}{25}D$。
将 $S$ 与 $K$ 的参数表达式代入 $D$，化简为关于 $t$ 的多项式：
\begin{align*}
D &= \frac{8}{3}\left(\frac{25}{36}t^2 + \frac{21}{292}\right) - \left(\frac{5}{3}t - \frac{36}{73}\right) + \frac{3}{8} \\
&= \frac{50}{27}t^2 - \frac{5}{3}t + \left(\frac{14}{73} + \frac{36}{73} + \frac{3}{8}\right) \\
&= \frac{50}{27}t^2 - \frac{5}{3}t + \frac{619}{584}.
\end{align*}
进而求得 $\frac{1}{\mu}$ 的表达式：
\[ \frac{1}{\mu} = \frac{24}{25}\left(\frac{50}{27}t^2 - \frac{5}{3}t + \frac{619}{584}\right) = \frac{16}{9}t^2 - \frac{8}{5}t + \frac{1857}{1825}. \]

进一步，将参变量 $t$ 分离，构造割线 $PQ$ 的包络族方程。
局部割线方程 $uX + vY + 1 = 0$ 等价于 $\frac{u}{\mu}X + \frac{v}{\mu}Y + \frac{1}{\mu} = 0$。
分别推导各项代数式关于 $t$ 的多项式展开：
\begin{align*}
\frac{u}{\mu} &= \frac{5}{3}K - \frac{5}{12}\frac{1}{\mu} \\
&= \frac{5}{3}\left(\frac{25}{36}t^2 + \frac{21}{292}\right) - \frac{5}{12}\left(\frac{16}{9}t^2 - \frac{8}{5}t + \frac{1857}{1825}\right) \\
&= \left(\frac{125}{108} - \frac{20}{27}\right)t^2 + \frac{2}{3}t + \left(\frac{35}{292} - \frac{619}{1460}\right) \\
&= \frac{5}{12}t^2 + \frac{2}{3}t - \frac{111}{365}.
\end{align*}
\begin{align*}
\frac{v}{\mu} &= \frac{5}{8}\frac{1}{\mu} - \frac{5}{8} \\
&= \frac{5}{8}\left(\frac{16}{9}t^2 - \frac{8}{5}t + \frac{1857}{1825}\right) - \frac{5}{8} \\
&= \frac{10}{9}t^2 - t + \left(\frac{1857}{2920} - \frac{1825}{2920}\right) \\
&= \frac{10}{9}t^2 - t + \frac{4}{365}.
\end{align*}
将上述表达式代回直线方程，按参数 $t$ 的同类项重组为一元二次方程形式：
\[ \left(\frac{5}{12}X + \frac{10}{9}Y + \frac{16}{9}\right)t^2 + \left(\frac{2}{3}X - Y - \frac{8}{5}\right)t + \left(-\frac{111}{365}X + \frac{4}{365}Y + \frac{1857}{1825}\right) = 0. \]
动直线族相切的包络线需满足该一元二次多项式的判别式 $\Delta = B^2 - 4AC = 0$。\\
最后，分析判别式方程并求取包络定圆。
展开 $B^2$ 与 $4AC$：
\[ B^2 = \left(\frac{2}{3}X - Y - \frac{8}{5}\right)^2 = \frac{4}{9}X^2 + Y^2 + \frac{64}{25} - \frac{4}{3}XY - \frac{32}{15}X + \frac{16}{5}Y. \]
计算 $4AC = 4\left(\frac{5}{12}X + \frac{10}{9}Y + \frac{16}{9}\right)\left(-\frac{111}{365}X + \frac{4}{365}Y + \frac{1857}{1825}\right)$ 的同类项系数：
\begin{itemize}
\item $X^2$ 的系数：$4\left(\frac{5}{12}\right)\left(-\frac{111}{365}\right) = -\frac{37}{73}$；
\item $Y^2$ 的系数：$4\left(\frac{10}{9}\right)\left(\frac{4}{365}\right) = \frac{32}{657}$；
\item $XY$ 的系数：$4\left[ \frac{5}{12}\left(\frac{4}{365}\right) + \frac{10}{9}\left(-\frac{111}{365}\right) \right] = 4\left(\frac{1}{219} - \frac{74}{219}\right) = -\frac{4}{3}$；
\item $X$ 的系数：$4\left[ \frac{5}{12}\left(\frac{1857}{1825}\right) + \frac{16}{9}\left(-\frac{111}{365}\right) \right] = 4\left(\frac{619}{1460} - \frac{592}{1095}\right) = -\frac{7}{15}$；
\item $Y$ 的系数：$4\left[ \frac{10}{9}\left(\frac{1857}{1825}\right) + \frac{16}{9}\left(\frac{4}{365}\right) \right] = 4\left(\frac{1238}{1095} + \frac{64}{3285}\right) = \frac{15112}{3285}$；
\item 常数项：$4\left(\frac{16}{9} \times \frac{1857}{1825}\right) = \frac{39616}{5475}$。
\end{itemize}
将其代入 $\Delta = B^2 - 4AC = 0$ 中对应作差：
\begin{itemize}
\item $X^2$ 的系数：$\frac{4}{9} - \left(-\frac{37}{73}\right) = \frac{625}{657}$；
\item $Y^2$ 的系数：$1 - \frac{32}{657} = \frac{625}{657}$；
\item $XY$ 的系数：$-\frac{4}{3} - \left(-\frac{4}{3}\right) = 0$；
\item $X$ 的系数：$-\frac{32}{15} - \left(-\frac{7}{15}\right) = -\frac{5}{3}$；
\item $Y$ 的系数：$\frac{16}{5} - \frac{15112}{3285} = \frac{10512 - 15112}{3285} = -\frac{920}{657}$；
\item 常数项：$\frac{64}{25} - \frac{39616}{5475} = \frac{14016 - 39616}{5475} = -\frac{3072}{657}$。
\end{itemize}
二次交叉项系数为零且平方项系数完全相等，轨迹确为一圆：
\[ \frac{625}{657}X^2 + \frac{625}{657}Y^2 - \frac{5}{3}X - \frac{920}{657}Y - \frac{3072}{657} = 0. \]
方程两端同乘 $\frac{657}{625}$ 化为标准局部圆方程：
\[ X^2 + Y^2 - \frac{219}{125}X - \frac{184}{125}Y - \frac{3072}{625} = 0. \]
对其配方可求得局部圆心与半径平方：
\[ \left(X - \frac{219}{250}\right)^2 + \left(Y - \frac{184}{250}\right)^2 = \frac{3072}{625} + \left(\frac{219}{250}\right)^2 + \left(\frac{184}{250}\right)^2 = \frac{307200 + 47961 + 33856}{62500} = \frac{389017}{62500}. \]
运用逆平移公式 $x = X - \frac{6}{5}$ 且 $y = Y + \frac{4}{5}$ 转换至原始绝对坐标系：
\begin{itemize}
\item 圆心横坐标 $x_c = \frac{219}{250} - \frac{300}{250} = -\frac{81}{250}$
\item 圆心纵坐标 $y_c = \frac{184}{250} + \frac{200}{250} = \frac{384}{250} = \frac{192}{125}$
\end{itemize}
因此，直线 $PQ$ 恒与定圆相切，该定圆的绝对坐标方程为：
\[ \left(x + \frac{81}{250}\right)^2 + \left(y - \frac{192}{125}\right)^2 = \frac{389017}{62500}. \]
综上所述，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{6}{5},\frac{4}{5}\right)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与曲线 \(G: y = \frac{15}{146}x^2 + bx + \frac{5}{8}\ (b < 0)\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否与定圆相切，并求出该定圆；
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过坐标系平移建立椭圆的局部算子方程。
已知定点 $A\left(-\frac{6}{5}, \frac{4}{5}\right)$，代入椭圆方程 $\frac{(-6/5)^2}{4} + \left(\frac{4}{5}\right)^2 = \frac{9}{25} + \frac{16}{25} = 1$，故点 $A$ 位于椭圆 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 上。
以点 $A$ 为原点建立局部坐标系，设新坐标为 $X = x + \frac{6}{5}, Y = y - \frac{4}{5}$。
将 $x = X - \frac{6}{5}$ 与 $y = Y + \frac{4}{5}$ 代入椭圆方程：
\[ \frac{1}{4}\left(X - \frac{6}{5}\right)^2 + \left(Y + \frac{4}{5}\right)^2 = 1. \]
展开并合并同类项，得：
\[ \frac{1}{4}X^2 - \frac{3}{5}X + \frac{9}{25} + Y^2 + \frac{8}{5}Y + \frac{16}{25} = 1 \implies \frac{1}{4}X^2 + Y^2 - \frac{3}{5}X + \frac{8}{5}Y = 0. \]
其次，利用切线条件求直线 $AP, AQ$ 的斜率和 $S$ 与斜率积 $K$。
设过点 $A$ 的直线方程为 $y - \frac{4}{5} = k\left(x + \frac{6}{5}\right)$，即 $y = kx + \frac{6k+4}{5}$。
将该直线与曲线 $G: y = \frac{15}{146}x^2 + bx + \frac{5}{8}$ 联立：
\[ \frac{15}{146}x^2 + bx + \frac{5}{8} = kx + \frac{6k+4}{5} \implies \frac{15}{146}x^2 + (b-k)x - \frac{48k+7}{40} = 0. \]
由于直线与曲线 $G$ 相切，判别式 $\Delta = 0$：
\[ (b-k)^2 - 4 \cdot \frac{15}{146} \cdot \left(-\frac{48k+7}{40}\right) = 0 \implies (k-b)^2 + \frac{3}{292}(48k+7) = 0. \]
展开并按 $k$ 的降幂整理：
\[ k^2 + \left(\frac{36}{73} - 2b\right)k + \left(b^2 + \frac{21}{292}\right) = 0. \]
由题意，直线 $AP, AQ$ 均与曲线 $G$ 相切，故其斜率 $k_1, k_2$ 为该方程的两根。依据韦达定理，斜率和 $S$ 与斜率积 $K$ 分别为：
\[ S = k_1 + k_2 = 2b - \frac{36}{73}, \quad K = k_1 k_2 = b^2 + \frac{21}{292}. \]
进而，运用算子齐次化方法求解割线 $PQ$ 的方程。
设割线 $PQ$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY + 1 = 0$，变形为 $-(uX + vY) = 1$。
过原点与交点 $P, Q$ 的直线对 $AP \cup AQ$ 的方程为 $(Y - k_1 X)(Y - k_2 X) = 0$，即 $Y^2 - SXY + KX^2 = 0$。
利用齐次化方法代换椭圆方程中的一次项：
\[ \frac{1}{4}X^2 + Y^2 + \left(-\frac{3}{5}X + \frac{8}{5}Y\right)(-uX - vY) = 0. \]
展开并整理为纯二次齐次多项式：
\[ \left(\frac{1}{4} + \frac{3}{5}u\right)X^2 + \left(\frac{3}{5}v - \frac{8}{5}u\right)XY + \left(1 - \frac{8}{5}v\right)Y^2 = 0. \]
由于该多项式与 $KX^2 - SXY + Y^2 = 0$ 表示相同的直线对，故对应系数成比例。设比例系数为 $\mu$，则有：
\begin{align*}
1 - \frac{8}{5}v &= \mu, \\
\frac{3}{5}v - \frac{8}{5}u &= -\mu S, \\
\frac{1}{4} + \frac{3}{5}u &= \mu K.
\end{align*}
由第一式得 $v = \frac{5}{8}(1 - \mu)$；由第三式得 $u = \frac{5}{3}\left(\mu K - \frac{1}{4}\right)$。
将其代入第二式，消去 $u, v$：
\[ \frac{3}{5}\left(\frac{5}{8} - \frac{5}{8}\mu\right) - \frac{8}{5}\left(\frac{5}{3}\mu K - \frac{5}{12}\right) = -\mu S. \]
展开得：
\[ \frac{3}{8} - \frac{3}{8}\mu - \frac{8}{3}\mu K + \frac{2}{3} = -\mu S \implies \frac{25}{24} = \mu\left(\frac{3}{8} + \frac{8}{3}K - S\right). \]
解得 $\frac{1}{\mu} = \frac{9}{25} + \frac{64}{25}K - \frac{24}{25}S$。
将直线 $PQ$ 局部方程 $uX + vY + 1 = 0$ 两边同除以 $\mu$，可得：
\[ \left(\frac{u}{\mu}\right)X + \left(\frac{v}{\mu}\right)Y + \frac{1}{\mu} = 0. \]
代入 $u, v$ 的表达式化简系数：
\begin{align*}
\frac{u}{\mu} &= \frac{5}{3}K - \frac{5}{12}\frac{1}{\mu} = \frac{5}{3}K - \frac{5}{12}\left(\frac{9}{25} + \frac{64}{25}K - \frac{24}{25}S\right) = \frac{3}{5}K + \frac{2}{5}S - \frac{3}{20}, \\
\frac{v}{\mu} &= \frac{5}{8}\frac{1}{\mu} - \frac{5}{8} = \frac{5}{8}\left(\frac{9}{25} + \frac{64}{25}K - \frac{24}{25}S\right) - \frac{5}{8} = \frac{8}{5}K - \frac{3}{5}S - \frac{2}{5}.
\end{align*}
将 $S, K$ 替换为参数 $b$，并将其还原至全局坐标系。
利用关系 $S = 2b - \frac{36}{73}$ 和 $K = b^2 + \frac{21}{292}$，计算各项系数：
\begin{align*}
\frac{u}{\mu} &= \frac{3}{5}\left(b^2 + \frac{21}{292}\right) + \frac{2}{5}\left(2b - \frac{36}{73}\right) - \frac{3}{20} = \frac{3}{5}b^2 + \frac{4}{5}b - \frac{111}{365}, \\
\frac{v}{\mu} &= \frac{8}{5}\left(b^2 + \frac{21}{292}\right) - \frac{3}{5}\left(2b - \frac{36}{73}\right) - \frac{2}{5} = \frac{8}{5}b^2 - \frac{6}{5}b + \frac{4}{365}.
\end{align*}
将 $X = x + \frac{6}{5}, Y = y - \frac{4}{5}$ 代入局部方程：
\[ \left(\frac{3}{5}b^2 + \frac{4}{5}b - \frac{111}{365}\right)\left(x + \frac{6}{5}\right) + \left(\frac{8}{5}b^2 - \frac{6}{5}b + \frac{4}{365}\right)\left(y - \frac{4}{5}\right) + \frac{64}{25}K - \frac{24}{25}S + \frac{9}{25} = 0. \]
常数项合并计算：
\begin{align*}
&\quad \frac{6}{5}\left(\frac{3}{5}K + \frac{2}{5}S - \frac{3}{20}\right) - \frac{4}{5}\left(\frac{8}{5}K - \frac{3}{5}S - \frac{2}{5}\right) + \frac{64}{25}K - \frac{24}{25}S + \frac{9}{25} \\
&= \left(\frac{18}{25} - \frac{32}{25} + \frac{64}{25}\right)K + \left(\frac{12}{25} + \frac{12}{25} - \frac{24}{25}\right)S - \frac{9}{50} + \frac{16}{50} + \frac{18}{50} \\
&= 2K + \frac{1}{2} = 2\left(b^2 + \frac{21}{292}\right) + \frac{1}{2} = 2b^2 + \frac{47}{73}.
\end{align*}
直线 $PQ$ 的全局方程为：
\[ \left(\frac{3}{5}b^2 + \frac{4}{5}b - \frac{111}{365}\right)x + \left(\frac{8}{5}b^2 - \frac{6}{5}b + \frac{4}{365}\right)y + 2b^2 + \frac{47}{73} = 0. \]
方程两边同乘 $365$ 以清除分母，得：
\[ (219b^2 + 292b - 111)x + (584b^2 - 438b + 4)y + 730b^2 + 235 = 0. \]
将其按参数 $b$ 的降幂整理为直线族方程：
\[ b^2(219x + 584y + 730) + b(292x - 438y) + (-111x + 4y + 235) = 0. \]
最后，利用包络判定条件求解恒相切定圆方程。
要使动直线族恒与定曲线相切，等价于关于 $b$ 的方程存在重根，即判别式 $\Delta_b = 0$：
\[ (292x - 438y)^2 - 4(219x + 584y + 730)(-111x + 4y + 235) = 0. \]
等式两端平方项提取公因子 $146$：
\[ (292x - 438y)^2 = 146^2(2x - 3y)^2 = 21316(4x^2 - 12xy + 9y^2) = 85264x^2 - 255792xy + 191844y^2. \]
乘积项提取公因子 $73$ 后展开：
\begin{align*}
&\quad 4 \cdot 73(3x + 8y + 10)(-111x + 4y + 235) = 292(3x + 8y + 10)(-111x + 4y + 235) \\
&= 292(-333x^2 + 12xy + 705x - 888xy + 32y^2 + 1880y - 1110x + 40y + 2350) \\
&= 292(-333x^2 - 876xy + 32y^2 - 405x + 1920y + 2350) \\
&= -97236x^2 - 255792xy + 9344y^2 - 118260x + 560640y + 686200.
\end{align*}
将上述各项代入判别式 $\Delta_b = 0$ 中作差：
\begin{align*}
&\quad (85264x^2 - 255792xy + 191844y^2) - (-97236x^2 - 255792xy + 9344y^2 - 118260x + 560640y + 686200) \\
&= 182500x^2 + 182500y^2 + 118260x - 560640y - 686200 = 0.
\end{align*}
由于交叉项 $xy$ 精确对消，且 $x^2$ 与 $y^2$ 的系数完全相等，此包络曲线确为圆。
等式两边同除以 $1460$，得到定圆的一般方程：
\[ 125x^2 + 125y^2 + 81x - 384y - 470 = 0. \]
两边同除以 $125$，配方化为圆的标准方程：
\[ x^2 + \frac{81}{125}x + y^2 - \frac{384}{125}y = \frac{470}{125}. \]
\[ \left(x + \frac{81}{250}\right)^2 + \left(y - \frac{192}{125}\right)^2 = \frac{470}{125} + \left(\frac{81}{250}\right)^2 + \left(\frac{-192}{125}\right)^2. \]
计算等式右侧的半径平方：
\[ R^2 = \frac{470 \times 500 + 81^2 + 384^2}{62500} = \frac{235000 + 6561 + 147456}{62500} = \frac{389017}{62500}. \]
由此可知，动直线 $PQ$ 恒与定圆相切，该定圆的方程为：
\[ \left(x + \frac{81}{250}\right)^2 + \left(y - \frac{192}{125}\right)^2 = \frac{389017}{62500}. \]
结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A(0,1)\) 作两条直线，除点 \(A\) 外，分别交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于 \(P,Q\) 两点，且两条直线均与圆 \(G\) 相切；
其中圆 \(G\) 的圆心在射线 \(y = x\ (x < -2)\) 上，且圆 \(G\) 与曲线 \(9xy - 15(x + y) + 20 = 0\) 相切；问：直线 \(PQ\) 是否过定点，求出该定点
\end{example}
\begin{solution}
首先，探究圆 $G$ 与双曲线的相切条件，以确定圆 $G$ 的半径平方关于圆心坐标的表达式。
已知曲线方程为 $9xy - 15(x + y) + 20 = 0$，从中可解得 $xy = \frac{15(x + y) - 20}{9}$。
圆 $G$ 的圆心位于射线 $y = x\ (x < -2)$ 上，设其圆心为 $(m, m)$，其中 $m < -2$。设圆的半径为 $R$。
双曲线上任意一点 $(x, y)$ 到圆心 $(m, m)$ 距离的平方可表示为：
$$ D^2 = (x - m)^2 + (y - m)^2 = x^2 + y^2 - 2m(x + y) + 2m^2 $$
利用恒等式 $x^2 + y^2 = (x + y)^2 - 2xy$，并代入 $xy$ 的表达式，有：
$$ D^2 = (x + y)^2 - 2\frac{15(x + y) - 20}{9} - 2m(x + y) + 2m^2 $$
合并同类项，将其转化为关于 $(x + y)$ 的一元二次多项式：
$$ D^2 = (x + y)^2 - 2\left(m + \frac{5}{3}\right)(x + y) + \frac{40}{9} + 2m^2 $$
由于圆 $G$ 与双曲线相切，圆在不断扩大时必然与曲线首次交于由对称性决定的切点处。这在代数上等价于方程 $D^2 = R^2$ 关于变量 $(x + y)$ 存在重根，即判别式 $\Delta = 0$。
令方程 $(x + y)^2 - 2\left(m + \frac{5}{3}\right)(x + y) + \frac{40}{9} + 2m^2 - R^2 = 0$ 的判别式为零：
$$ \Delta = 4\left(m + \frac{5}{3}\right)^2 - 4\left(\frac{40}{9} + 2m^2 - R^2\right) = 0 $$
展开并化简：
$$ m^2 + \frac{10}{3}m + \frac{25}{9} - \frac{40}{9} - 2m^2 + R^2 = 0 $$
由此解得圆 $G$ 的半径平方为：
$$ R^2 = m^2 - \frac{10}{3}m + \frac{5}{3} $$
（注：此时对称轴 $x + y = m + \frac{5}{3} < -\frac{1}{3}$，严格处于双曲线下分支的实数域范围内，切点客观存在。）\\
其次，分析过点 $A(0, 1)$ 且与圆 $G$ 相切的两条直线的斜率所满足的约束条件。
设过点 $A(0, 1)$ 的切线方程为 $y = kx + 1$，即 $kx - y + 1 = 0$。
根据点到直线的距离公式，圆心 $(m, m)$ 到切线的距离等于半径 $R$：
$$ \frac{|km - m + 1|}{\sqrt{k^2 + 1}} = R $$
两边平方并展开整理：
$$ k^2 m^2 - 2km(m - 1) + (m - 1)^2 = R^2 k^2 + R^2 $$
移项并按 $k$ 的降幂排列，得到关于斜率 $k$ 的一元二次方程：
$$ (m^2 - R^2)k^2 - 2m(m - 1)k + (m - 1)^2 - R^2 = 0 $$
将 $R^2 = m^2 - \frac{10}{3}m + \frac{5}{3}$ 代入其各项系数中：
二次项系数：$m^2 - R^2 = \frac{10}{3}m - \frac{5}{3} = \frac{5}{3}(2m - 1)$；
常数项：$(m - 1)^2 - R^2 = m^2 - 2m + 1 - \left(m^2 - \frac{10}{3}m + \frac{5}{3}\right) = \frac{4}{3}m - \frac{2}{3} = \frac{2}{3}(2m - 1)$。
由于 $m < -2$，必然有 $2m - 1 \neq 0$，方程为严格的二次方程，且存在两条切线。
设两条切线的斜率分别为 $k_1, k_2$。由韦达定理可得两斜率之积与斜率之和分别为：
$$ k_1 k_2 = \frac{\frac{2}{3}(2m - 1)}{\frac{5}{3}(2m - 1)} = \frac{2}{5} $$
$$ k_1 + k_2 = \frac{2m(m - 1)}{\frac{5}{3}(2m - 1)} = \frac{6m(m - 1)}{5(2m - 1)} $$
由此可得，切线斜率之积为严格独立于参数 $m$ 的定值 $\frac{2}{5}$。\\
最后，借助算子齐次化方法推导割线 $PQ$ 的方程并确定其恒过的定点。
已知椭圆方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = 1$。
为利用算子齐次化，将坐标系平移至基点 $A(0, 1)$，令 $X = x, \ Y = y - 1$。
椭圆方程在 $(X, Y)$ 坐标系下转化为 $\frac{X^2}{4} + (Y + 1)^2 = 1$，展开得：
$$ \frac{X^2}{4} + Y^2 + 2Y = 0 $$
提取其中的二次齐次内积算子 $E(X,Y) = \frac{X^2}{4} + Y^2$，以及一次切向算子 $2T(X,Y) = 2Y$。
在该局部坐标系下，直线 $AP$ 与 $AQ$ 过原点，其方程分别为 $Y = k_1 X$ 与 $Y = k_2 X$。
此两直线构成的二次齐次联合算子为 $(Y - k_1 X)(Y - k_2 X) = 0$，展开得：
$$ H(X,Y) = Y^2 - (k_1 + k_2)XY + k_1 k_2 X^2 = Y^2 - (k_1 + k_2)XY + \frac{2}{5}X^2 = 0 $$
设截线 $PQ$ 在局部坐标系下的方程为 $L(X, Y) + 1 = 0$，其中算子 $L(X, Y) = uX + vY$。
根据算子齐次化的代数恒等关系，存在常数 $\mu$，使得椭圆方程减去联合算子的缩放，等于切向算子与弦算子的乘积：
$$ E(X,Y) - \mu H(X,Y) \equiv 2T(X,Y) L(X,Y) $$
代入算子表达式并展开：
$$ \left(\frac{1}{4} - \frac{2}{5}\mu\right)X^2 + \mu(k_1 + k_2)XY + (1 - \mu)Y^2 \equiv 2Y(uX + vY) = 2uXY + 2vY^2 $$
比较方程两端同类项的系数，得到：
对于 $X^2$ 项：$\frac{1}{4} - \frac{2}{5}\mu = 0 \implies \mu = \frac{5}{8}$；
对于 $Y^2$ 项：$1 - \mu = 2v \implies 2v = 1 - \frac{5}{8} = \frac{3}{8} \implies v = \frac{3}{16}$；
对于 $XY$ 项：$\mu(k_1 + k_2) = 2u \implies u = \frac{5}{16}(k_1 + k_2)$。
将 $u, v$ 的表达式代回截线方程 $uX + vY + 1 = 0$ 中：
$$ \frac{5}{16}(k_1 + k_2)X + \frac{3}{16}Y + 1 = 0 $$
方程两边同乘 $16$：
$$ 5(k_1 + k_2)X + 3Y + 16 = 0 $$
为还原至全局坐标系，代入 $X = x$ 且 $Y = y - 1$：
$$ 5(k_1 + k_2)x + 3(y - 1) + 16 = 0 \implies 5(k_1 + k_2)x + 3y + 13 = 0 $$
由于对于满足 $m < -2$ 的任意 $m$，斜率之和 $k_1 + k_2$ 随之变化。欲使直线方程独立于变参数，含该参数的项必须为零，即 $x = 0$。
将 $x = 0$ 代入方程，解得 $3y + 13 = 0 \implies y = -\frac{13}{3}$。
综上所述，直线 $PQ$ 恒过定点，该定点坐标为 $\left(0, -\frac{13}{3}\right)$。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{6}{5},\frac{4}{5}\right)\) 作直线，与椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = \frac{100}{36b^2 + 100}\) 相切，且交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于点 \(P\)；过点 \(A\) 作另一直线，与双曲线 \(y^2 - \frac{x^2}{4b^2 - 4} = 1\) 相切，且交椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于点 \(Q\)；证明：直线 \(PQ\) 恒过定点，并求出该定点。
\end{example}
\begin{solution}
首先，验证定点 $A\left(-\frac{6}{5}, \frac{4}{5}\right)$ 的位置。将点 $A$ 的坐标代入椭圆 $E_0: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 的左侧，得到 $\frac{36/25}{4} + \frac{16}{25} = \frac{9}{25} + \frac{16}{25} = 1$，故点 $A$ 位于椭圆 $E_0$ 上。
设过点 $A$ 的直线方程为 $y = kx + m$，代入点 $A$ 坐标得 $m = \frac{6k + 4}{5}$。
对于椭圆 $C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = \frac{100}{36b^2 + 100}$，化为标准形式 $\frac{x^2}{\frac{100}{9b^2+25}} + \frac{y^2}{\frac{25}{9b^2+25}} = 1$。
直线与 $C_1$ 相切的充要条件为 $m^2 = a_1^2 k^2 + b_1^2$，即：
\[ \left( \frac{6k + 4}{5} \right)^2 = \frac{100}{9b^2 + 25} k^2 + \frac{25}{9b^2 + 25}. \]
将等式两端同乘 $25(9b^2 + 25)$ 并展开：
\[ (9b^2 + 25)(36k^2 + 48k + 16) = 2500k^2 + 625. \]
分离含有 $b^2$ 的项：
\[ 9b^2(36k^2 + 48k + 16) = 2500k^2 + 625 - 25(36k^2 + 48k + 16). \]
\[ 36b^2(9k^2 + 12k + 4) = 1600k^2 - 1200k + 225. \]
化简并配方可得：
\[ 36b^2(3k + 2)^2 = 25(8k - 3)^2. \]
对等式两边开平方，得出切线斜率 $k_1$ 满足的代数分支：
\[ 6b(3k_1 + 2) = \pm 5(8k_1 - 3). \]
其次，对于双曲线 $C_2: y^2 - \frac{x^2}{4b^2 - 4} = 1$，直线与该双曲线相切的充要条件为 $m^2 = a_2^2 - b_2^2 k^2$，其中 $a_2^2 = 1, b_2^2 = 4b^2 - 4$，即：
\[ \left( \frac{6k + 4}{5} \right)^2 = 1 - (4b^2 - 4)k^2. \]
等式两端同乘 $25$ 并展开：
\[ 36k^2 + 48k + 16 = 25 - 100b^2 k^2 + 100k^2. \]
分离含有 $b^2$ 的项：
\[ 100b^2 k^2 = 64k^2 - 48k + 9. \]
化简并配方可得：
\[ 100b^2 k^2 = (8k - 3)^2. \]
开平方得出切线斜率 $k_2$ 满足的代数分支：
\[ 10bk_2 = \pm (8k_2 - 3). \]
为了使得直线 $PQ$ 独立于切线斜率的次序并恒过定点，两斜率的代数约束必须关于 $k_1, k_2$ 具有对称性。在匹配代数分支时，无论是选取 $6b(3k_1+2) = -5(8k_1-3)$ 与 $10bk_2 = 8k_2-3$，还是选取 $6b(3k_1+2) = 5(8k_1-3)$ 与 $10bk_2 = -(8k_2-3)$，两式相除后均会得到完全相同的对称等式。选取第一组异号分支为例，由第二式得 $b = \frac{8k_2 - 3}{10k_2}$，代入第一式：
\[ 6 \left( \frac{8k_2 - 3}{10k_2} \right) (3k_1 + 2) = -5(8k_1 - 3). \]
等式两边同乘 $10k_2$ 展开：
\[ 6(8k_2 - 3)(3k_1 + 2) = -50k_2(8k_1 - 3). \]
\[ 144k_1 k_2 + 96k_2 - 54k_1 - 36 = -400k_1 k_2 + 150k_2. \]
移项合并同类项，得到关于 $k_1$ 与 $k_2$ 的对称恒等式：
\[ 544k_1 k_2 - 54k_1 - 54k_2 - 36 = 0 \implies 272k_1 k_2 - 27(k_1 + k_2) - 18 = 0. \]
接着，应用算子齐次化方法求解直线 $PQ$ 的方程。
建立以 $A$ 为原点的局部坐标系，作平移变换 $X = x + \frac{6}{5}, Y = y - \frac{4}{5}$。
将坐标代换代入椭圆 $E_0$ 方程 $\frac{1}{4}\left(X - \frac{6}{5}\right)^2 + \left(Y + \frac{4}{5}\right)^2 = 1$，展开后常数项自然对消归零：
\[ \frac{X^2}{4} - \frac{3}{5}X + Y^2 + \frac{8}{5}Y = 0. \]
等式同乘 $20$ 化简为：
\[ 5X^2 + 20Y^2 - 12X + 32Y = 0. \]
设弦 $PQ$ 的局部方程为 $UX + VY = 1$。
将其代入上述椭圆方程的一次项中进行齐次化，得到经过局部原点及交点 $P, Q$ 的射线对的联合二次齐次方程：
\[ 5X^2 + 20Y^2 + (-12X + 32Y)(UX + VY) = 0. \]
展开并合并同类项，得到纯二次方程：
\[ (5 - 12U)X^2 + (32U - 12V)XY + (20 + 32V)Y^2 = 0. \]
该方程代表斜率分别为 $k_1$ 与 $k_2$ 的两条直线，等式两端同除以 $X^2$，对应的特征方程为：
\[ (20 + 32V)k^2 + (32U - 12V)k + (5 - 12U) = 0. \]
由一元二次方程根与系数的关系可得：
\[ k_1 + k_2 = -\frac{32U - 12V}{20 + 32V}, \quad k_1 k_2 = \frac{5 - 12U}{20 + 32V}. \]
最后，将上述韦达关系代入对称恒等式 $272k_1 k_2 - 27(k_1 + k_2) - 18 = 0$ 中：
\[ 272 \left( \frac{5 - 12U}{20 + 32V} \right) - 27 \left( -\frac{32U - 12V}{20 + 32V} \right) - 18 = 0. \]
等式两端同乘 $20 + 32V$ 并展开分子：
\[ 1360 - 3264U + 864U - 324V - 360 - 576V = 0. \]
合并同类项得：
\[ 1000 - 2400U - 900V = 0. \]
同除以 $1000$，得到局部坐标系下系数 $U, V$ 的线性约束：
\[ 1 - \frac{12}{5}U - \frac{9}{10}V = 0 \implies \frac{12}{5}U + \frac{9}{10}V = 1. \]
由于直线 $PQ$ 的局部方程为 $UX + VY = 1$，该线性约束表明直线恒过局部坐标系下的定点 $(X_0, Y_0) = \left(\frac{12}{5}, \frac{9}{10}\right)$。
还原至原绝对坐标系，计算定点坐标：
\[ x_0 = X_0 - \frac{6}{5} = \frac{12}{5} - \frac{6}{5} = \frac{6}{5},~ y_0 = Y_0 + \frac{4}{5} = \frac{9}{10} + \frac{8}{10} = \frac{17}{10}. \]
综上所述，直线 $PQ$ 恒过定点，且该定点坐标为 $\left(\frac{6}{5}, \frac{17}{10}\right)$。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 $A\left(-\frac{6}{5},\frac{4}{5}\right)$ 作直线，与椭圆 $\frac{x^2}{4} + y^2 = \frac{1}{p^2 + 1}\ (p > 0)$ 相切，且交椭圆 $C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 于点 $P$；再过点 $A$ 作直线，与椭圆 $\frac{x^2}{4} + y^2 = \frac{(7p + 6)^2}{65p^2 + 140p + 85}$ 相切，且交椭圆 $C_1$ 于点 $Q$；求证：直线 $PQ$ 与曲线 $y = \frac{1}{x}$ 相切。
\end{example}
\begin{solution}
首先，定义椭圆的算子内积并推导直线与内层相似椭圆相切的代数约束。
定义基底椭圆 $C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 的内积算子为 $E_1(U, V) = \frac{x_U x_V}{4} + y_U y_V$。
设内层相似椭圆的算子方程为 $E_1(X, X) = r^2$。过椭圆 $C_1$ 上对应参数为 $t_1, t_2$ 的两点作弦，该弦对应的极点记为 $M$。
弦的直线方程即为该极点对应的极线方程 $E_1(M, X) = 1$。
在算子内积空间中，由柯西-施瓦茨不等式 $E_1(M, X)^2 \le E_1(M, M) E_1(X, X)$ 可知，对于满足 $E_1(M, X) = 1$ 的弦上动点 $X$，必有 $E_1(X, X) \ge \frac{1}{E_1(M, M)}$。
等号在位置向量 $X$ 与 $M$ 线性相关时成立，故坐标原点到该弦的最小内积距离平方为 $\frac{1}{E_1(M, M)}$。
该弦与内层椭圆 $E_1(X, X) = r^2$ 相切的充要条件为，其最小内积距离平方严格等于 $r^2$，由此得到极点坐标必须满足的代数约束：
\[ E_1(M, M) = \frac{1}{r^2}. \]
其次，构造算子正交基底并实施有理参数化。
验证定点 $A\left(-\frac{6}{5}, \frac{4}{5}\right)$ 的内积能量：$E_1(A, A) = \frac{36/25}{4} + \frac{16}{25} = 1$，说明点 $A$ 位于椭圆 $C_1$ 上。
求取与 $A$ 在 $E_1$ 内积下正交的共轭单位点 $A'$。设 $A'(x', y')$，需满足正交条件 $E_1(A, A') = 0$ 且归一化条件 $E_1(A', A') = 1$。
由 $E_1(A, A') = -\frac{3}{10}x' + \frac{4}{5}y' = 0$，得到 $3x' = 8y'$。设 $x' = 8k, y' = 3k$。
代入归一化条件 $\frac{64k^2}{4} + 9k^2 = 25k^2 = 1$，取 $k = \frac{1}{5}$，得共轭基底点 $A'\left(\frac{8}{5}, \frac{3}{5}\right)$。
在正交基底 $\{A, A'\}$ 下，椭圆 $C_1$ 上任意动点 $X$ 可进行有理参数化表示：
\[ X(t) = \frac{1-t^2}{1+t^2} A + \frac{2t}{1+t^2} A'. \]
由点 $A$（对应参数 $t=0$）所引弦（另一端点参数为 $t$）的极点 $M$，可由两端点参数的极点坐标组合给出，即 $M = A + t A'$。
计算极点 $M$ 的自内积：
\[ E_1(M, M) = E_1(A + t A', A + t A') = E_1(A, A) + t^2 E_1(A', A') = 1 + t^2. \]
接着，应用极点相切约束提取交点 $P, Q$ 的代数参数。
对于直线 $AP$，已知其与内层椭圆相切，常数 $r_1^2 = \frac{1}{p^2 + 1}$。
代入相切约束公式，得 $1 + t_P^2 = \frac{1}{r_1^2} = p^2 + 1 \implies t_P^2 = p^2$。
选取保持几何映射连续性的正向参数支，得 $t_P = p$。
对于直线 $AQ$，已知其相切常数为 $r_2^2 = \frac{(7p + 6)^2}{65p^2 + 140p + 85}$。
对分母进行多项式重配方分解：$65p^2 + 140p + 85 = (49p^2 + 84p + 36) + (16p^2 + 56p + 49) = (7p + 6)^2 + (4p + 7)^2$。
由此可将 $\frac{1}{r_2^2}$ 化简为：
\[ \frac{1}{r_2^2} = \frac{(7p + 6)^2 + (4p + 7)^2}{(7p + 6)^2} = 1 + \left(\frac{4p + 7}{7p + 6}\right)^2. \]
代入相切约束公式，得 $1 + t_Q^2 = 1 + \left(\frac{4p + 7}{7p + 6}\right)^2$。
选取与 $t_P$ 几何定向一致的参数支，得 $t_Q = \frac{4p + 7}{7p + 6}$。\\
进而，通过极点坐标导出直线 $PQ$ 的解析方程。
由有理参数公式，弦 $PQ$ 对应的极点 $M_{PQ}$ 在基底 $\{A, A'\}$ 下表示为：
\[ M_{PQ} = \frac{1 - t_P t_Q}{1 + t_P t_Q} A + \frac{t_P + t_Q}{1 + t_P t_Q} A'. \]
分别计算对应的系数组合：
参数乘积为 $t_P t_Q = p \left(\frac{4p + 7}{7p + 6}\right) = \frac{4p^2 + 7p}{7p + 6}$。
参数和为 $t_P + t_Q = p + \frac{4p + 7}{7p + 6} = \frac{7p^2 + 10p + 7}{7p + 6}$。
计算线性组合的分子与分母：
\[ 1 - t_P t_Q = \frac{7p + 6 - (4p^2 + 7p)}{7p + 6} = \frac{6 - 4p^2}{7p + 6}, \]
\[ 1 + t_P t_Q = \frac{7p + 6 + 4p^2 + 7p}{7p + 6} = \frac{4p^2 + 14p + 6}{7p + 6} = \frac{2(2p + 1)(p + 3)}{7p + 6}. \]
将上式代入极点坐标表达式中，公分母部分对应抵消：
\[ M_{PQ} = \frac{6 - 4p^2}{2(2p + 1)(p + 3)} A + \frac{7p^2 + 10p + 7}{2(2p + 1)(p + 3)} A'. \]
直线 $PQ$ 的方程即为 $E_1(M_{PQ}, X) = 1$。计算动点 $X(x,y)$ 与基底的内积：
$E_1(A, X) = -\frac{3}{10}x + \frac{4}{5}y = \frac{-3x + 8y}{10}$，
$E_1(A', X) = \frac{8/5}{4}x + \frac{3}{5}y = \frac{4x + 6y}{10}$。
代入该极线方程：
\[ \frac{6 - 4p^2}{2(2p + 1)(p + 3)} \cdot \frac{-3x + 8y}{10} + \frac{7p^2 + 10p + 7}{2(2p + 1)(p + 3)} \cdot \frac{4x + 6y}{10} = 1. \]
等式两端同乘公分母 $20(2p + 1)(p + 3)$，展开并合并变量：
\[ (6 - 4p^2)(-3x + 8y) + (7p^2 + 10p + 7)(4x + 6y) = 20(2p + 1)(p + 3). \]
提取 $x$ 与 $y$ 的对应系数：
$x$ 的系数为 $-3(6 - 4p^2) + 4(7p^2 + 10p + 7) = 12p^2 - 18 + 28p^2 + 40p + 28 = 40p^2 + 40p + 10 = 10(2p + 1)^2$；
$y$ 的系数为 $8(6 - 4p^2) + 6(7p^2 + 10p + 7) = 48 - 32p^2 + 42p^2 + 60p + 42 = 10p^2 + 60p + 90 = 10(p + 3)^2$。
等式右侧常数项为 $20(2p + 1)(p + 3) = 10 \cdot 2(2p + 1)(p + 3)$。
得到化简后的直线 $PQ$ 方程：
\[ 10(2p + 1)^2 x + 10(p + 3)^2 y = 20(2p + 1)(p + 3). \]
由于 $p > 0$，参数因子皆不为零，等式两端同除以 $10(2p + 1)(p + 3)$，转化为：
\[ \frac{2p + 1}{p + 3} x + \frac{p + 3}{2p + 1} y = 2. \]
最后，进行直线与目标曲线相切的解析判定。
令常数参数 $m = \frac{2p + 1}{p + 3}$，则直线 $PQ$ 的方程可简写为 $mx + \frac{1}{m}y = 2$。
将其转换为 $y = 2m - m^2 x$，并代入目标曲线 $y = \frac{1}{x}$（即 $xy = 1$）中以消去 $y$：
\[ x (2m - m^2 x) = 1 \implies m^2 x^2 - 2mx + 1 = 0. \]
应用完全平方公式对该一元二次多项式进行代数配方，得：
\[ (mx - 1)^2 = 0. \]
由于该一元二次方程的判别式 $\Delta = 0$ 且具有相等的实数重根 $x = \frac{1}{m}$（此时对应 $y = m$），这严格证明了直线必定与曲线交于唯一公共点。
因此，直线 $PQ$ 恒与曲线 $y = \frac{1}{x}$ 相切。结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{22}{13}, -\frac{4\sqrt{3}}{13}\right)\) 作直线，与椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = \frac{1}{p^2 + 1}\ (p > 0)\) 相切，且交椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于点 \(P\)；再过点 \(B\left(-\frac{330}{173}, -\frac{52}{173}\right)\) 作直线，与 \(x\) 轴交于点 \(E\left(-\frac{2p + 4\sqrt{3} + 4}{p + 2\sqrt{3} - 2}, 0\right)\)，且交椭圆 \(C_1\) 于点 \(Q\)；求证：直线 \(PQ\) 与圆 \(G: x^2 + y^2 - 3x + 2 = 0\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
基于算子有理参数化理论，设椭圆 $C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 上任意动点的坐标表示为 
\[
X(t) = \left( 2\frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2} \right).
\]
对于已知点 $A\left(-\frac{22}{13}, -\frac{4\sqrt{3}}{13}\right)$，将其坐标代入参数方程可得：
\[
2\frac{1-t_A^2}{1+t_A^2} = -\frac{22}{13} \implies 13 - 13t_A^2 = -11 - 11t_A^2 \implies 2t_A^2 = 24 \implies t_A^2 = 12.
\]
由于点 $A$ 的纵坐标 $y_A = -\frac{4\sqrt{3}}{13} < 0$，对应的参数 $t_A < 0$，故取 $t_A = -2\sqrt{3}$。
对于已知点 $B\left(-\frac{330}{173}, -\frac{52}{173}\right)$，同理代入参数方程可得：
\[
2\frac{1-t_B^2}{1+t_B^2} = -\frac{330}{173} \implies 173 - 173t_B^2 = -165 - 165t_B^2 \implies 8t_B^2 = 338 \implies t_B^2 = \frac{169}{4}.
\]
由于点 $B$ 的纵坐标 $y_B = -\frac{52}{173} < 0$，对应的参数 $t_B < 0$，故取 $t_B = -\frac{13}{2}$。
设点 $Q$ 的参数为 $t_Q$。过点 $B$ 与点 $Q$ 的割线经过 $x$ 轴上的定点 $E\left(x_E, 0\right)$，其中 $x_E = -\frac{2p + 4\sqrt{3} + 4}{p + 2\sqrt{3} - 2}$。
直线 $BQ$ 的两点式参数方程可表示为 $\frac{1-t_B t_Q}{1+t_B t_Q} \frac{x}{2} + \frac{t_B+t_Q}{1+t_B t_Q} y = 1$。
将定点 $E$ 代入，得 $\frac{1-t_B t_Q}{1+t_B t_Q} \frac{x_E}{2} = 1$。整理该式，可得参数乘积满足：
\[
x_E - x_E t_B t_Q = 2 + 2t_B t_Q \implies t_B t_Q = \frac{x_E - 2}{x_E + 2}.
\]
代入 $x_E$ 分别计算其分子与分母：
\begin{align*}
x_E - 2 &= \frac{-(2p + 4\sqrt{3} + 4) - 2(p + 2\sqrt{3} - 2)}{p + 2\sqrt{3} - 2} = \frac{-4p - 8\sqrt{3}}{p + 2\sqrt{3} - 2}, \\
x_E + 2 &= \frac{-(2p + 4\sqrt{3} + 4) + 2(p + 2\sqrt{3} - 2)}{p + 2\sqrt{3} - 2} = \frac{-8}{p + 2\sqrt{3} - 2}.
\end{align*}
两式相除，得 $t_B t_Q = \frac{-4p - 8\sqrt{3}}{-8} = \frac{p + 2\sqrt{3}}{2}$。
结合已知 $t_B = -\frac{13}{2}$，解得 $t_Q = -\frac{p + 2\sqrt{3}}{13}$。\\
另一方面，考察弦 $AP$ 满足的相切条件。设点 $P$ 的参数为 $t_P$。
弦 $AP$ 的直线方程为 $\frac{1-t_A t_P}{1+t_A t_P} \frac{x}{2} + \frac{t_A+t_P}{1+t_A t_P} y = 1$。
该直线与椭圆 $\frac{x^2}{4/(p^2+1)} + \frac{y^2}{1/(p^2+1)} = 1$ 相切。由二次曲线切线判别常数条件 $a^2 A^2 + b^2 B^2 = 1$，有：
\[
\frac{4}{p^2+1} \left( \frac{1-t_A t_P}{2(1+t_A t_P)} \right)^2 + \frac{1}{p^2+1} \left( \frac{t_A+t_P}{1+t_A t_P} \right)^2 = 1.
\]
化简得 $\frac{(1-t_A t_P)^2 + (t_A+t_P)^2}{(1+t_A t_P)^2} = p^2 + 1$。依据代数恒等式，其等价于：
\[
\frac{(1+t_A^2)(1+t_P^2)}{(1+t_A t_P)^2} = p^2 + 1.
\]
代入 $t_A = -2\sqrt{3}$，得 $\frac{13(1+t_P^2)}{(1-2\sqrt{3}t_P)^2} = p^2 + 1$。
展开分母并按 $t_P$ 的幂次整理为一元二次方程：
\[
(12p^2 - 1)t_P^2 - 4\sqrt{3}(p^2+1)t_P + (p^2 - 12) = 0.
\]
计算该二次方程的判别式 $\Delta$：
\begin{align*}
\Delta &= \left[-4\sqrt{3}(p^2+1)\right]^2 - 4(12p^2-1)(p^2-12) \\
&= 48(p^4 + 2p^2 + 1) - 4(12p^4 - 145p^2 + 12) \\
&= 48p^4 + 96p^2 + 48 - 48p^4 + 580p^2 - 48 = 676p^2 = (26p)^2.
\end{align*}
由于 $p > 0$，应用求根公式解得：
\[
t_P = \frac{4\sqrt{3}(p^2+1) \pm 26p}{2(12p^2-1)} = \frac{2\sqrt{3}p^2 \pm 13p + 2\sqrt{3}}{12p^2-1}.
\]
对分子与分母进行因式分解，得到两个切线参数分支：
\[
t_{P1} = \frac{(2\sqrt{3}p + 1)(p + 2\sqrt{3})}{(2\sqrt{3}p - 1)(2\sqrt{3}p + 1)} = \frac{p + 2\sqrt{3}}{2\sqrt{3}p - 1}, \quad t_{P2} = \frac{(2\sqrt{3}p - 1)(p - 2\sqrt{3})}{(2\sqrt{3}p - 1)(2\sqrt{3}p + 1)} = \frac{p - 2\sqrt{3}}{2\sqrt{3}p + 1}.
\]
考虑到题干中定点 $E$ 坐标表达式的分子含有 $p+2\sqrt{3}$ 结构，这对应着切线选取的特定分支。我们选取该相切映射分支 $t_P = \frac{p + 2\sqrt{3}}{2\sqrt{3}p - 1}$。
进而建立参数 $t_P$ 与 $t_Q$ 的直接代数关联。
由 $t_Q = -\frac{p + 2\sqrt{3}}{13}$，反解出 $p = -13t_Q - 2\sqrt{3}$。
将其整体代入 $t_P$ 的分式表达式：
\[
t_P = \frac{-13t_Q}{2\sqrt{3}(-13t_Q - 2\sqrt{3}) - 1} = \frac{-13t_Q}{-26\sqrt{3}t_Q - 12 - 1} = \frac{-13t_Q}{-26\sqrt{3}t_Q - 13} = \frac{t_Q}{2\sqrt{3}t_Q + 1}.
\]
将其变形可得 $t_P(2\sqrt{3}t_Q + 1) = t_Q$，即 $2\sqrt{3}t_P t_Q + t_P - t_Q = 0$。移项得：
\[
t_P - t_Q = -2\sqrt{3} t_P t_Q.
\]
最后，证明动直线 $PQ$ 与圆 $G: x^2 + y^2 - 3x + 2 = 0$ 相切。
将圆 $G$ 的方程配方为 $\left(x - \frac{3}{2}\right)^2 + y^2 = \frac{1}{4}$，即其圆心为 $C\left(\frac{3}{2}, 0\right)$，半径为 $R = \frac{1}{2}$。
直线 $PQ$ 的方程为 $\frac{1-t_P t_Q}{1+t_P t_Q} \frac{x}{2} + \frac{t_P+t_Q}{1+t_P t_Q} y = 1$，去分母化为一般式：
\[
(1 - t_P t_Q)x + 2(t_P + t_Q)y - 2(1 + t_P t_Q) = 0.
\]
利用点到直线的距离公式，计算圆心 $C\left(\frac{3}{2}, 0\right)$ 到直线 $PQ$ 的距离 $d$：
\[
d = \frac{\left| \frac{3}{2}(1 - t_P t_Q) - 2(1 + t_P t_Q) \right|}{\sqrt{(1 - t_P t_Q)^2 + 4(t_P + t_Q)^2}} = \frac{\left| -\frac{1}{2} - \frac{7}{2}t_P t_Q \right|}{\sqrt{(1 - t_P t_Q)^2 + 4(t_P + t_Q)^2}} = \frac{|1 + 7t_P t_Q|}{2\sqrt{(1 - t_P t_Q)^2 + 4(t_P + t_Q)^2}}.
\]
考察根号内部的多项式，由代数恒等式知 $(t_P + t_Q)^2 = (t_P - t_Q)^2 + 4t_P t_Q$。
将已推导的参数约束式 $t_P - t_Q = -2\sqrt{3} t_P t_Q$ 代入，可得 $(t_P - t_Q)^2 = 12 t_P^2 t_Q^2$。
从而 $4(t_P + t_Q)^2 = 4(12 t_P^2 t_Q^2 + 4t_P t_Q) = 48 t_P^2 t_Q^2 + 16 t_P t_Q$。
代回根号内进行展开化简：
\[
(1 - t_P t_Q)^2 + 4(t_P + t_Q)^2 = 1 - 2t_P t_Q + t_P^2 t_Q^2 + 48 t_P^2 t_Q^2 + 16 t_P t_Q = 49 t_P^2 t_Q^2 + 14 t_P t_Q + 1 = (7t_P t_Q + 1)^2.
\]
若 $7t_P t_Q + 1 = 0$，则 $t_P t_Q = -\frac{1}{7}$。此时 $(t_P + t_Q)^2 = 12\left(-\frac{1}{7}\right)^2 + 4\left(-\frac{1}{7}\right) = -\frac{16}{49} < 0$，这与 $t_P, t_Q$ 为实数参数的要求相矛盾，故恒有 $7t_P t_Q + 1 \neq 0$。
因此，分母化简为 $2|7t_P t_Q + 1|$。
代入距离公式得：
\[
d = \frac{|1 + 7t_P t_Q|}{2|7t_P t_Q + 1|} = \frac{1}{2}.
\]
计算结果表明，对于任意满足题设条件的参数 $p$，圆心到直线 $PQ$ 的距离恒等于圆的半径 $\frac{1}{2}$。由此可得，直线 $PQ$ 必与圆 $G$ 恒相切，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(\frac{8}{5}, -\frac{3}{5}\right)\) 作直线，与椭圆 \(\frac{x^2}{4} + y^2 = \frac{1}{p^2 + 1}\ (p > 0)\) 相切，且交椭圆 \(C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1\) 于点 \(P\)；再过点 \(B\left(-\frac{16}{17}, -\frac{15}{17}\right)\) 作直线，与曲线 \(\frac{x^2}{4} + \frac{(2 + 3p)^2 y^2}{3(1 + 3p)(p + 1)} = 1\) 相切，且交椭圆 \(C_1\) 于点 \(Q\)；求证：直线 \(PQ\) 与曲线 \(y = \frac{1}{x}\) 相切；
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立椭圆 $C_1$ 的有理参数化模型与极化算子，并验证基准点的参数。
定义椭圆 $C_1: \frac{x^2}{4} + y^2 = 1$ 的内积极化算子为 $E_1(X,Y) = \frac{x_X x_Y}{4} + y_X y_Y$。
对椭圆 $C_1$ 引入有理参数化方程，设其上任意动点坐标为 $X(t) = \left(2\frac{1-t^2}{1+t^2}, \frac{2t}{1+t^2}\right)$。
将已知定点 $A\left(\frac{8}{5}, -\frac{3}{5}\right)$ 代入参数方程，解得 $\frac{2t_A}{1+t_A^2} = -\frac{3}{5}$，整理得 $3t_A^2 + 10t_A + 3 = 0$，解得 $t_A = -\frac{1}{3}$ 或 $t_A = -3$。经横坐标 $\frac{2(1-t_A^2)}{1+t_A^2} = \frac{8}{5}$ 检验，确定点 $A$ 的参数为 $t_A = -\frac{1}{3}$。
同理，将已知定点 $B\left(-\frac{16}{17}, -\frac{15}{17}\right)$ 代入参数方程解得 $\frac{2t_B}{1+t_B^2} = -\frac{15}{17}$，整理得 $15t_B^2 + 34t_B + 15 = 0$，解得 $t_B = -\frac{5}{3}$ 或 $t_B = -\frac{3}{5}$。经横坐标检验，确定点 $B$ 的参数为 $t_B = -\frac{5}{3}$。
其次，推导过点 $A$ 的直线与第一条内侧椭圆相切的代数约束，并求解点 $P$ 的参数。
设内侧椭圆 $E_a$ 的方程为 $\frac{x^2}{4} + y^2 = \frac{1}{p^2+1}$，令常数 $c = \frac{1}{p^2+1}$，则方程等价于 $E_1(X,X) = c$。
设直线 $AP$ 上的动点可表示为仿射组合 $X = \frac{A + kP}{1+k}$。将其代入 $E_1(X,X) = c$ 中，利用双线性分配律展开：
$$ \frac{E_1(A,A) + 2k E_1(A,P) + k^2 E_1(P,P)}{(1+k)^2} = c $$
由于点 $A, P$ 均在椭圆 $C_1$ 上，满足 $E_1(A,A) = 1$ 且 $E_1(P,P) = 1$。整理上述等式，得到关于 $k$ 的一元二次方程：
$$ (1-c)k^2 + 2(E_1(A,P) - c)k + (1-c) = 0 $$
直线与曲线 $E_a$ 相切的充要条件为该方程的判别式 $\Delta = 0$，即 $4(E_1(A,P) - c)^2 - 4(1-c)^2 = 0$。
解得 $E_1(A,P) - c = \pm (1-c)$。若取正号，推得 $E_1(A,P) = 1$，这说明 $A, P$ 两点重合，与直线 $AP$ 为相异割线矛盾。故取负号，解得：
$$ E_1(A,P) = 2c - 1 = \frac{2}{p^2+1} - 1 = \frac{1-p^2}{1+p^2} $$
对于 $C_1$ 上任意两点 $A(t_A), P(t_P)$，内积算子在有理参数下可化简为：
$$ E_1(A,P) = \frac{1-t_A^2}{1+t_A^2}\frac{1-t_P^2}{1+t_P^2} + \frac{4t_A t_P}{(1+t_A^2)(1+t_P^2)} = \frac{(1+t_A t_P)^2 - (t_A-t_P)^2}{(1+t_A t_P)^2 + (t_A-t_P)^2} $$
结合 $E_1(A,P) = \frac{1-p^2}{1+p^2}$，由合比分比定理可得 $\frac{(t_A-t_P)^2}{(1+t_A t_P)^2} = p^2$。
选取保证切线映射同向的代数分支 $\frac{t_A - t_P}{1 + t_A t_P} = p$，将 $t_A = -\frac{1}{3}$ 代入：
$$ \frac{-1/3 - t_P}{1 - t_P/3} = p \implies -1 - 3t_P = 3p - p t_P \implies t_P(p-3) = 3p+1 $$
由此解得点 $P$ 的参数为 $t_P = \frac{3p+1}{p-3}$。\\
另一方面，推导过点 $B$ 的直线与第二条内侧曲线相切的代数约束，并求解点 $Q$ 的参数。
设第二条内侧曲线为 $E_b: \frac{x^2}{4} + \frac{(2+3p)^2}{3(1+3p)(p+1)}y^2 = 1$。
定义常数 $\mu = \frac{(2+3p)^2}{3(3p+1)(p+1)} - 1 = \frac{9p^2+12p+4 - (9p^2+12p+3)}{3(3p+1)(p+1)} = \frac{1}{3(3p+1)(p+1)}$。
该曲线方程可等价表示为 $E_2(X,X) = E_1(X,X) + \mu y_X^2 = 1$。
同理，设直线 $BQ$ 上的动点为 $X = \frac{B+kQ}{1+k}$，代入方程 $E_2(X,X) = 1$ 并整理。
由于 $B, Q \in C_1$，有 $E_2(B,B) = 1 + \mu y_B^2$ 与 $E_2(Q,Q) = 1 + \mu y_Q^2$。代入展开得到关于 $k$ 的方程：
$$ (\mu y_Q^2)k^2 + 2(E_1(B,Q) - 1 + \mu y_B y_Q)k + (\mu y_B^2) = 0 $$
直线相切要求其判别式归零：
$$ 4(E_1(B,Q) - 1 + \mu y_B y_Q)^2 - 4\mu^2 y_B^2 y_Q^2 = 0 $$
为避免退化情况 $E_1(B,Q)=1$，取负号分支，化简得 $1 - E_1(B,Q) = 2\mu y_B y_Q$。
将参数表达式 $1 - E_1(B,Q) = \frac{2(t_B - t_Q)^2}{(1+t_B^2)(1+t_Q^2)}$ 与 $y_B y_Q = \frac{4t_B t_Q}{(1+t_B^2)(1+t_Q^2)}$ 代入，等式两边消去公分母，得到：
$$ 2(t_B - t_Q)^2 = 8\mu t_B t_Q \implies t_Q^2 - 2(1+2\mu)t_B t_Q + t_B^2 = 0 $$
方程两边同除以 $t_B t_Q$ 并令 $z = \frac{t_Q}{t_B}$，得 $z^2 - 2(1+2\mu)z + 1 = 0$。
计算一次项系数中的常量组合：$1+2\mu = 1 + \frac{2}{3(3p+1)(p+1)} = \frac{9p^2+12p+5}{3(3p+1)(p+1)}$。
该方程的判别式 $\Delta_z = 4(1+2\mu)^2 - 4 = 4\left[ \left(\frac{9p^2+12p+5}{3(3p+1)(p+1)}\right)^2 - 1 \right]$。
分子化简为 $(9p^2+12p+5)^2 - 9(3p^2+4p+1)^2 = 2(18p^2+24p+8) = 4(3p+2)^2$，故 $\sqrt{\Delta_z} = \frac{4(3p+2)}{3(3p+1)(p+1)}$。
利用求根公式解得 $z = (1+2\mu) \pm \frac{\sqrt{\Delta_z}}{2}$。选取与点 $P$ 同向的相切主分支（取正号）：
$$ z = \frac{9p^2+12p+5 + 2(3p+2)}{3(3p+1)(p+1)} = \frac{9p^2+18p+9}{3(p+1)(3p+1)} = \frac{9(p+1)^2}{3(p+1)(3p+1)} = \frac{3p+3}{3p+1} $$
将 $t_B = -\frac{5}{3}$ 代入 $t_Q = t_B z$，解得点 $Q$ 的参数为：
$$ t_Q = -\frac{5}{3} \cdot \frac{3p+3}{3p+1} = \frac{-5p-5}{3p+1} $$
最后，验证直线 $PQ$ 与反比例曲线 $y = \frac{1}{x}$ 相切。
在有理参数化下，过点 $P(t_P)$ 与 $Q(t_Q)$ 的直线方程可表示为：
$$ \frac{1-t_P t_Q}{2(1+t_P t_Q)} x + \frac{t_P+t_Q}{1+t_P t_Q} y = 1 $$
令 $u = \frac{1-t_P t_Q}{2(1+t_P t_Q)}, v = \frac{t_P+t_Q}{1+t_P t_Q}$。将直线 $ux+vy=1$ 与双曲线 $xy=1$ 联立，消去 $y$ 得到一元二次方程 $ux^2 - x + v = 0$。
相切的充要条件为判别式 $\Delta = 1 - 4uv = 0$，将 $u, v$ 代入等价于证明如下代数恒等式：
$$ (1+t_P t_Q)^2 = 2(1-t_P t_Q)(t_P+t_Q) $$
将求得的参数 $t_P = \frac{3p+1}{p-3}$ 与 $t_Q = \frac{-5(p+1)}{3p+1}$ 代入计算基本对称多项式：
两参数乘积 $t_P t_Q = \frac{-5p-5}{p-3}$；
从而 $1 - t_P t_Q = 1 - \frac{-5p-5}{p-3} = \frac{p-3+5p+5}{p-3} = \frac{2(3p+1)}{p-3}$；
且 $1 + t_P t_Q = 1 + \frac{-5p-5}{p-3} = \frac{p-3-5p-5}{p-3} = \frac{-4(p+2)}{p-3}$；
两参数之和 $t_P + t_Q = \frac{3p+1}{p-3} + \frac{-5p-5}{3p+1} = \frac{(3p+1)^2 - 5(p+1)(p-3)}{(p-3)(3p+1)} = \frac{9p^2+6p+1 - (5p^2-10p-15)}{(p-3)(3p+1)} = \frac{4(p+2)^2}{(p-3)(3p+1)}$。
将化简结果分别代入待证等式两侧检验：
左侧为 $(1+t_P t_Q)^2 = \left( \frac{-4(p+2)}{p-3} \right)^2 = \frac{16(p+2)^2}{(p-3)^2}$；
右侧为 $2(1-t_P t_Q)(t_P+t_Q) = 2 \left( \frac{2(3p+1)}{p-3} \right) \left( \frac{4(p+2)^2}{(p-3)(3p+1)} \right) = \frac{16(p+2)^2}{(p-3)^2}$。
由于等式两侧的展开式严格相等，故判别式恒为零成立。
由此可得，直线 $PQ$ 必定与曲线 $y = \frac{1}{x}$ 相切。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{25}{24}, -\frac{7}{24}\right)\) 作直线，与曲线 \(x^2 - y^2 = \frac{1}{1 - p^2}\ (p \neq \pm 1)\) 相切，且交双曲线 \(x^2 - y^2 = 1\) 于点 \(P\)；再过点 \(B\left(-\frac{5}{3}, -\frac{4}{3}\right)\) 作直线，与曲线 \(x^2 + \frac{(6p - 1)^2 y^2}{48p + 8} = 1\) 相切，且交双曲线 \(x^2 - y^2 = 1\) 于点 \(Q\)；证明：直线 \(PQ\) 恒与定圆相切，求出该定圆；
\end{example}
\begin{solution}
首先，设过定点 $E(-1,0)$ 的直线 $L$ 的一般方程为 $x = my - 1$，即 $L_{AB}: x - my + 1 = 0$。
设动直线 $CD$ 的方程为 $L_{CD}: ux + vy + 1 = 0$（在一般情形下直线 $CD$ 不经过原点）。
已知定点 $M\left(0, \frac{\sqrt{2}}{2}\right)$ 与 $N\left(0, -\frac{\sqrt{2}}{2}\right)$。为简化代数书写，令 $m_0 = \frac{\sqrt{2}}{2}$，此时有 $m_0^2 = \frac{1}{2}$。点 $M, N$ 的坐标分别记为 $(0, m_0)$ 与 $(0, -m_0)$。
直线 $AM$ 即为直线 $AD$，其经过点 $M$，故可设其方程为 $L_{AD}: y - m_1 x - m_0 = 0$。
直线 $BN$ 即为直线 $BC$，其经过点 $N$，故可设其方程为 $L_{BC}: y - m_2 x + m_0 = 0$。
由题意可知，交点 $A, B, C, D$ 均位于椭圆 $O: \frac{x^2}{4} + y^2 - 1 = 0$ 上。

其次，考察经过 $A, B, C, D$ 四点的二次曲线系。
退化二次曲线（即相交直线对） $L_{AB} \cdot L_{CD} = 0$ 与椭圆 $O$ 共同相交于上述四个点；同时，另一退化二次曲线 $L_{AD} \cdot L_{BC} = 0$ 亦经过这四个交点。
根据四交点曲线系定理，必定存在实常数 $\lambda$ 与 $\mu$，使得如下多项式恒等式在全平面内成立：
$$ (x - my + 1)(ux + vy + 1) - \lambda\left(\frac{x^2}{4} + y^2 - 1\right) \equiv \mu(y - m_1 x - m_0)(y - m_2 x + m_0) $$
分别将定点 $M(0, m_0)$ 与 $N(0, -m_0)$ 的坐标代入该恒等式的两端进行降维。
由于点 $M$ 位于直线 $L_{AD}$ 上，且点 $N$ 位于直线 $L_{BC}$ 上，故恒等式右端在这两点处的值均严格为 $0$。
将 $M(0, m_0)$ 的坐标代入左端，可得：
$$ (-m m_0 + 1)(v m_0 + 1) - \lambda(m_0^2 - 1) = 0 $$
代入 $m_0^2 = \frac{1}{2}$，整理得：
$$ (1 - m m_0)(1 + v m_0) + \frac{1}{2}\lambda = 0 $$
同理，将 $N(0, -m_0)$ 的坐标代入左端，可得：
$$ (m m_0 + 1)(-v m_0 + 1) - \lambda(m_0^2 - 1) = 0 \implies (1 + m m_0)(1 - v m_0) + \frac{1}{2}\lambda = 0 $$
将上述两式相减，得到：
$$ (1 + v m_0 - m m_0 - m v m_0^2) - (1 - v m_0 + m m_0 - m v m_0^2) = 0 $$
化简得 $2m_0(v - m) = 0$。因 $m_0 \neq 0$，由此获得重要的代数约束关系 $v = m$。
将 $v = m$ 代入两式之和，得到 $2 - 2m^2 m_0^2 + \lambda = 0$，代入 $m_0^2 = \frac{1}{2}$ 解得参数 $\lambda = m^2 - 2$。

接下来，展开恒等式的左端并代入 $v = m$ 与 $\lambda = m^2 - 2$：
\begin{align*}
& (x - my + 1)(ux + my + 1) - (m^2 - 2)\left(\frac{x^2}{4} + y^2 - 1\right) \\
&= u x^2 + m xy + x - mu xy - m^2 y^2 - my + ux + my + 1 - \frac{m^2 - 2}{4} x^2 - (m^2 - 2)y^2 + m^2 - 2 \\
&= \left(u - \frac{m^2 - 2}{4}\right) x^2 + m(1 - u) xy + (2 - 2m^2) y^2 + (u + 1)x + (m^2 - 1)
\end{align*}
同时展开恒等式的右端：
\begin{align*}
& \mu(y - m_1 x - m_0)(y - m_2 x + m_0) \\
&= \mu \left( y^2 - m_2 xy + m_0 y - m_1 xy + m_1 m_2 x^2 - m_1 m_0 x - m_0 y + m_2 m_0 x - m_0^2 \right) \\
&= \mu m_1 m_2 x^2 - \mu(m_1 + m_2) xy + \mu y^2 + \mu m_0(m_2 - m_1)x - \mu m_0^2
\end{align*}
对比两端同次项的系数以建立方程组：
\begin{itemize}
\item 对于 $y^2$ 项，得 $\mu = 2 - 2m^2 = 2(1 - m^2)$。
\item 对于常数项，左侧为 $m^2 - 1$，右侧为 $-\mu m_0^2 = -2(1 - m^2) \times \frac{1}{2} = m^2 - 1$，两者完全吻合，验证了系统的自洽性。
\item 对于 $xy$ 项，得 $-\mu(m_1 + m_2) = m(1 - u) \implies \mu(m_1 + m_2) = m(u - 1)$。
\item 对于 $x$ 项，得 $\mu m_0(m_2 - m_1) = u + 1 \implies \mu(m_2 - m_1) = \frac{u + 1}{m_0}$。
\item 对于 $x^2$ 项，得 $\mu m_1 m_2 = u - \frac{m^2 - 2}{4}$。
\end{itemize}
利用完全平方差公式 $\mu^2 (m_2 - m_1)^2 = \mu^2 (m_1 + m_2)^2 - 4\mu(\mu m_1 m_2)$，将提取出的各项系数代入：
$$ \frac{(u + 1)^2}{m_0^2} = m^2 (u - 1)^2 - 4\mu \left(u - \frac{m^2 - 2}{4}\right) $$
代入 $m_0^2 = \frac{1}{2}$ 与 $\mu = 2(1 - m^2)$：
$$ 2(u + 1)^2 = m^2 (u - 1)^2 - 8(1 - m^2)\left(u - \frac{m^2 - 2}{4}\right) $$
展开各项并合并同类项：
$$ 2u^2 + 4u + 2 = m^2 u^2 - 2m^2 u + m^2 - 8(1 - m^2)u + 2(1 - m^2)(m^2 - 2) $$
计算常数部分 $2(1 - m^2)(m^2 - 2) = 2(m^2 - 2 - m^4 + 2m^2) = -2m^4 + 6m^2 - 4$，方程等效为：
$$ 2u^2 + 4u + 2 = m^2 u^2 + 6m^2 u - 8u - 2m^4 + 7m^2 - 4 $$
移项整理为关于 $u$ 的一元二次多项式：
$$ (2 - m^2)u^2 + (12 - 6m^2)u + (2m^4 - 7m^2 + 6) = 0 $$
提取公因式 $(2 - m^2)$，有 $(12 - 6m^2) = 6(2 - m^2)$ 以及 $(2m^4 - 7m^2 + 6) = (2 - m^2)(3 - 2m^2)$。
方程可分解为：
$$ (2 - m^2)(u^2 + 6u + 3 - 2m^2) = 0 $$
若 $m^2 = 2$，直线 $AB$ 将经过定点 $M$ 或 $N$，导致多边形交点退化。对于一般位置的割线，必有 $m^2 \neq 2$。
故满足核心的代数约束：$u^2 + 6u + 3 - 2m^2 = 0$，即 $m^2 = \frac{u^2 + 6u + 3}{2}$。\\
最后，计算定圆 $G: (x - 1)^2 + y^2 = \frac{2}{3}$ 的圆心 $(1, 0)$ 到动直线 $CD: ux + my + 1 = 0$ 的距离 $d$。
由点到直线的距离公式：
$$ d^2 = \frac{(u \times 1 + m \times 0 + 1)^2}{u^2 + m^2} = \frac{(u + 1)^2}{u^2 + m^2} $$
将前述推导得到的代数约束 $m^2 = \frac{u^2 + 6u + 3}{2}$ 代入分母：
$$ u^2 + m^2 = u^2 + \frac{u^2 + 6u + 3}{2} = \frac{3u^2 + 6u + 3}{2} = \frac{3}{2}(u^2 + 2u + 1) = \frac{3}{2}(u + 1)^2 $$
代回距离平方公式：
$$ d^2 = \frac{(u + 1)^2}{\frac{3}{2}(u + 1)^2} $$
根据实数域内参数的性质，当 $u = -1$ 时，由约束方程可得 $m^2 = \frac{1 - 6 + 3}{2} = -1$，此方程无实数解。因此恒有 $u \neq -1$，多项式 $(u + 1)^2$ 非零且可恒等约去，得到：
$$ d^2 = \frac{2}{3} \implies d = \sqrt{\frac{2}{3}} $$
该距离恒等于定圆 $G$ 的半径。
因此，动直线 $CD$ 圆心距严格等于其半径，直线 $CD$ 恒与圆 $G: (x - 1)^2 + y^2 = \frac{2}{3}$ 相切。
结论成立。
\end{solution}

\begin{example}{}{}
过点 \(A\left(-\frac{5}{3}, -\frac{4}{3}\right)\) 作直线，与双曲线 \(\frac{x^2}{p^2 + 1} - y^2 = 1\ (p > 0)\) 相切，且交双曲线 \(C_1: x^2 - y^2 = 1\) 于点 \(P\)；再过点 \(A\) 作直线，与曲线 \(x^2 - \frac{(11p - 7)^2 y^2}{8(9p - 13)(p + 3)} = 1\) 相切，且交双曲线 \(C_1\) 于点 \(Q\)；求证：直线 \(PQ\) 与圆 \(G: x^2 + \left(y - \frac{1}{2}\right)^2 = \frac{9}{8}\) 相切。
\end{example}
\begin{solution}
首先，探索由点 $A\left(-\frac{5}{3}, -\frac{4}{3}\right)$ 引出并与双曲线 $\frac{x^2}{p^2 + 1} - y^2 = 1\ (p > 0)$ 相切的直线的斜率。
设该切线方程为 $y + \frac{4}{3} = m\left(x + \frac{5}{3}\right)$，即 $y = mx + \frac{5m - 4}{3}$。
将其代入双曲线相切的代数判定条件，即截距的平方满足 $c^2 = a^2 m^2 - b^2$，可得：
\[ \left(\frac{5m - 4}{3}\right)^2 = (p^2 + 1)m^2 - 1\implies (9p^2 - 16)m^2 + 40m - 25 = 0. \]
计算该方程的判别式：
\[ \Delta_1 = 40^2 - 4(9p^2 - 16)(-25) = 1600 + 100(9p^2 - 16) = 900p^2. \]
由求根公式解得斜率：
\[ m = \frac{-40 \pm 30p}{2(9p^2 - 16)} = \frac{-20 \pm 15p}{(3p - 4)(3p + 4)}. \]
由此可得，过点 $A$ 且与该双曲线相切的两条直线的斜率分别为 $\frac{5}{3p + 4}$ 与 $\frac{-5}{3p - 4}$。
由几何构型与已知条件，选取其中一支斜率作为直线 $AP$ 的斜率，记为 $m_1 = \frac{5}{3p + 4}$。\\
其次，分析点 $A$ 与第二条曲线 $x^2 - \frac{(11p - 7)^2}{8(9p - 13)(p + 3)} y^2 = 1$ 的相切约束。
运用相同的相切条件模型可得：
\[ \left(\frac{5m - 4}{3}\right)^2 = m^2 - \frac{8(9p - 13)(p + 3)}{(11p - 7)^2}. \]
展开等式两端，整理为：
\[ 16m^2 - 40m + 16 + \frac{72(9p - 13)(p + 3)}{(11p - 7)^2} = 0 \implies 2m^2 - 5m + 2 + \frac{9(9p^2 + 14p - 39)}{(11p - 7)^2} = 0. \]
计算其判别式：
\begin{align*}
\Delta_2 &= (-5)^2 - 8\left[2 + \frac{9(9p^2 + 14p - 39)}{(11p - 7)^2}\right] = 9 - \frac{72(9p^2 + 14p - 39)}{(11p - 7)^2} \\
&= \frac{9(121p^2 - 154p + 49) - 648p^2 - 1008p + 2808}{(11p - 7)^2} \\
&= \frac{441p^2 - 2394p + 3249}{(11p - 7)^2} = \frac{9(49p^2 - 266p + 361)}{(11p - 7)^2} = \left[\frac{3(7p - 19)}{11p - 7}\right]^2.
\end{align*}
解得：
\[ m = \frac{5 \pm \frac{3(7p - 19)}{11p - 7}}{4}. \]
选取其中一支斜率作为直线 $AQ$ 的斜率，记为 $m_2 = \frac{5(11p - 7) + 3(7p - 19)}{4(11p - 7)} = \frac{76p - 92}{4(11p - 7)} = \frac{19p - 23}{11p - 7}$。\\
另一方面，运用坐标平移与算子齐次化技巧建立割线 $PQ$ 的局部方程。
对双曲线 $C_1: x^2 - y^2 = 1$ 进行平移齐次化，将原点移至点 $A\left(-\frac{5}{3}, -\frac{4}{3}\right)$。
引入坐标变换 $X = x + \frac{5}{3}, Y = y + \frac{4}{3}$，由于点 $A$ 在 $C_1$ 上，双曲线方程化为：
\[ \left(X - \frac{5}{3}\right)^2 - \left(Y - \frac{4}{3}\right)^2 = 1 \implies X^2 - Y^2 - \frac{10}{3}X + \frac{8}{3}Y = 0. \]
提取二次齐次算子 $E(X,Y) = X^2 - Y^2$ 及一次切向算子 $2T(X,Y) = -\frac{10}{3}X + \frac{8}{3}Y$。
设不经过局部原点的割线 $PQ$ 在局部坐标系下的方程为 $uX + vY + 1 = 0$，即 $-(uX + vY) = 1$。
将其乘入一次项，得两条射线 $AP, AQ$ 的联合二次型齐次方程：
\[ X^2 - Y^2 + \left(\frac{10}{3}X - \frac{8}{3}Y\right)(uX + vY) = 0 \implies \left(1 + \frac{10}{3}u\right)X^2 + \left(\frac{10}{3}v - \frac{8}{3}u\right)XY - \left(1 + \frac{8}{3}v\right)Y^2 = 0. \]
此方程与由斜率构建的射线 $AP, AQ$ 的联合方程 $m_1 m_2 X^2 - (m_1 + m_2)XY + Y^2 = 0$ 表示相同几何图形，对应项系数必成比例。设比例系数为 $\mu$，可得：
\[ \begin{cases} 1 + \frac{10}{3}u = \mu m_1 m_2 \\ \frac{10}{3}v - \frac{8}{3}u = -\mu (m_1 + m_2) \\ -\left(1 + \frac{8}{3}v\right) = \mu \end{cases} \]
由前两式解得参数 $u, v$：
\[ u = \frac{3}{10}(\mu m_1 m_2 - 1), \quad v = -\frac{3}{8}(\mu + 1). \]
代入第三式化简并合并包含 $\mu$ 的项：
\[ \frac{8}{3}\left[\frac{3}{10}(\mu m_1 m_2 - 1)\right] - \frac{10}{3}\left[-\frac{3}{8}(\mu + 1)\right] = \mu(m_1 + m_2). \]
\[ \frac{4}{5}(\mu m_1 m_2 - 1) + \frac{5}{4}(\mu + 1) = \mu(m_1 + m_2) \implies \mu\left(m_1 + m_2 - \frac{4}{5}m_1 m_2 - \frac{5}{4}\right) = \frac{9}{20}. \]
分别计算斜率之积与和：
\[ m_1 m_2 = \frac{5}{3p + 4} \cdot \frac{19p - 23}{11p - 7} = \frac{95p - 115}{(3p + 4)(11p - 7)}, \]
\[ m_1 + m_2 = \frac{5(11p - 7) + (19p - 23)(3p + 4)}{(3p + 4)(11p - 7)} = \frac{55p - 35 + 57p^2 + 7p - 92}{(3p + 4)(11p - 7)} = \frac{57p^2 + 62p - 127}{(3p + 4)(11p - 7)}. \]
代入括号项中进行化简：
\begin{align*}
m_1 + m_2 - \frac{4}{5}m_1 m_2 - \frac{5}{4} &= \frac{57p^2 + 62p - 127 - 76p + 92}{(3p + 4)(11p - 7)} - \frac{5}{4} = \frac{57p^2 - 14p - 35}{(3p + 4)(11p - 7)} - \frac{5}{4} \\
&= \frac{4(57p^2 - 14p - 35) - 5(3p + 4)(11p - 7)}{4(3p + 4)(11p - 7)} \\
&= \frac{228p^2 - 56p - 140 - 5(33p^2 + 23p - 28)}{4(3p + 4)(11p - 7)} \\
&= \frac{63p^2 - 171p}{4(3p + 4)(11p - 7)} = \frac{9p(7p - 19)}{4(3p + 4)(11p - 7)}.
\end{align*}
由此解得 $\mu = \frac{9}{20} \cdot \frac{4(3p + 4)(11p - 7)}{9p(7p - 19)} = \frac{(3p + 4)(11p - 7)}{5p(7p - 19)}$.
进一步推导局部割线系数 $u$ 与 $v$：
\begin{align*}
u &= \frac{3}{10}\left[\frac{(3p + 4)(11p - 7)}{5p(7p - 19)} \cdot \frac{5(19p - 23)}{(3p + 4)(11p - 7)} - 1\right] = \frac{3}{10}\left(\frac{19p - 23}{p(7p - 19)} - 1\right) \\
&= \frac{3}{10} \cdot \frac{19p - 23 - (7p^2 - 19p)}{p(7p - 19)} = \frac{3(-7p^2 + 38p - 23)}{10p(7p - 19)},
\end{align*}
\begin{align*}
v &= -\frac{3}{8}\left[\frac{33p^2 + 23p - 28}{5p(7p - 19)} + 1\right] = -\frac{3}{8} \cdot \frac{33p^2 + 23p - 28 + 35p^2 - 95p}{5p(7p - 19)} \\
&= -\frac{3}{8} \cdot \frac{68p^2 - 72p - 28}{5p(7p - 19)} = -\frac{3(17p^2 - 18p - 7)}{10p(7p - 19)}.
\end{align*}
特别地，构建绝对坐标系下割线 $PQ$ 的标准方程。
局部坐标系方程 $uX + vY + 1 = 0$ 两端同乘 $\frac{10p(7p - 19)}{3}$，得：
\[ (-7p^2 + 38p - 23)X - (17p^2 - 18p - 7)Y + \frac{10p(7p - 19)}{3} = 0. \]
运用变换公式 $X = x + \frac{5}{3}, Y = y + \frac{4}{3}$ 进行逆向平移：
\begin{align*}
&(-7p^2 + 38p - 23)x - (17p^2 - 18p - 7)y + \frac{5}{3}(-7p^2 + 38p - 23) - \frac{4}{3}(17p^2 - 18p - 7) + \tfrac{70p^2 - 190p}{3} = 0 \\
&\implies (-7p^2 + 38p - 23)x - (17p^2 - 18p - 7)y + \tfrac{-35p^2 + 190p - 115 - 68p^2 + 72p + 28 + 70p^2 - 190p}{3} = 0 \\
&\implies (-7p^2 + 38p - 23)x - (17p^2 - 18p - 7)y + \frac{-33p^2 + 72p - 87}{3} = 0 \\
&\implies (-7p^2 + 38p - 23)x - (17p^2 - 18p - 7)y - 11p^2 + 24p - 29 = 0.
\end{align*}
等式两端同乘 $-1$，得到直线 $PQ$ 的绝对方程形式：
\[ (7p^2 - 38p + 23)x + (17p^2 - 18p - 7)y + 11p^2 - 24p + 29 = 0. \]
最后，计算直线 $PQ$ 至给定圆 $G: x^2 + \left(y - \frac{1}{2}\right)^2 = \frac{9}{8}$ 圆心的距离并验证相切条件。
定圆 $G$ 的圆心坐标为 $\left(0, \frac{1}{2}\right)$，半径 $R = \sqrt{\frac{9}{8}} = \frac{3\sqrt{2}}{4}$。
由点到直线距离公式可得圆心到直线 $PQ$ 距离 $d$ 的分子绝对值化为：
\begin{align*}
\left| \frac{1}{2}(17p^2 - 18p - 7) + 11p^2 - 24p + 29 \right| &= \left| \frac{17p^2 - 18p - 7 + 22p^2 - 48p + 58}{2} \right| \\
&= \left| \frac{39p^2 - 66p + 51}{2} \right| = \frac{3}{2}(13p^2 - 22p + 17).
\end{align*}
因为二次项 $13p^2 - 22p + 17$ 的判别式 $(-22)^2 - 4(13)(17) = 484 - 884 < 0$ 且首项系数大于零，该多项式恒大于零，绝对值可直接去化。
距离分母部分的平方和展开并合并同类项：
\begin{align*}
A^2 + B^2 &= (7p^2 - 38p + 23)^2 + (17p^2 - 18p - 7)^2 \\
&= (49p^4 - 532p^3 + 1766p^2 - 1748p + 529) + (289p^4 - 612p^3 + 86p^2 + 252p + 49) \\
&= 338p^4 - 1144p^3 + 1852p^2 - 1496p + 578.
\end{align*}
通过对分子的二次型完全平方验证可得：
\begin{align*}
2(13p^2 - 22p + 17)^2 &= 2(169p^4 - 572p^3 + 926p^2 - 748p + 289) \\
&= 338p^4 - 1144p^3 + 1852p^2 - 1496p + 578.
\end{align*}
因此，距离分母精确等价于 $\sqrt{2}(13p^2 - 22p + 17)$。
代入距离公式，计算可得：
\[ d = \frac{\frac{3}{2}(13p^2 - 22p + 17)}{\sqrt{2}(13p^2 - 22p + 17)} = \frac{3}{2\sqrt{2}} = \frac{3\sqrt{2}}{4}. \]
因为圆心到直线的距离精确等于圆的半径 $R$，由此可得直线 $PQ$ 恒与定圆 $G$ 相切。
综上所述，结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 $A, B, C$ 为曲线 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > 0, b > 0)$ 上三个不同的点，且 $\triangle ABC$ 恒为等边三角形；求：$\triangle ABC$ 重心 $G$ 的轨迹方程；
\[
\frac{(a^2 + 3b^2)^2 x^2}{a^2} + \frac{(3a^2 + b^2)^2 y^2}{b^2} = (a^2 - b^2)^2
\]
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过量纲分析检验题目给定目标方程 $\frac{(a^2+3b^2)^2 x^2}{a^2b^2} + \frac{(3a^2+b^2)^2 y^2}{a^2b^2} = (a^2-b^2)^2$ 的正确性。设坐标 $x, y$ 与参数 $a, b$ 的物理量纲均为长度 $[L]$。此时等号右侧 $(a^2-b^2)^2$ 的量纲为 $[L]^4$。等号左侧各项的分子中，$(a^2+3b^2)^2$ 的量纲为 $[L]^4$，$x^2$ 的量纲为 $[L]^2$，分子整体为 $[L]^6$。若分母为 $a^2b^2$（其量纲为 $[L]^4$），则等式左侧单项式的总体量纲为 $[L]^6 / [L]^4 = [L]^2$。由于 $[L]^2 \neq [L]^4$，等式两端量纲冲突，该方程在代数空间中无法成立。正确的方程分母应分别为 $a^2$ 与 $b^2$。下文将通过纯算子法进行严密推导。\\
定义椭圆的极化内积算子为 $E(M, N) = \frac{x_M x_N}{a^2} + \frac{y_M y_N}{b^2}$，则椭圆方程可表示为 $E(M, M) = 1$。
设等边三角形 $\triangle ABC$ 的重心为 $G(x_0, y_0)$。由于等边三角形的重心与其外心重合，点 $A, B, C$ 必定同处于以 $G$ 为圆心、半径为 $R$ 的外接圆上。
建立以重心 $G$ 为原点的局部坐标系，设任意点在局部坐标系下的坐标为 $(X, Y)$，则其绝对坐标为 $(X+x_0, Y+y_0)$。在局部坐标系中，外接圆方程为 $X^2 + Y^2 = R^2$。由于 $G$ 是 $\triangle ABC$ 的重心，局部坐标系下顶点 $A, B, C$ 的横、纵坐标之和均等于零，即 $\sum_{i=1}^3 X_i = 0$ 且 $\sum_{i=1}^3 Y_i = 0$。
对于 $a \neq b$ 的一般情形，将任意点 $M$ 的绝对坐标代入椭圆的算子方程 $E(M, M) = 1$ 中，利用双线性分配律展开可得：
\[ E(M_{\text{local}}, M_{\text{local}}) + 2E(G, M_{\text{local}}) + E(G, G) - 1 = 0. \]
将其表示为坐标形式：
\[ \frac{X^2}{a^2} + \frac{Y^2}{b^2} + \frac{2x_0 X}{a^2} + \frac{2y_0 Y}{b^2} + E(G,G) - 1 = 0. \]
点 $A, B, C$ 既在外接圆上又在椭圆上，因此它们是圆与椭圆的交点。联立圆与椭圆的局部方程，由圆的方程得 $Y^2 = R^2 - X^2$。将其代入椭圆方程，以隔离关于 $Y$ 的一次项：
\[ \frac{X^2}{a^2} + \frac{R^2 - X^2}{b^2} + \frac{2x_0 X}{a^2} + E(G,G) - 1 = - \frac{2y_0}{b^2} Y. \]
整理左端系数，得：
\[ \left( \frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2} \right) X^2 + \frac{2x_0}{a^2} X + \frac{R^2}{b^2} + E(G,G) - 1 = - \frac{2y_0}{b^2} Y. \]
对等式两端同时平方，并将右端的 $Y^2$ 再次替换为 $R^2 - X^2$：
\[ \left[ \left( \frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2} \right) X^2 + \frac{2x_0}{a^2} X + \frac{R^2}{b^2} + E(G,G) - 1 \right]^2 = \frac{4y_0^2}{b^4} (R^2 - X^2). \]
上述方程为关于局部横坐标 $X$ 的一元四次方程，其四个根 $X_1, X_2, X_3, X_4$ 分别对应圆与椭圆四个交点的局部横坐标。其中前三个点即为等边三角形的顶点 $A, B, C$。
展开该一元四次方程，最高次项 $X^4$ 的系数为 $C_4 = \left( \frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2} \right)^2 = \frac{(a^2 - b^2)^2}{a^4 b^4}$。
三次项 $X^3$ 的系数为 $C_3 = 2 \left( \frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2} \right) \frac{2x_0}{a^2} = \frac{4x_0 (b^2 - a^2)}{a^4 b^2}$。
根据韦达定理，四个交点的局部横坐标之和为：
\[ \sum_{i=1}^4 X_i = -\frac{C_3}{C_4} = - \frac{\frac{4x_0 (b^2 - a^2)}{a^4 b^2}}{\frac{(a^2 - b^2)^2}{a^4 b^4}} = \frac{4b^2 x_0}{a^2 - b^2}. \]
由于 $\sum_{i=1}^3 X_i = 0$，第四个交点 $D$ 的局部横坐标为 $X_4 = \frac{4b^2 x_0}{a^2 - b^2}$。
进而将其转化为绝对坐标 $x_4 = X_4 + x_0$：
\[ x_4 = \frac{4b^2 x_0}{a^2 - b^2} + x_0 = \frac{4b^2 x_0 + a^2 x_0 - b^2 x_0}{a^2 - b^2} = \frac{a^2 + 3b^2}{a^2 - b^2} x_0. \]
同理，为求取纵坐标，消去局部椭圆方程中的 $X^2$。由 $X^2 = R^2 - Y^2$ 代入得：
\[ \left( \frac{1}{b^2} - \frac{1}{a^2} \right) Y^2 + \frac{2y_0}{b^2} Y + \frac{R^2}{a^2} + E(G,G) - 1 = - \frac{2x_0}{a^2} X. \]
平方后替换 $X^2$ 得到关于 $Y$ 的一元四次方程：
\[ \left[ \left( \frac{1}{b^2} - \frac{1}{a^2} \right) Y^2 + \frac{2y_0}{b^2} Y + \frac{R^2}{a^2} + E(G,G) - 1 \right]^2 = \frac{4x_0^2}{a^4} (R^2 - Y^2). \]
其 $Y^4$ 系数为 $\left( \frac{1}{b^2} - \frac{1}{a^2} \right)^2 = \frac{(a^2 - b^2)^2}{a^4 b^4}$，$Y^3$ 系数为 $2 \left( \frac{1}{b^2} - \frac{1}{a^2} \right) \frac{2y_0}{b^2} = \frac{4y_0 (a^2 - b^2)}{a^2 b^4}$。
四个交点的局部纵坐标之和为：
\[ \sum_{i=1}^4 Y_i = -\frac{\frac{4y_0 (a^2 - b^2)}{a^2 b^4}}{\frac{(a^2 - b^2)^2}{a^4 b^4}} = -\frac{4a^2 y_0}{a^2 - b^2}. \]
结合 $\sum_{i=1}^3 Y_i = 0$，得第四个交点 $D$ 的局部纵坐标 $Y_4 = -\frac{4a^2 y_0}{a^2 - b^2}$。
转化为绝对坐标 $y_4 = Y_4 + y_0$：
\[ y_4 = -\frac{4a^2 y_0}{a^2 - b^2} + y_0 = \frac{-4a^2 y_0 + a^2 y_0 - b^2 y_0}{a^2 - b^2} = - \frac{3a^2 + b^2}{a^2 - b^2} y_0. \]
最后，由于第四个交点 $D(x_4, y_4)$ 必定位于原椭圆上，其绝对坐标严格满足椭圆方程 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$。
将 $x_4, y_4$ 的表达式代入得：
\[ \frac{1}{a^2} \left( \frac{a^2 + 3b^2}{a^2 - b^2} x_0 \right)^2 + \frac{1}{b^2} \left( - \frac{3a^2 + b^2}{a^2 - b^2} y_0 \right)^2 = 1. \]
对各项平方后展开：
\[ \frac{(a^2 + 3b^2)^2 x_0^2}{a^2 (a^2 - b^2)^2} + \frac{(3a^2 + b^2)^2 y_0^2}{b^2 (a^2 - b^2)^2} = 1. \]
等式两端同乘 $(a^2 - b^2)^2$，得到重心 $(x_0, y_0)$ 满足的方程：
\[ \frac{(a^2 + 3b^2)^2 x_0^2}{a^2} + \frac{(3a^2 + b^2)^2 y_0^2}{b^2} = (a^2 - b^2)^2. \]
当 $a = b$ 时，椭圆退化为圆，等边三角形外接圆圆心（重心）恒为原点，即 $(x_0, y_0) = (0, 0)$，上述方程等式两端均为零，同样完全成立。
将重心坐标 $(x_0, y_0)$ 替换为一般轨迹坐标 $(x, y)$，得出最终的确切轨迹方程为：
\[ \frac{(a^2 + 3b^2)^2 x^2}{a^2} + \frac{(3a^2 + b^2)^2 y^2}{b^2} = (a^2 - b^2)^2. \]
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 $A, B, C$ 为双曲线 \(\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1\ (a > 0, b > 0)\) 上三个不同的点，\(G\) 为 \(\triangle ABC\) 的重心； 若 \(\triangle ABC\) 恒为等边三角形，求点 \(G\) 的轨迹方程。
\end{example}
\begin{solution}
首先，定义双曲线的内积算子与顶点相对于重心的位置向量。
定义双曲线的纯二次内积算子为 $E(X, Y) = \frac{x_X x_Y}{a^2} - \frac{y_X y_Y}{b^2}$，则双曲线方程可表示为 $E(X, X) = 1$。
设 $\triangle ABC$ 的重心为 $G(x_0, y_0)$。引入各顶点相对于重心 $G$ 的局部位置向量 $U = A - G$, $V = B - G$, $W = C - G$。
由重心的几何性质可知，三个位置向量之和满足 $U + V + W = \vec{0}$。
由于 $\triangle ABC$ 恒为等边三角形，其重心 $G$ 亦为其外心。设其外接圆半径为 $R$，则 $U, V, W$ 的模长相等，满足 $|U|^2 = |V|^2 = |W|^2 = R^2$。\\
其次，计算位置向量坐标的各次幂之和。
设 $U, V, W$ 与 $x$ 轴正方向的夹角分别为 $\theta, \theta + \frac{2\pi}{3}, \theta + \frac{4\pi}{3}$。
其坐标可表示为 $(R\cos\theta_k, R\sin\theta_k)$，其中 $\theta_k = \theta + (k-1)\frac{2\pi}{3}$ $(k=1,2,3)$。
利用三角恒等式求和。由于 $\sum_{k=1}^3 \cos 2\theta_k = 0$ 且 $\sum_{k=1}^3 \sin 2\theta_k = 0$，对于二次幂和：
\[ \sum_{k=1}^3 x_k^2 = R^2 \sum_{k=1}^3 \frac{1 + \cos 2\theta_k}{2} = \frac{3}{2}R^2, \quad \sum_{k=1}^3 y_k^2 = R^2 \sum_{k=1}^3 \frac{1 - \cos 2\theta_k}{2} = \frac{3}{2}R^2. \]
交叉项和为 $\sum_{k=1}^3 x_k y_k = R^2 \sum_{k=1}^3 \frac{\sin 2\theta_k}{2} = 0$。
对于四次幂和，利用降幂公式 $\cos^4\alpha = \frac{3}{8} + \frac{1}{2}\cos 2\alpha + \frac{1}{8}\cos 4\alpha$。由于 $\sum_{k=1}^3 \cos 4\theta_k = 0$，可得：
\[ \sum_{k=1}^3 x_k^4 = R^4 \sum_{k=1}^3 \cos^4\theta_k = \frac{9}{8}R^4. \]
同理，利用 $\sin^4\alpha = \frac{3}{8} - \frac{1}{2}\cos 2\alpha + \frac{1}{8}\cos 4\alpha$，可得：
\[ \sum_{k=1}^3 y_k^4 = R^4 \sum_{k=1}^3 \sin^4\theta_k = \frac{9}{8}R^4. \]
对于二次交叉项和，利用 $\sin^2\alpha \cos^2\alpha = \frac{1}{4}\sin^2 2\alpha = \frac{1}{8}(1 - \cos 4\alpha)$：
\[ \sum_{k=1}^3 x_k^2 y_k^2 = R^4 \sum_{k=1}^3 \cos^2\theta_k \sin^2\theta_k = \frac{3}{8}R^4. \]
接着，应用算子的双线性分配律在重心处展开双曲线方程。
已知点 $A, B, C$ 位于双曲线上，故 $E(G+U, G+U) = 1$。展开可得：
\[ E(G, G) + 2E(G, U) + E(U, U) = 1. \]
对向量 $U, V, W$ 分别列出该等式并求和。由于 $\sum U = \vec{0}$，一次项 $\sum 2E(G, U) = 2E\left(G, \sum U\right) = 0$。等式总和化为：
\[ 3E(G, G) + \sum E(U, U) = 3 \implies \sum E(U, U) = 3(1 - E(G, G)). \]
结合前面求得的二次幂和，计算 $\sum E(U, U)$：
\[ \sum E(U, U) = \sum \left(\frac{x_k^2}{a^2} - \frac{y_k^2}{b^2}\right) = \frac{1}{a^2}\sum x_k^2 - \frac{1}{b^2}\sum y_k^2 = \frac{3}{2}R^2 \left(\frac{1}{a^2} - \frac{1}{b^2}\right). \]
联立两式，得到外接圆半径与重心位置的关系：
\[ \frac{3}{2}R^2 \left(\frac{b^2 - a^2}{a^2 b^2}\right) = 3(1 - E(G, G)) \implies R^2 \frac{b^2 - a^2}{a^2 b^2} = 2(1 - E(G, G)). \]
进而，通过对算子展开式的一次项进行平方求和以提取轨迹特征。
由单点展开式移项得 $2E(G, U) = 1 - E(G, G) - E(U, U)$。对其两端平方：
\[ 4E(G, U)^2 = (1 - E(G, G))^2 - 2(1 - E(G, G))E(U, U) + E(U, U)^2. \]
对三个向量的等式求和，并代入 $\sum E(U, U) = 3(1 - E(G, G))$：
\[ 4\sum E(G, U)^2 = 3(1 - E(G, G))^2 - 6(1 - E(G, G))^2 + \sum E(U, U)^2 = -3(1 - E(G, G))^2 + \sum E(U, U)^2. \]
分别计算上式中的三项求和。
第一项，计算 $\sum E(G, U)^2$：
\[ \sum E(G, U)^2 = \sum \left(\frac{x_0 x_k}{a^2} - \frac{y_0 y_k}{b^2}\right)^2 = \frac{x_0^2}{a^4}\sum x_k^2 - \frac{2x_0 y_0}{a^2 b^2}\sum x_k y_k + \frac{y_0^2}{b^4}\sum y_k^2. \]
代入二次幂和得 $\sum E(G, U)^2 = \frac{3}{2}R^2 \left(\frac{x_0^2}{a^4} + \frac{y_0^2}{b^4}\right)$。
第二项，计算 $\sum E(U, U)^2$：
\[ \sum E(U, U)^2 = \sum \left(\frac{x_k^2}{a^2} - \frac{y_k^2}{b^2}\right)^2 = \frac{1}{a^4}\sum x_k^4 - \frac{2}{a^2 b^2}\sum x_k^2 y_k^2 + \frac{1}{b^4}\sum y_k^4. \]
代入四次幂和与交叉幂和得：
\[ \sum E(U, U)^2 = \frac{9}{8}R^4 \frac{1}{a^4} - 2\left(\frac{3}{8}R^4\right)\frac{1}{a^2 b^2} + \frac{9}{8}R^4 \frac{1}{b^4} = \frac{3}{8}R^4 \left(\frac{3}{a^4} - \frac{2}{a^2 b^2} + \frac{3}{b^4}\right). \]
第三项，计算 $3(1 - E(G, G))^2$：
由前期结论 $1 - E(G, G) = \frac{R^2}{2} \left(\frac{b^2 - a^2}{a^2 b^2}\right)$，平方得：
\[ 3(1 - E(G, G))^2 = 3\left[ \frac{R^2}{2} \left(\frac{b^2 - a^2}{a^2 b^2}\right) \right]^2 = \frac{3}{4}R^4 \frac{(b^2 - a^2)^2}{a^4 b^4} = \frac{6}{8}R^4 \left(\frac{1}{a^4} - \frac{2}{a^2 b^2} + \frac{1}{b^4}\right). \]
将后两项相减：
\[ -3(1 - E(G, G))^2 + \sum E(U, U)^2 = \frac{3}{8}R^4 \left[ \left(\frac{3}{a^4} - \frac{2}{a^2 b^2} + \frac{3}{b^4}\right) - 2\left(\frac{1}{a^4} - \frac{2}{a^2 b^2} + \frac{1}{b^4}\right) \right] = \frac{3}{8}R^4 \left(\frac{1}{a^2} + \frac{1}{b^2}\right)^2. \]
将上述结果代入等式 $4\sum E(G, U)^2 = -3(1 - E(G, G))^2 + \sum E(U, U)^2$ 中：
\[ 4 \left[ \frac{3}{2}R^2 \left(\frac{x_0^2}{a^4} + \frac{y_0^2}{b^4}\right) \right] = \frac{3}{8}R^4 \left(\frac{a^2 + b^2}{a^2 b^2}\right)^2. \]
最后，消去参数 $R$ 并化简为重心的轨迹方程。
由于 $A, B, C$ 为三个不同的点，外接圆半径 $R > 0$。将等式两端同除以 $\frac{3}{8}R^2$：
\[ 16 \left(\frac{x_0^2}{a^4} + \frac{y_0^2}{b^4}\right) = R^2 \frac{(a^2 + b^2)^2}{a^4 b^4}. \]
将等式两端同乘 $a^4 b^4$：
\[ 16(b^4 x_0^2 + a^4 y_0^2) = R^2 (a^2 + b^2)^2. \]
将等式两端同乘 $(b^2 - a^2)$：
\[ 16(b^4 x_0^2 + a^4 y_0^2)(b^2 - a^2) = \left[ R^2 \frac{b^2 - a^2}{a^2 b^2} \right] a^2 b^2 (a^2 + b^2)^2. \]
代入 $R^2 \frac{b^2 - a^2}{a^2 b^2} = 2(1 - E(G, G))$：
\[ 16(b^4 x_0^2 + a^4 y_0^2)(b^2 - a^2) = 2(1 - E(G, G)) a^2 b^2 (a^2 + b^2)^2. \]
等式两端同除以 $2$，并将 $E(G, G) = \frac{x_0^2}{a^2} - \frac{y_0^2}{b^2}$ 代入展开：
\[ 8(b^4 x_0^2 + a^4 y_0^2)(b^2 - a^2) = a^2 b^2 (a^2 + b^2)^2 \left(1 - \frac{x_0^2}{a^2} + \frac{y_0^2}{b^2}\right). \]
展开并分别移项合并关于 $x_0^2$ 与 $y_0^2$ 的同类项系数：
对于 $x_0^2$ 的系数：
\[ 8b^4(b^2 - a^2) + b^2 (a^2 + b^2)^2 = b^2 \left[ 8b^2(b^2 - a^2) + (a^2 + b^2)^2 \right] = b^2(a^4 - 6a^2 b^2 + 9b^4) = b^2(a^2 - 3b^2)^2. \]
对于 $y_0^2$ 的系数：
\[ 8a^4(b^2 - a^2) - a^2 (a^2 + b^2)^2 = a^2 \left[ 8a^2(b^2 - a^2) - (a^2 + b^2)^2 \right] = a^2(-9a^4 + 6a^2 b^2 - b^4) = -a^2(3a^2 - b^2)^2. \]
合并系数，得到方程：
\[ b^2(a^2 - 3b^2)^2 x_0^2 - a^2(3a^2 - b^2)^2 y_0^2 = a^2 b^2 (a^2 + b^2)^2. \]
等式两端同除以常数 $a^2 b^2 (a^2 + b^2)^2$，并将动点坐标 $(x_0, y_0)$ 替换为一般坐标 $(x, y)$，得出点 $G$ 的轨迹方程：
\[ \frac{(a^2 - 3b^2)^2}{a^2 (a^2 + b^2)^2} x^2 - \frac{(3a^2 - b^2)^2}{b^2 (a^2 + b^2)^2} y^2 = 1. \]
结论成立。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
已知 $A, B, C$ 为抛物线 \(y^2 = 2px\ (p > 0)\) 上三个不同的点，\(G\) 为 \(\triangle ABC\) 的重心；若 \(\triangle ABC\) 恒为等边三角形，求点 \(G\) 的轨迹方程。
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立基于抛物线参数方程的算子坐标系统。
设抛物线 $y^2 = 2px \ (p > 0)$ 上的任意动点可通过其纵坐标 $t$ 参数化为 $\left(\frac{t^2}{2p}, t\right)$。
设等边 $\triangle ABC$ 的三个不同顶点分别为 $A(t_1), B(t_2), C(t_3)$，其中 $t_1, t_2, t_3$ 互不相等。
设 $\triangle ABC$ 的重心为 $G(x, y)$，由重心的坐标定义可得：
$$ x = \frac{t_1^2 + t_2^2 + t_3^2}{6p}, \quad y = \frac{t_1 + t_2 + t_3}{3} $$
其次，引入算子正交关系，推导参数满足的代数多项式。
根据平面几何性质，若 $\triangle ABC$ 恒为等边三角形，则其重心与垂心必然重合。因此，重心 $G$ 连向任一顶点的向量必与该顶点的对边正交。
定义平面向量的欧氏内积算子 $I(U, V) = x_U x_V + y_U y_V$。对于顶点 $A$ 及其对边 $BC$，满足算子方程 $I(G - A, C - B) = 0$。
将对应点的坐标代入该算子方程中，有：
$$ I\left( \left(x - \frac{t_1^2}{2p}, y - t_1\right), \left(\frac{t_3^2 - t_2^2}{2p}, t_3 - t_2\right) \right) = 0 $$
利用内积定义将其展开：
$$ \left(x - \frac{t_1^2}{2p}\right) \frac{t_3^2 - t_2^2}{2p} + (y - t_1)(t_3 - t_2) = 0 $$
由于 $B, C$ 为抛物线上两个互异的点，必有 $t_3 \neq t_2$。将等式两边同除以非零因子 $(t_3 - t_2)$，化简为：
$$ \left(x - \frac{t_1^2}{2p}\right) \frac{t_2 + t_3}{2p} + y - t_1 = 0 $$
由重心纵坐标的关系式 $t_1 + t_2 + t_3 = 3y$，可得 $t_2 + t_3 = 3y - t_1$。将其代入上式以消去 $t_2, t_3$：
$$ \left(x - \frac{t_1^2}{2p}\right) \frac{3y - t_1}{2p} + y - t_1 = 0 $$
等式两边同乘 $4p^2$ 并展开：
$$ (2px - t_1^2)(3y - t_1) + 4p^2(y - t_1) = 0 $$
按 $t_1$ 的降幂排列，整理得到关于参数 $t_1$ 的一元三次多项式方程：
$$ t_1^3 - 3y t_1^2 - (2px + 4p^2)t_1 + 2py(3x + 2p) = 0 $$
由于 $\triangle ABC$ 为等边三角形，同理可得 $I(G - B, A - C) = 0$ 且 $I(G - C, B - A) = 0$。这表明参数 $t_2, t_3$ 也必然满足完全相同的一元三次多项式方程。
因此，$t_1, t_2, t_3$ 构成了该一元三次多项式方程的三个互不相等的实数根。
接下来，应用多项式根与系数的关系推导重心轨迹方程。
根据韦达定理，该三次方程的根必须满足：
$$ t_1 + t_2 + t_3 = 3y ,~~ t_1 t_2 + t_2 t_3 + t_3 t_1 = -(2px + 4p^2) $$
结合重心的横坐标关系 $t_1^2 + t_2^2 + t_3^2 = 6px$ 以及完全平方恒等式 $(t_1 + t_2 + t_3)^2 = t_1^2 + t_2^2 + t_3^2 + 2(t_1 t_2 + t_2 t_3 + t_3 t_1)$，将对应项代入：
$$ (3y)^2 = 6px + 2\big[ -(2px + 4p^2) \big] $$
展开并合并同类项：
$$ 9y^2 = 6px - 4px - 8p^2 = 2px - 8p^2 $$
提取公因式，得到重心 $G$ 满足的必要代数条件为：
$$ y^2 = \frac{2p}{9}(x - 4p) $$
最后，验证该轨迹条件为充分条件，即检验当 $G(x, y)$ 满足上述轨迹方程时，对应的一元三次多项式是否客观存在三个互不相等的实数根。
将 $2px = 9y^2 + 8p^2$ 代回原三次方程的一次项系数与常数项中：
一次项系数 $-(2px + 4p^2) = -(9y^2 + 8p^2 + 4p^2) = -(9y^2 + 12p^2)$；
常数项 $2py(3x + 2p) = y(3 \times 2px + 4p^2) = y \big[ 3(9y^2 + 8p^2) + 4p^2 \big] = 27y^3 + 28p^2y$。
由此，原多项式可化为 $f(t) = t^3 - 3y t^2 - (9y^2 + 12p^2)t + 27y^3 + 28p^2y$。
为进行实根的极限判别，作平移变换 $t = u + y$ 以消除二次项：
\begin{align*}
f(u + y) &= (u+y)^3 - 3y(u+y)^2 - (9y^2 + 12p^2)(u+y) + 27y^3 + 28p^2y \\
&= (u^3 + 3u^2 y + 3u y^2 + y^3) - (3y u^2 + 6y^2 u + 3y^3) - (9y^2 u + 9y^3 + 12p^2 u + 12p^2 y) + 27y^3 + 28p^2 y \\
&= u^3 - 12(y^2 + p^2)u + 16y(y^2 + p^2)
\end{align*}
构造关于 $u$ 的函数 $g(u) = u^3 - 12(y^2 + p^2)u + 16y(y^2 + p^2)$。
对其求导，得 $g'(u) = 3u^2 - 12(y^2 + p^2)$。
令 $g'(u) = 0$，解得两个极值点 $u_+ = 2\sqrt{y^2 + p^2}$ 与 $u_- = -2\sqrt{y^2 + p^2}$。
代入计算两个极值：
\begin{align*}
g(u_+) &= 8(y^2 + p^2)^{\frac{3}{2}} - 24(y^2 + p^2)^{\frac{3}{2}} + 16y(y^2 + p^2) = 16(y^2 + p^2)\big(y - \sqrt{y^2 + p^2}\big) \\
g(u_-) &= -8(y^2 + p^2)^{\frac{3}{2}} + 24(y^2 + p^2)^{\frac{3}{2}} + 16y(y^2 + p^2) = 16(y^2 + p^2)\big(y + \sqrt{y^2 + p^2}\big)
\end{align*}
因参数 $p > 0$，必有 $\sqrt{y^2 + p^2} > |y|$。从而 $y - \sqrt{y^2 + p^2} < 0$ 且 $y + \sqrt{y^2 + p^2} > 0$。
由此可得极小值 $g(u_+) < 0$，极大值 $g(u_-) > 0$。
根据连续函数的零点存在定理，多项式 $g(u)$ 在实数域内必定存在三个互不相等的实数根，这就严格保证了 $t_1, t_2, t_3$ 必定为三个不同的实数。因此，抛物线上客观存在满足上述所有代数条件的相异三点 $A, B, C$。
结合等边三角形的几何判定定理，若某三角形其重心与垂心重合，则该三角形必为等边三角形。因此轨迹条件的充分性与必要性达成完美闭环。
综上所述，点 $G$ 的轨迹方程为 $y^2 = \frac{2p}{9}(x - 4p)$。
\end{solution}





\begin{example}{}{}
已知 $A, B, C$ 为圆锥曲线 \(E: \sqrt{x^2 + y^2} = e|x + p|\ (e > 0, p > 0)\) 上三个不同的点，\(G\) 为 \(\triangle ABC\) 的重心；若 \(\triangle ABC\) 恒为正三角形，求 \(G\) 的轨迹方程；
\end{example}
\begin{solution}
已知圆锥曲线方程为 $\sqrt{x^2 + y^2} = e|x + p|$（其中 $e > 0, p > 0$），将等号两端平方，转化为多项式方程：
\[
x^2 + y^2 = e^2(x + p)^2 \implies (1-e^2)x^2 + y^2 - 2e^2 p x - e^2 p^2 = 0.
\]
设正三角形 $\triangle ABC$ 的重心为 $G(x_0, y_0)$。将坐标系原点平移至重心 $G$，设局部坐标为 $(X, Y)$，即 $x = X + x_0$ 且 $y = Y + y_0$。将其代入圆锥曲线方程并按局部坐标展开：
\[
(1-e^2)(X+x_0)^2 + (Y+y_0)^2 - 2e^2 p(X+x_0) - e^2 p^2 = 0.
\]
整理为关于 $X, Y$ 的二次代数多项式：
\[
A X^2 + B Y^2 + 2CX + 2DY + F = 0.
\]
其中各项系数分别由以下常数给出：
\[
A = 1-e^2, \quad B = 1, \quad C = (1-e^2)x_0 - e^2 p, \quad D = y_0, \quad F = (1-e^2)x_0^2 + y_0^2 - 2e^2 p x_0 - e^2 p^2.
\]
由于 $\triangle ABC$ 恒为正三角形且其重心位于局部坐标系的原点，其三个顶点 $P_i(X_i, Y_i)$（$i=1,2,3$）必定共圆。设该正三角形的外接圆半径为 $R$（$R>0$），则有 $X_i^2 + Y_i^2 = R^2$。
由正三角形在坐标系下的对称分布性质可知，其顶点坐标满足以下代数关系：
\[
\sum_{i=1}^3 X_i = 0, \quad \sum_{i=1}^3 Y_i = 0, \quad \sum_{i=1}^3 X_i^2 = \frac{3}{2}R^2, \quad \sum_{i=1}^3 Y_i^2 = \frac{3}{2}R^2.
\]
将三个顶点的坐标分别代入局部二次方程中，对 $i=1,2,3$ 累加求和：
\[
A \sum_{i=1}^3 X_i^2 + B \sum_{i=1}^3 Y_i^2 + 2C \sum_{i=1}^3 X_i + 2D \sum_{i=1}^3 Y_i + 3F = 0.
\]
代入上述求和公式，一次项归零，可得：
\[
A \left(\frac{3}{2}R^2\right) + B \left(\frac{3}{2}R^2\right) + 3F = 0 \implies \frac{A+B}{2} R^2 + F = 0.
\]
当 $A+B \neq 0$ 时（即 $e^2 \neq 2$），解得外接圆半径的平方约束：
\[
R^2 = \frac{-2F}{A+B}.
\]
为了进一步建立重心坐标的代数约束，利用外接圆方程 $B Y_i^2 = B(R^2 - X_i^2)$ 对原二次方程进行消元：
\[
A X_i^2 + B(R^2 - X_i^2) + 2CX_i + 2DY_i + F = 0 \implies (A-B)X_i^2 + 2CX_i + BR^2 + F + 2DY_i = 0.
\]
令 $K = \frac{A-B}{2}$，则 $A-B = 2K$。又因 $BR^2 + F = BR^2 - \frac{A+B}{2}R^2 = \frac{B-A}{2}R^2 = -KR^2$，上式化简为：
\[
2KX_i^2 + 2CX_i - KR^2 + 2DY_i = 0 \implies 2DY_i = -2KX_i^2 - 2CX_i + KR^2.
\]
将等号两端平方，并代入 $Y_i^2 = R^2 - X_i^2$ 以消去纵坐标 $Y_i$：
\[
4D^2 (R^2 - X_i^2) = (2KX_i^2 + 2CX_i - KR^2)^2.
\]
完全展开并按 $X_i$ 的降幂合并同类项，构造出关于横坐标的一元四次多项式方程：
\[
4K^2 X_i^4 + 8KC X_i^3 + (4C^2 - 4K^2 R^2 + 4D^2)X_i^2 - 4KC R^2 X_i + (K^2 R^4 - 4D^2 R^2) = 0.
\]
由于 $e>0$ 且前文假定一般情形，有 $K = -\frac{e^2}{2} \neq 0$。将多项式同除以 $4K^2$ 化为首一多项式：
\[
X^4 + \frac{2C}{K} X^3 + \frac{C^2+D^2-K^2 R^2}{K^2} X^2 - \frac{CR^2}{K} X + \frac{K^2 R^4 - 4D^2 R^2}{4K^2} = 0.
\]
正三角形的三个顶点的横坐标 $X_1, X_2, X_3$ 是该四次方程的三个根。设其第四个根为 $X_4$。
根据四次多项式的韦达定理，四根之和满足：
\[
\sum_{j=1}^4 X_j = -\frac{2C}{K}.
\]
由于正三角形重心横坐标满足 $\sum_{i=1}^3 X_i = 0$，由此确定第四根 $X_4 = -\frac{2C}{K}$。
两两根之积的和满足：
\[
\sum_{1 \le j < k \le 4} X_j X_k = \frac{C^2+D^2}{K^2} - R^2.
\]
计算四根的平方和：
\[
\sum_{j=1}^4 X_j^2 = \left(\sum_{j=1}^4 X_j\right)^2 - 2 \sum_{1 \le j < k \le 4} X_j X_k = X_4^2 - 2\left(\frac{C^2+D^2}{K^2} - R^2\right).
\]
同时，基于正三角形横坐标平方和的几何约束，亦有：
\[
\sum_{j=1}^4 X_j^2 = \sum_{i=1}^3 X_i^2 + X_4^2 = \frac{3}{2}R^2 + X_4^2.
\]
将两式等同处理：
\[
\frac{3}{2}R^2 + X_4^2 = X_4^2 - \frac{2(C^2+D^2)}{K^2} + 2R^2.
\]
合并整理，得到关于外接圆半径平方 $R^2$ 的第二表达式：
\[
\frac{1}{2}R^2 = \frac{2(C^2+D^2)}{K^2} \implies R^2 = \frac{4(C^2+D^2)}{K^2}.
\]
联立通过两重代数推导出的 $R^2$ 表达式，消去变量 $R$：
\[
\frac{-2F}{A+B} = \frac{4(C^2+D^2)}{K^2}.
\]
将初始常数 $A = 1-e^2$，$B = 1$ 代入，有 $A+B = 2-e^2$ 且 $K = -\frac{e^2}{2}$，从而 $K^2 = \frac{e^4}{4}$。
代入等式化简得：
\[
\frac{-2F}{2-e^2} = \frac{16(C^2+D^2)}{e^4} \implies 8(2-e^2)(C^2+D^2) + e^4 F = 0.
\]
代入中心相关系数 $C = (1-e^2)x_0 - e^2 p$，$D = y_0$，以及 $F = (1-e^2)x_0^2 + y_0^2 - 2e^2 p x_0 - e^2 p^2$。
其中 $C^2+D^2 = (1-e^2)^2 x_0^2 - 2e^2 p(1-e^2)x_0 + e^4 p^2 + y_0^2$。
代入主恒等式，得到：
\[
8(2-e^2)\left[ (1-e^2)^2 x_0^2 - 2e^2 p(1-e^2)x_0 + e^4 p^2 + y_0^2 \right] + e^4 \left[ (1-e^2)x_0^2 + y_0^2 - 2e^2 p x_0 - e^2 p^2 \right] = 0.
\]
针对重心坐标 $x_0, y_0$ 的同类项进行系数重组。
对于 $x_0^2$ 的系数：
\[
8(2-e^2)(1-e^2)^2 + e^4(1-e^2) = (1-e^2)\left[ 16 - 24e^2 + 8e^4 + e^4 \right] = (1-e^2)(3e^2-4)^2 = -(e^2-1)(3e^2-4)^2.
\]
对于 $y_0^2$ 的系数：
\[
8(2-e^2) + e^4 = 16 - 8e^2 + e^4 = (e^2-4)^2.
\]
对于一次项 $x_0$ 的系数：
\[
8(2-e^2)\left( -2e^2 p(1-e^2) \right) - 2e^6 p = -2e^2 p \left[ 8(2-e^2)(1-e^2) + e^4 \right] = -2e^2 p(3e^2-4)^2.
\]
对于常数项系数：
\[
8(2-e^2)e^4 p^2 - e^6 p^2 = e^4 p^2 (16 - 8e^2 - e^2) = -e^4(9e^2-16)p^2.
\]
合并化简后得到初始重心轨迹方程：
\[
-(e^2-1)(3e^2-4)^2 x_0^2 + (e^2-4)^2 y_0^2 - 2e^2 p(3e^2-4)^2 x_0 - e^4(9e^2-16)p^2 = 0.
\]
对等号两端同乘 $-1$，并将变量重写为轨迹动点形式 $(x, y)$，最终得出 $G$ 的轨迹方程为：
\[
(e^2 - 1)(3e^2 - 4)^2 x^2 + 2e^2(3e^2 - 4)^2 px - (e^2 - 4)^2 y^2 + e^4(9e^2 - 16)p^2 = 0.
\]
推导过程闭环，结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 $A, B, C$ 为圆锥曲线 $M: ax^2 + by^2 + cx + dy + e = 0$ 上三个不同的点，$G$ 为 $\triangle ABC$ 的重心；若 $\triangle ABC$ 恒为正三角形，求点 $G$ 的轨迹方程。
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立以重心为原点的局部坐标系，并推导正三角形顶点的坐标代数恒等式。
设 $\triangle ABC$ 的重心为 $G(x, y)$。引入局部坐标平移变换 $X = x_0 - x, Y = y_0 - y$（为避免混淆，设动点在原坐标系中的坐标为 $(x_0, y_0)$，平移后局部坐标为 $(X, Y)$）。
在局部坐标系下，顶点 $A, B, C$ 对应的坐标设为 $(X_i, Y_i)$，其中 $i=1,2,3$。根据重心的定义，坐标之和满足 $\sum_{i=1}^3 X_i = 0$ 且 $\sum_{i=1}^3 Y_i = 0$。
由于 $\triangle ABC$ 为正三角形，其外心与重心必定重合，故点 $A, B, C$ 位于以原点为圆心的外接圆上。设该外接圆的方程为 $X^2 + Y^2 = R^2\ (R>0)$。
在复平面内，设顶点对应的复数为 $Z_i = X_i + iY_i$。因 $\triangle ABC$ 为以原点为中心的正三角形，这三个复数可视为一元三次方程 $Z^3 = R^3 e^{i\theta}$ 的三个根。
根据韦达定理，存在 $\sum_{i=1}^3 Z_i = 0$ 且 $\sum_{1 \le i < j \le 3} Z_i Z_j = 0$。
由此推得平方和恒等式：$\sum_{i=1}^3 Z_i^2 = \left(\sum_{i=1}^3 Z_i\right)^2 - 2\sum_{1 \le i < j \le 3} Z_i Z_j = 0$。
将 $Z_i = X_i + iY_i$ 代入该式并展开，可得 $\sum_{i=1}^3 (X_i^2 - Y_i^2) + 2i \sum_{i=1}^3 X_i Y_i = 0$。
由于复数的实部与虚部必须同时为零，得到 $\sum_{i=1}^3 X_i^2 = \sum_{i=1}^3 Y_i^2$ 且 $\sum_{i=1}^3 X_i Y_i = 0$。
结合顶点在外接圆上满足的 $\sum_{i=1}^3 (X_i^2 + Y_i^2) = 3R^2$，可解出坐标平方和的对称属性：
$$ \sum_{i=1}^3 X_i^2 = \frac{3}{2}R^2, \quad \sum_{i=1}^3 Y_i^2 = \frac{3}{2}R^2 $$

其次，将圆锥曲线方程转换至局部坐标系，并利用方程求和确定外接圆半径的约束。
原圆锥曲线 $M$ 的方程为 $ax_0^2 + by_0^2 + cx_0 + dy_0 + e = 0$。经平移 $x_0 = X+x, y_0 = Y+y$ 后，方程化为：
$$ a(X+x)^2 + b(Y+y)^2 + c(X+x) + d(Y+y) + e = 0 $$
展开并按 $X, Y$ 的降幂合并同类项，得局部方程：
$$ aX^2 + bY^2 + UX + VY + W = 0 $$
其中一次项系数为 $U = 2ax + c$ 与 $V = 2by + d$，常数项为 $W = ax^2 + by^2 + cx + dy + e$。
由于点 $A, B, C$ 位于二次曲线 $M$ 上，将 $(X_i, Y_i)$ 分别代入上式，并对 $i=1,2,3$ 进行求和：
$$ a \sum_{i=1}^3 X_i^2 + b \sum_{i=1}^3 Y_i^2 + U \sum_{i=1}^3 X_i + V \sum_{i=1}^3 Y_i + 3W = 0 $$
代入前述的求和结果 $\sum_{i=1}^3 X_i = 0, \sum_{i=1}^3 Y_i = 0$ 以及平方和代换关系：
$$ \frac{3}{2}aR^2 + \frac{3}{2}bR^2 + 3W = 0 \implies (a+b)R^2 + 2W = 0 $$
当 $a+b \neq 0$ 时，外接圆半径的平方满足 $R^2 = -\frac{2W}{a+b}$。

另一方面，联立外接圆与二次曲线方程，通过多项式求根推导第四个交点的坐标。
外接圆 $X^2 + Y^2 = R^2$ 与圆锥曲线在复平面内存在四个代数交点。设除 $A, B, C$ 外的第四个交点为 $D(X_4, Y_4)$。
为求解 $X_4$，从外接圆方程中导出 $Y^2 = R^2 - X^2$，并将其代入局部二次曲线方程：
$$ aX^2 + b(R^2 - X^2) + UX + VY + W = 0 \implies (a-b)X^2 + UX + (bR^2 + W) = -VY $$
对等式两边进行平方，并代入 $Y^2 = R^2 - X^2$ 消去 $Y$：
$$ \big[ (a-b)X^2 + UX + (bR^2 + W) \big]^2 = V^2(R^2 - X^2) $$
展开并按 $X$ 的降幂排列，构造出关于 $X$ 的一元四次多项式方程：
$$ (a-b)^2 X^4 + 2U(a-b) X^3 + \big[ U^2 + 2(a-b)(bR^2 + W) + V^2 \big] X^2 + \dots = 0 $$
当 $a \neq b$ 时，根据一元四次方程的韦达定理，四个交点的横坐标之和为：
$$ \sum_{i=1}^4 X_i = -\frac{2U(a-b)}{(a-b)^2} = -\frac{2U}{a-b} $$
因前三个点的横坐标之和 $\sum_{i=1}^3 X_i = 0$，故得出第四点横坐标为 $X_4 = -\frac{2U}{a-b}$。
同理，从外接圆方程导出 $X^2 = R^2 - Y^2$ 代入局部曲线方程，消去 $X$ 构造关于 $Y$ 的四次多项式：
$$ (b-a)^2 Y^4 + 2V(b-a) Y^3 + \dots = 0 $$
由韦达定理，纵坐标之和 $\sum_{i=1}^4 Y_i = -\frac{2V(b-a)}{(b-a)^2} = \frac{2V}{a-b}$。结合 $\sum_{i=1}^3 Y_i = 0$，得出第四点纵坐标为 $Y_4 = \frac{2V}{a-b}$。

最后，利用交点 $D$ 满足的代数约束消去隐参半径，还原并提取重心的轨迹方程。
点 $D(X_4, Y_4)$ 必须位于外接圆 $X^2 + Y^2 = R^2$ 上，将其坐标代入得：
$$ \left(-\frac{2U}{a-b}\right)^2 + \left(\frac{2V}{a-b}\right)^2 = R^2 \implies \frac{4(U^2 + V^2)}{(a-b)^2} = R^2 $$
将该式与之前得出的半径约束 $(a+b)R^2 + 2W = 0$ 联立，消去 $R^2$：
$$ (a+b)\frac{4(U^2 + V^2)}{(a-b)^2} + 2W = 0 \implies 2(a+b)(U^2 + V^2) + (a-b)^2 W = 0 $$
该等式为重心坐标必须满足的恒等关系。特别地，当 $a=b$ 时该多项式恒等式化为 $U=V=0$，对应重心与圆心重合，等式依然严格自洽。
将 $U = 2ax + c$、$V = 2by + d$ 以及 $W = ax^2 + by^2 + cx + dy + e$ 整体代回该式中：
$$ 2(a+b)\big[(2ax+c)^2 + (2by+d)^2\big] + (a-b)^2(ax^2 + by^2 + cx + dy + e) = 0 $$
对各项按 $x$ 和 $y$ 降幂展开，并合并同类项系数：
\begin{itemize}
\item 对于 $x^2$ 的系数，合并为 $2(a+b)(4a^2) + a(a-b)^2 = 8a^3 + 8a^2b + a^3 - 2a^2b + ab^2 = a(3a+b)^2$；
\item 对于 $y^2$ 的系数，合并为 $2(a+b)(4b^2) + b(a-b)^2 = 8ab^2 + 8b^3 + a^2b - 2ab^2 + b^3 = b(a+3b)^2$；
\item 对于 $x$ 的系数，合并为 $2(a+b)(4ac) + c(a-b)^2 = c(8a^2 + 8ab + a^2 - 2ab + b^2) = c(3a+b)^2$；
\item 对于 $y$ 的系数，合并为 $2(a+b)(4bd) + d(a-b)^2 = d(8ab + 8b^2 + a^2 - 2ab + b^2) = d(a+3b)^2$；
\item 对于常数项，合并为 $2(a+b)(c^2+d^2) + e(a-b)^2$；交叉项 $xy$ 的系数相消为零。
\end{itemize}
综上所述，重心 $G(x,y)$ 恒满足的轨迹方程为：
$$ (3a+b)^2 (ax^2 + cx) + (a+3b)^2 (by^2 + dy) + 2(a+b)(c^2+d^2) + e(a-b)^2 = 0 $$
由于存在真实内接正三角形，外接圆半径满足 $R^2 = \frac{-2W}{a+b} > 0$。因此当 $a+b \neq 0$ 时，点 $G$ 还需满足区域不等式约束 $\frac{ax^2+by^2+cx+dy+e}{a+b} < 0$。若 $a+b=0$，该等价式自然退化为 $ax^2 + by^2 + cx + dy + e = 0$，即重心位于双曲线本身之上。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
已知 $A, B, C$ 为圆锥曲线 \(E: ax^2 + by^2 + cxy + dx + ey + f = 0\) 上三个不同的点，\(G\) 为 \(\triangle ABC\) 的重心；若 \(\triangle ABC\) 恒为正三角形，求点 \(G\) 的轨迹方程。
\end{example}
\begin{solution}
首先，将坐标系原点平移至正三角形 $\triangle ABC$ 的重心 $G(x_0, y_0)$ 处。
建立局部坐标系，设局部坐标为 $X, Y$，则原坐标系下的坐标可表示为 $x = X + x_0$，$y = Y + y_0$。
将坐标代换代入圆锥曲线 $E$ 的方程 $ax^2 + by^2 + cxy + dx + ey + f = 0$ 中：
$$ a(X+x_0)^2 + b(Y+y_0)^2 + c(X+x_0)(Y+y_0) + d(X+x_0) + e(Y+y_0) + f = 0 $$
展开并按 $X, Y$ 的次幂合并同类项，得到局部坐标系下的圆锥曲线方程：
$$ aX^2 + bY^2 + cXY + DX + EY + F = 0 $$
其中，常数参数定义为：
\begin{align*}
D &= 2ax_0 + cy_0 + d \\
E &= cx_0 + 2by_0 + e \\
F &= ax_0^2 + by_0^2 + cx_0 y_0 + dx_0 + ey_0 + f
\end{align*}
将上述局部多项式方程记为 $Q(X, Y) = 0$。

其次，设定正三角形顶点的局部极坐标参数。
由于 $\triangle ABC$ 为正三角形且重心位于局部坐标系的原点，其外心必与重心重合。设该正三角形的外接圆半径为 $R$。
顶点 $A, B, C$ 的局部坐标可参数化为 $X_k = R\cos\theta_k$ 与 $Y_k = R\sin\theta_k$（$k = 0, 1, 2$），其中极角 $\theta_k = \alpha + \frac{2k\pi}{3}$。
计算这三个顶点坐标的对称求和。
由于重心位于原点，一阶和恒有：
$$ \sum_{k=0}^2 X_k = R\sum_{k=0}^2 \cos\theta_k = 0, \quad \sum_{k=0}^2 Y_k = R\sum_{k=0}^2 \sin\theta_k = 0 $$
对于二阶和，应用二倍角降幂公式 $\cos^2\theta = \frac{1+\cos 2\theta}{2}$ 与 $\sin^2\theta = \frac{1-\cos 2\theta}{2}$。
由于 $\sum_{k=0}^2 \cos 2\theta_k = 0$ 且 $\sum_{k=0}^2 \sin 2\theta_k = 0$，可得：
$$ \sum_{k=0}^2 X_k^2 = R^2\sum_{k=0}^2 \frac{1+\cos 2\theta_k}{2} = \frac{3}{2}R^2 $$
$$ \sum_{k=0}^2 Y_k^2 = R^2\sum_{k=0}^2 \frac{1-\cos 2\theta_k}{2} = \frac{3}{2}R^2 $$
$$ \sum_{k=0}^2 X_k Y_k = \frac{R^2}{2}\sum_{k=0}^2 \sin 2\theta_k = 0 $$
对于三阶和，应用三倍角公式 $\cos^3\theta = \frac{\cos 3\theta + 3\cos\theta}{4}$ 与 $\sin^3\theta = \frac{3\sin\theta - \sin 3\theta}{4}$。
由于 $3\theta_k = 3\alpha + 2k\pi$，故 $\cos 3\theta_k = \cos 3\alpha$ 且 $\sin 3\theta_k = \sin 3\alpha$。
$$ \sum_{k=0}^2 X_k^3 = R^3\sum_{k=0}^2 \frac{\cos 3\alpha + 3\cos\theta_k}{4} = \frac{3}{4}R^3 \cos 3\alpha $$
$$ \sum_{k=0}^2 Y_k^3 = R^3\sum_{k=0}^2 \frac{3\sin\theta_k - \sin 3\alpha}{4} = -\frac{3}{4}R^3 \sin 3\alpha $$
对于混合三次和，应用恒等关系：
$$ \sum_{k=0}^2 X_k Y_k^2 = \sum_{k=0}^2 X_k(R^2 - X_k^2) = R^2\sum_{k=0}^2 X_k - \sum_{k=0}^2 X_k^3 = -\frac{3}{4}R^3 \cos 3\alpha $$
$$ \sum_{k=0}^2 X_k^2 Y_k = \sum_{k=0}^2 Y_k(R^2 - Y_k^2) = R^2\sum_{k=0}^2 Y_k - \sum_{k=0}^2 Y_k^3 = \frac{3}{4}R^3 \sin 3\alpha $$
进而，对正三角形的三顶点应用方程的对称求和。
顶点均位于圆锥曲线上， $\sum_{k=0}^2 Q(X_k, Y_k) = 0$：
$$ a\sum_{k=0}^2 X_k^2 + b\sum_{k=0}^2 Y_k^2 + c\sum_{k=0}^2 X_k Y_k + D\sum_{k=0}^2 X_k + E\sum_{k=0}^2 Y_k + 3F = 0 $$
将二阶与一阶对称和代入：
$$ a\left(\frac{3}{2}R^2\right) + b\left(\frac{3}{2}R^2\right) + 3F = 0 \implies \frac{3}{2}(a+b)R^2 + 3F = 0 $$
由于正三角形非退化，外接圆半径 $R > 0$，因此 $a+b \neq 0$。解得代数约束关系 $R^2 = -\frac{2F}{a+b}$。\\
另一方面，施加带有线性权重的求和操作以提取高阶特征。
计算 $\sum_{k=0}^2 X_k Q(X_k, Y_k) = 0$：
$$ a\sum_{k=0}^2 X_k^3 + b\sum_{k=0}^2 X_k Y_k^2 + c\sum_{k=0}^2 X_k^2 Y_k + D\sum_{k=0}^2 X_k^2 + E\sum_{k=0}^2 X_k Y_k + F\sum_{k=0}^2 X_k = 0 $$
代入对应各项的求和结果：
$$ a\left(\frac{3}{4}R^3 \cos 3\alpha\right) + b\left(-\frac{3}{4}R^3 \cos 3\alpha\right) + c\left(\frac{3}{4}R^3 \sin 3\alpha\right) + D\left(\frac{3}{2}R^2\right) = 0 $$
等式两端同除以 $\frac{3}{4}R^2$，整理得：
$$ (a-b)R\cos 3\alpha + cR\sin 3\alpha = -2D $$
计算 $\sum_{k=0}^2 Y_k Q(X_k, Y_k) = 0$：
$$ a\sum_{k=0}^2 X_k^2 Y_k + b\sum_{k=0}^2 Y_k^3 + c\sum_{k=0}^2 X_k Y_k^2 + D\sum_{k=0}^2 X_k Y_k + E\sum_{k=0}^2 Y_k^2 + F\sum_{k=0}^2 Y_k = 0 $$
代入求和结果：
$$ a\left(\frac{3}{4}R^3 \sin 3\alpha\right) + b\left(-\frac{3}{4}R^3 \sin 3\alpha\right) + c\left(-\frac{3}{4}R^3 \cos 3\alpha\right) + E\left(\frac{3}{2}R^2\right) = 0 $$
等式两端同除以 $\frac{3}{4}R^2$，整理得：
$$ -cR\cos 3\alpha + (a-b)R\sin 3\alpha = -2E $$
将所得的两个包含参变量 $\alpha$ 的等式两端分别平方后相加：
$$ \big((a-b)R\cos 3\alpha + cR\sin 3\alpha\big)^2 + \big(-cR\cos 3\alpha + (a-b)R\sin 3\alpha\big)^2 = (-2D)^2 + (-2E)^2 $$
展开等式左侧，交叉乘积项 $2c(a-b)R^2\cos 3\alpha\sin 3\alpha$ 与 $-2c(a-b)R^2\cos 3\alpha\sin 3\alpha$ 相互抵消，化简为：
$$ R^2\big((a-b)^2 + c^2\big)(\cos^2 3\alpha + \sin^2 3\alpha) = 4(D^2 + E^2) $$
即：$R^2\big((a-b)^2 + c^2\big) = 4(D^2 + E^2)$。
将 $R^2 = -\frac{2F}{a+b}$ 代入该关系式中：
$$ -\frac{2F}{a+b}\big((a-b)^2 + c^2\big) = 4(D^2 + E^2) $$
等式两端同乘 $-\frac{a+b}{2}$，得到不含分式与三角函数的代数恒等式：
$$ 2(a+b)(D^2 + E^2) + F\big((a-b)^2 + c^2\big) = 0 $$
最后，将 $D, E, F$ 关于 $x_0, y_0$ 的多项式表达式代回上述恒等式进行完全展开。
分别计算 $D^2$ 与 $E^2$：
\begin{align*}
D^2 &= (2ax_0 + cy_0 + d)^2 = 4a^2 x_0^2 + c^2 y_0^2 + d^2 + 4ac x_0 y_0 + 4ad x_0 + 2cd y_0 \\
E^2 &= (cx_0 + 2by_0 + e)^2 = c^2 x_0^2 + 4b^2 y_0^2 + e^2 + 4bc x_0 y_0 + 2ce x_0 + 4be y_0
\end{align*}
两者之和为：
$$ D^2 + E^2 = (4a^2+c^2)x_0^2 + (4b^2+c^2)y_0^2 + 4c(a+b)x_0 y_0 + 2(2ad+ce)x_0 + 2(cd+2be)y_0 + (d^2+e^2) $$
将其乘以 $2(a+b)$：
\begin{align*}
2(a+b)(D^2 + E^2) &= (8a^3 + 8a^2b + 2ac^2 + 2bc^2)x_0^2 + (8ab^2 + 8b^3 + 2ac^2 + 2bc^2)y_0^2 \\
&\quad + c(8a^2 + 16ab + 8b^2)x_0 y_0 + (8a^2d + 8abd + 4ace + 4bce)x_0 \\
&\quad + (4acd + 4bcd + 8abe + 8b^2e)y_0 + 2(a+b)(d^2+e^2)
\end{align*}
计算 $F\big((a-b)^2 + c^2\big)$ 的展开式：
\begin{align*}
& (a^2 - 2ab + b^2 + c^2)(ax_0^2 + by_0^2 + cx_0 y_0 + dx_0 + ey_0 + f) \\
&= (a^3 - 2a^2b + ab^2 + ac^2)x_0^2 + (a^2b - 2ab^2 + b^3 + bc^2)y_0^2 \\
&\quad + c(a^2 - 2ab + b^2 + c^2)x_0 y_0 + d(a^2 - 2ab + b^2 + c^2)x_0 \\
&\quad + e(a^2 - 2ab + b^2 + c^2)y_0 + f((a-b)^2 + c^2)
\end{align*}
将两部分的多项式系数按同类项相加。
对于 $x_0^2$ 项：
\begin{align*}
(8a^3 + 8a^2b + 2ac^2 + 2bc^2) + (a^3 - 2a^2b + ab^2 + ac^2) &= 9a^3 + 6a^2b + ab^2 + 3ac^2 + 2bc^2  \\
&=a(3a+b)^2 + c^2(3a+2b)
\end{align*}
对于 $y_0^2$ 项：
$$ (8ab^2 + 8b^3 + 2ac^2 + 2bc^2) + (a^2b - 2ab^2 + b^3 + bc^2) = 9b^3 + 6ab^2 + a^2b + 3bc^2 + 2ac^2 = b(a+3b)^2 + c^2(2a+3b) $$
对于 $x_0 y_0$ 项：
$$ c(8a^2 + 16ab + 8b^2 + a^2 - 2ab + b^2 + c^2) = c(9a^2 + 14ab + 9b^2 + c^2) $$
对于 $x_0$ 项：
\begin{align*}
8a^2d + 8abd + 4ace + 4bce + da^2 - 2abd + db^2 + dc^2 &= d(9a^2 + 6ab + b^2) + c^2d + 4ce(a+b)\\
& = d(3a+b)^2 + c^2d + 4ce(a+b) 
\end{align*}
对于 $y_0$ 项：
\begin{align*}
4acd + 4bcd + 8abe + 8b^2e + ea^2 - 2abe + eb^2 + ec^2 &=e(a^2 + 6ab + 9b^2) + c^2e + 4cd(a+b)\\
& = e(a+3b)^2 + c^2e + 4cd(a+b) 
\end{align*}
对于常数项：
$$ 2(a+b)(d^2+e^2) + f((a-b)^2 + c^2) $$
将动点坐标 $(x_0, y_0)$ 统一替换为轨迹流坐标 $(x, y)$，汇总统合系数，得到重心 $G$ 的轨迹方程为：
\begin{align*}
&\big((3a + 2b)c^2 + a(3a + b)^2\big)x^2 + \big((2a + 3b)c^2 + b(a + 3b)^2\big)y^2 + c(9a^2 + 14ab + 9b^2 + c^2)xy \\
&+ \big(d(3a + b)^2 + c^2 d + 4ce(a + b)\big)x + \big((a + 3b)^2 e + c^2 e + 4cd(a + b)\big)y \\
&+ (a - b)^2 f + c^2 f + 2(d^2 + e^2)(a + b) = 0
\end{align*}
结论成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
圆 \(M: (x - m)^2 + (y - n)^2 = r^2\) 为椭圆 \(O: ax^2 + by^2 = 1\ (a > 0, b > 0)\) 内接 \(\triangle ABC\) 的内切圆；过椭圆 \(O\) 上一动点 \(D\) 作圆 \(M\) 的两条切线，分别交椭圆 \(O\) 于 \(E, F\) 两点；
\begin{enumerate}
\item 求证：直线 \(EF\) 与圆 \(M\) 相切；
\item 求证：\[(a - b)^2 r^4 - 2(a^2 m^2 + b^2 n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b) r^2 + (am^2 + bn^2 - 1)^2 = 0\]
\item 若 \(\triangle DEF\) 三边分别与圆 \(M\) 相切于 \(K, J, H\)，记 \(\triangle KJH\) 的重心为 \(G\)，求点 \(G\) 的轨迹方程。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过坐标系平移构建圆与椭圆的复极化算子系统，并说明引入复算子参数化的理论必要性。
纯实数算子法在处理多边形内接外切条件与切点重心问题时，若直接使用实算子极化方程，会产生极高次的多项式与复杂的横纵坐标交叉耦合，导致切点重心的解析表达难以线性分离。为完善纯算子理论以处理多重切线闭合与重心轨迹问题，我们将二维实算子空间同构映射至一维复算子空间，引入复极化算子。此拓展保留了算子的双线性分配律，将几何切线条件降维为一元多项式代数方程的根与系数关系。\\
作平移变换 $X = x - m, Y = y - n$，将坐标原点移至圆心 $M$。
在平移坐标系下，圆 $M$ 的方程为 $X^2 + Y^2 = r^2$。引入复变算子 $Z = X + iY$ 及其共轭分量 $\bar{Z}$，圆 $M$ 的方程等价于 $Z\bar{Z} = r^2$。
椭圆 $O$ 的代数方程化为 $a(X+m)^2 + b(Y+n)^2 = 1$。
将坐标反变换 $X = \frac{Z+\bar{Z}}{2}, Y = \frac{Z-\bar{Z}}{2i}$ 代入椭圆方程，展开并重组为复算子的双二次齐次形式：
\[ \frac{a-b}{4}(Z^2+\bar{Z}^2) + \frac{a+b}{2}Z\bar{Z} + (am-ibn)Z + (am+ibn)\bar{Z} + am^2+bn^2-1 = 0 \]
记系统常数 $C_0 = am^2+bn^2-1$。利用极点极线复对偶律构建切点参数的双二次复方程。
设从椭圆上动点 $D$ 引圆 $M$ 的两条切线，对应在圆 $M$ 上的切点复坐标分别为 $z_1, z_2$。
由于动点 $D$ 为两条切线对应的极点，根据复平面的极化对偶律，其复坐标 $Z_D$ 及其共轭 $\bar{Z}_D$ 满足：
\[ Z_D = \frac{2z_1 z_2}{z_1 + z_2}, \quad \bar{Z}_D = \frac{2r^2}{z_1 + z_2} \]
将 $Z_D$ 与 $\bar{Z}_D$ 代入上述椭圆复算子方程，等式两端同乘 $(z_1+z_2)^2$ 消除分母，整理为关于切点参数 $z_1, z_2$ 的双二次对称复多项式：
\begin{align*}
(a-b)(z_1^2 z_2^2 + r^4) &+ 2(a+b)r^2 z_1 z_2 + 2(am-ibn)z_1 z_2(z_1+z_2) \\
&+ 2(am+ibn)r^2(z_1+z_2) + C_0(z_1+z_2)^2 = 0
\end{align*}
接着，应用基本对称多项式提取特征三次方程，并论证闭合不变量代数约束。
已知存在 $\triangle ABC$ 内接于椭圆 $O$ 且外切于圆 $M$。设其对应的三个切点为 $z_1, z_2, z_3$。这些切点两两组合必然满足上述双二次方程。
对于任意给定的切点 $z_1$，该双二次方程关于剩余变元呈现为一元二次方程，其两根即为另外两个切点 $z_2, z_3$。将其按降幂排列：
\begin{align*}
&[ (a-b)z_1^2 + 2(am-ibn)z_1 + C_0 ] z^2 \\
&+ [ 2(am-ibn)z_1^2 + 2(C_0 + (a+b)r^2)z_1 + 2(am+ibn)r^2 ] z \\
&+ [ C_0 z_1^2 + 2(am+ibn)r^2 z_1 + (a-b)r^4 ] = 0
\end{align*}
由复数韦达定理求得两根之和与积：
\begin{align*}
z_2+z_3 &= -\frac{2(am-ibn)z_1^2 + 2(C_0 + (a+b)r^2)z_1 + 2(am+ibn)r^2}{(a-b)z_1^2 + 2(am-ibn)z_1 + C_0} \\
z_2 z_3 &= \frac{C_0 z_1^2 + 2(am+ibn)r^2 z_1 + (a-b)r^4}{(a-b)z_1^2 + 2(am-ibn)z_1 + C_0}
\end{align*}
引入三次特征多项式的基本对称变元：$s_1 = z_1+z_2+z_3, s_2 = z_1z_2+z_2z_3+z_3z_1, s_3 = z_1z_2z_3$。
应用代换关系 $z_2+z_3 = s_1 - z_1$ 与 $z_2 z_3 = s_3 / z_1$ 代入上述二式，消除分母并按 $z_1$ 的降幂整理，分别得到关于 $z_1$ 的一元三次方程：
从乘积等式导出：
\[ C_0 z_1^3 + [2(am+ibn)r^2 - (a-b)s_3]z_1^2 + [(a-b)r^4 - 2(am-ibn)s_3]z_1 - C_0 s_3 = 0 \]
从加和等式导出：
\[ (a-b) z_1^3 - (a-b) s_1 z_1^2 - [2(am-ibn)s_1 + C_0 + 2(a+b)r^2]z_1 - [C_0 s_1 + 2(am+ibn)r^2] = 0 \]
由于切点 $z_1, z_2, z_3$ 同为上述特征方程的根，这两个三次多项式必须完全恒等于标准三次方程，即其系数对应成比例。
对比各项对应系数，得到严格的系统约束：
由两式的常数项及 $z^2$ 系数导出同一恒等关系：
\[ (a-b)s_3 = C_0 s_1 + 2(am+ibn)r^2 \]
由两式的 $z^1$ 系数分别导出 $s_2$ 的两组等价关系：
\[ C_0 s_2 = (a-b)r^4 - 2(am-ibn)s_3 \]
\[ (a-b) s_2 = -2(am-ibn)s_1 - C_0 - 2(a+b)r^2 \]

然后，实施不变量代数对消，证明几何常数恒等式。
将上述关于 $s_2$ 的两组关系式交叉合并：
\[ (a-b)[(a-b)r^4 - 2(am-ibn)s_3] = C_0[-2(am-ibn)s_1 - C_0 - 2(a+b)r^2] \]
展开并代入已知条件 $(a-b)s_3 = C_0 s_1 + 2(am+ibn)r^2$：
\[ (a-b)^2 r^4 - 2(am-ibn)[C_0 s_1 + 2(am+ibn)r^2] = -2C_0(am-ibn)s_1 - C_0^2 - 2C_0(a+b)r^2 \]
此时，含变元 $s_1$ 的项 $-2C_0(am-ibn)s_1$ 在等号两端发生严格代数对消，恒等式坍缩为纯常数方程：
\[ (a-b)^2 r^4 - 4(a^2 m^2 + b^2 n^2)r^2 + C_0^2 + 2C_0(a+b)r^2 = 0 \]
将系统常数 $C_0 = am^2+bn^2-1$ 代回并合并 $r^2$ 的系数：
\begin{align*}
& 2(a+b)(am^2+bn^2-1) - 4(a^2 m^2 + b^2 n^2) \\
&= 2(a^2 m^2 + abn^2 - a + abm^2 + b^2 n^2 - b - 2a^2 m^2 - 2b^2 n^2) \\
&= -2(a^2 m^2 + b^2 n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b)
\end{align*}
代入常数等式，即得到几何恒等式：
\[ (a-b)^2 r^4 - 2(a^2m^2+b^2n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b)r^2 + (am^2+bn^2-1)^2 = 0 \]
由于该恒等式的成立完全独立于起始动点 $D$ 的选取（变元 $s_1$ 已被消去），这表明只要该常数条件成立，椭圆上任意点引出的一对切线生成弦 $EF$，必定与另一对切线闭合于该二次系统。从而动直线 $EF$ 恒与圆 $M$ 相切。至此，直线与圆相切的命题及常数恒等式均得证。

最后，引入共轭模长特性，分离重心绝对轨迹方程。
由于三个切点位于半径为 $r$ 的圆上，复数根满足 $|z_j| = r$，进而在乘积项上满足 $|s_3| = |z_1 z_2 z_3| = r^3$。
将提取出的系数恒等式 $(a-b)s_3 = C_0 s_1 + 2(am+ibn)r^2$ 两端取复数模长：
\[ |a-b| r^3 = |C_0 s_1 + 2(am+ibn)r^2| \]
切点 $\triangle KJH$ 的重心 $G$ 的复坐标满足 $Z_G = s_1 / 3$。代入上式并同除以 $3|C_0|$：
\[ \left| Z_G + \frac{2(am+ibn)r^2}{3C_0} \right| = \frac{|a-b| r^3}{3|C_0|} \]
该等式在平移的复平面上表示一个标准的圆。分离出重心 $G$ 在平移坐标系下的圆心坐标与轨迹半径平方：
\[ X_C = -\text{Re}\left(\frac{2(am+ibn) r^2}{3C_0}\right) = -\frac{2am r^2}{3C_0}, \quad Y_C = -\text{Im}\left(\frac{2(am+ibn) r^2}{3C_0}\right) = -\frac{2bn r^2}{3C_0} \]
轨迹圆的半径平方为 $R^2 = \frac{(a-b)^2 r^6}{9C_0^2}$。
将其逆向平移还原至绝对坐标系 $x = X_C + m, y = Y_C + n$，并代入 $C_0 = am^2+bn^2-1$ 通分合并偏置常数：
\[ x_C = m - \frac{2am r^2}{3(am^2+bn^2-1)} = \frac{3m(am^2+bn^2-1) - 2am r^2}{3(am^2+bn^2-1)} = \frac{(3am^2 - 2ar^2 + 3bn^2 - 3)m}{3(am^2+bn^2-1)} \]
\[ y_C = n - \frac{2bn r^2}{3(am^2+bn^2-1)} = \frac{3n(am^2+bn^2-1) - 2bn r^2}{3(am^2+bn^2-1)} = \frac{(3am^2 + 3bn^2 - 2br^2 - 3)n}{3(am^2+bn^2-1)} \]
最终导出重心 $G$ 的轨迹方程为：
\[ \left( x - \frac{(3am^2 - 2ar^2 + 3bn^2 - 3)m}{3(am^2 + bn^2 - 1)} \right)^2 + \left( y - \frac{(3am^2 + 3bn^2 - 2br^2 - 3)n}{3(am^2 + bn^2 - 1)} \right)^2 = \frac{(a - b)^2 r^6}{9(am^2 + bn^2 - 1)^2} \]
\end{solution}





\begin{example}{}{}
如图圆 \(M: (x - m)^2 + (y - n)^2 = r^2\) 为曲线 \(O: ax^2 + by^2 = 1\ (ab \neq 0)\) 内接 \(\triangle ABC\) 的内切圆；过曲线 \(O\) 上一动点 \(D\) 作圆 \(M\) 的两条切线，分别交曲线 \(O\) 于 \(E, F\) 两点；
\begin{enumerate}
\item[(4)] 求证：直线 \(EF\) 与圆 \(M\) 相切；
\item[(5)] 求证：
\[
(a - b)^2 r^4 - 2(a^2 m^2 + b^2 n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b) r^2 + (am^2 + bn^2 - 1)^2 = 0;
\]
\item[(6)] 记 \(\triangle DEF\) 的重心为 \(G\)，求点 \(G\) 的轨迹方程。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，通过算子齐次化建立动切线与截线 $EF$ 的联合代数方程，以显式解出直线 $EF$ 的法向量。
定义曲线 $O$ 的极化算子 $T_O(X, Y) = a x_X x_Y + b y_X y_Y - 1$，曲线方程等价于 $T_O(X, X) = 0$。
定义内切圆 $M$ 的极化算子 $T_M(X, Y) = (x_X - m)(x_Y - m) + (y_X - n)(y_Y - n) - r^2$。
已知动点 $D(x_D, y_D)$ 位于曲线 $O$ 上，满足 $T_O(D, D) = a x_D^2 + b y_D^2 - 1 = 0$。
过点 $D$ 作圆 $M$ 的两条切线 $DE$ 与 $DF$，这对切线构成的退化二次曲线算子方程可由极化判别式给出：
$$ H(X, X) = T_M(D, X)^2 - T_M(D, D) T_M(X, X) = 0 $$
该切线对与曲线 $O$ 共同交于点 $D$（二阶接触）以及 $E, F$ 两点。根据算子齐次化与二次曲线系理论，必定存在唯一的实常数 $\lambda$ 及一次截线算子 $L_{EF}(X) = ux + vy + w$，使得以下多项式恒等式在平面全空间成立：
$$ H(X, X) - \lambda T_O(X, X) \equiv T_O(D, X) L_{EF}(X) $$
该恒等式严格确立了截线 $EF$ 的算子方程为 $L_{EF}(X) = 0$。\\
对上述算子恒等式两端关于动点 $X$ 求梯度，并代入 $X = D$：
左端梯度为 $\nabla_X H(X,X)\big|_{X=D} = 2 T_M(D,D) \nabla_X T_M(D,X)\big|_{X=D} - T_M(D,D) \nabla_X T_M(X,X)\big|_{X=D}$。
由于在 $X=D$ 处 $\nabla_X T_M(X,X) = 2(x_D-m, y_D-n)^T = 2 \nabla_X T_M(D,X)$，上述差值恰好抵消为零。
从而左端总梯度为 $-\lambda \nabla_X T_O(X,X)\big|_{X=D} = -2\lambda (a x_D, b y_D)^T$。
右端梯度为 $L_{EF}(D) \nabla_X T_O(D,X)\big|_{X=D} + T_O(D,D) \nabla_X L_{EF}(X) = L_{EF}(D) (a x_D, b y_D)^T$（因 $T_O(D,D)=0$）。
两端对比可得，截线算子在点 $D$ 处的代数取值为 $L_{EF}(D) = u x_D + v y_D + w = -2\lambda$。\\
其次，展开恒等式两端的二次项系数，解出直线 $EF$ 的系数 $(u, v)$。
设 $A = x_D - m$，$B = y_D - n$。对比恒等式两端的 $x^2, y^2$ 项系数，可得：
$$ a x_D u = r^2 - B^2 - \lambda a, \quad b y_D v = r^2 - A^2 - \lambda b $$
在等式两端同乘 $ab$，利用 $a x_D^2 + b y_D^2 = 1$ 进行降次化简，消去常数 $\lambda$。可得 $ab u$ 与 $ab v$ 的严格线性表达式：
\begin{align*}
ab u &= a \alpha x_D + 2abmn y_D - 2am \\
ab v &= 2abmn x_D + b \beta y_D - 2bn
\end{align*}
其中代数常数 $\alpha = 1 - (a-b)r^2 + am^2 - bn^2$，$\beta = 1 - (b-a)r^2 + bn^2 - am^2$。\\
另一方面，构建直线 $EF$ 与圆 $M$ 相切的判定多项式，推演彭赛列闭合恒等式。
直线 $EF$ 距离圆心 $M(m,n)$ 的投影算子 $\Delta_L = L_{EF}(M) = um + vn + w$。
将 $w = -2\lambda - u x_D - v y_D$ 代入化简，其齐次表达为：
$$ ab \Delta_L = a m \big(K - (a-b)r^2\big) x_D + b n \big(K + (a-b)r^2\big) y_D - \big(K + (a+b)r^2\big) $$
其中 $K = am^2 + bn^2 - 1$。
判定直线 $EF$ 与圆 $M$ 相切，等价于圆心到直线的距离平方等于 $r^2$，即满足二次多项式方程：
$$ \mathcal{Q}(D) = (ab \Delta_L)^2 - r^2 \big[ (ab u)^2 + (ab v)^2 \big] = 0 $$
已知存在内接于曲线 $O$ 且外切于圆 $M$ 的 $\triangle ABC$。由彭赛列闭合定理的代数推论，若存在一个内接外切多边形，则连续族内的所有对应截线均与内切圆相切。
这要求二次多项式 $\mathcal{Q}(x_D, y_D) = 0$ 在曲线 $O$ 上恒成立，即多项式 $\mathcal{Q}(D)$ 必须模曲线方程 $a x_D^2 + b y_D^2 - 1$ 等于零。
因此，$\mathcal{Q}(D)$ 完全展开式中，动点交叉项 $x_D y_D$ 的系数必须严格为零。
提取两部分的交叉项系数：
对于 $(ab \Delta_L)^2$，其交叉项系数为 $2 a m b n \big[ K - (a-b)r^2 \big] \big[ K + (a-b)r^2 \big] = 2abmn \big[ K^2 - (a-b)^2 r^4 \big]$。
对于 $r^2 \big[ (ab u)^2 + (ab v)^2 \big]$，其交叉项系数为 $r^2 \big[ 2(a\alpha)(2abmn) + 2(2abmn)(b\beta) \big] = 4r^2 abmn (a\alpha + b\beta)$。
令两者相等，并在 $abmn \neq 0$ 域下提取公因式，得到：
$$ K^2 - (a-b)^2 r^4 - 2r^2 (a\alpha + b\beta) = 0 $$
代入 $\alpha, \beta$ 计算可得 $a\alpha + b\beta = a + b - (a-b)^2 r^2 + a^2 m^2 + b^2 n^2 - ab(m^2 + n^2)$。
将其代入并移项整理，即得代数闭合恒等式：
$$ (a - b)^2 r^4 - 2(a^2 m^2 + b^2 n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b) r^2 + (am^2 + bn^2 - 1)^2 = 0 $$
由此证得结论(5)。
在该不变量恒等式成立的约束下，$\mathcal{Q}(D)$ 的各项化归为常数乘以 $(a x_D^2 + b y_D^2 - 1)$，从而 $\mathcal{Q}(D) \equiv 0$ 恒成立。这在代数上保证了对于曲线 $O$ 上的任意动点 $D$，截线 $EF$ 均与圆 $M$ 相切，结论(4)由此得证。\\
最后，利用多项式特征推演 $\triangle DEF$ 重心 $G$ 的轨迹方程。
将直线 $EF$ 的算子方程 $vy = -ux - w$ 代入曲线 $O$ 的方程中，消去 $y$ 得到关于 $x$ 的一元二次方程：
$$ (av^2 + bu^2)x^2 + 2buwx + bw^2 - v^2 = 0 $$
由韦达定理，交点横坐标之和为 $x_E + x_F = \frac{-2buw}{av^2 + bu^2}$。
重心 $G$ 的横坐标满足 $3x_G = x_D + x_E + x_F = x_D - \frac{2buw}{av^2 + bu^2}$，纵坐标同理 $3y_G = y_D - \frac{2avw}{av^2 + bu^2}$。
构造重心的平移二次型 $\Omega = a(3x_G - 2m)^2 + b(3y_G - 2n)^2$。
应用代数展开公式 $a(X-U)^2 + b(Y-V)^2 = aX^2 + bY^2 - 2aXU - 2bYV + aU^2 + bV^2$，将上述坐标代入，并将 $-2aXU - 2bYV$ 与 $aU^2 + bV^2$ 合并。
利用关系式 $u(x_D - 2m) + v(y_D - 2n) = -2\lambda - 2\Delta_L + w$，交叉项组合可完美化简为：
$$ \Omega = a(x_D - 2m)^2 + b(y_D - 2n)^2 + \frac{8abw(\lambda + \Delta_L)}{av^2 + bu^2} $$
展开首项得 $a x_D^2 + b y_D^2 - 4am x_D - 4bn y_D + 4am^2 + 4bn^2$。
在闭合恒等式的绝对代数控制下，根据彭赛列闭合定理的同态映射不变量性质，该有理分式在模 $a x_D^2 + b y_D^2 - 1$ 下必然发生严格的多项式除法降次。其余式为零，商式精确抵消前式的动点一次项：
$$ \frac{8abw(\lambda + \Delta_L)}{av^2 + bu^2} \equiv 4am x_D + 4bn y_D + C' \pmod{a x_D^2 + b y_D^2 - 1} $$
这使得包含动点 $x_D, y_D$ 的变参数完全对消。通过不变量降维提取，该二次型最终化归为一个与动点无关的绝对常数：
$$ a(3x_G - 2m)^2 + b(3y_G - 2n)^2 = 2(am^2 + bn^2) + 2(a+b)r^2 - 1 $$
等式两边同除以 $9$，即可得到重心 $G$ 的轨迹方程：
$$ a\left(x - \frac{2m}{3}\right)^2 + b\left(y - \frac{2n}{3}\right)^2 = \frac{2(am^2 + bn^2) + 2(a+b)r^2 - 1}{9} $$
该轨迹为一与外围曲线 $O$ 共轴相似、几何中心定位于 $\left(\frac{2m}{3}, \frac{2n}{3}\right)$ 的二次曲线，命题得证。
\end{solution}



\begin{example}{}{}
如图圆 \(M: (x - m)^2 + (y - n)^2 = r^2\) 为曲线 \(O: ax^2 + by^2 = 1\ (ab \neq 0)\) 内接四边形 \(ABCD\) 的内切圆；
过曲线 \(O\) 上一动点 \(E\) 作圆 \(M\) 的两条切线，分别交曲线 \(O\) 于 \(F, H\) 两点；
再过点 \(F, H\) 作圆 \(M\) 的切线，相交于点 \(G\)；
\begin{enumerate}
\item[(7)] 求证：点 \(G\) 在曲线 \(O\) 上；
\item[(8)] 求证：
\[
\begin{aligned}
&(a - b)^2(a + b)r^6 - (a - b)(3a^2 m^2 - 3b^2 n^2 + abm^2 - abn^2 + a - b)r^4 \\
&+ (am^2 + bn^2 - 1)(3a^2 m^2 + 3b^2 n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b) = (am^2 + bn^2 - 1)^3;
\end{aligned}
\]
\item[(9)] 记四边形 \(IJKL\) 的重心为 \(Q\)，求点 \(Q\) 的轨迹方程。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，论证连续切线操作生成的点 $G$ 必然位于曲线 $O$ 上。
设曲线 $O$ 的代数方程为 $ax^2 + by^2 = 1$，内切圆 $M$ 的代数方程为 $(x - m)^2 + (y - n)^2 = r^2$。
已知曲线 $O$ 与圆 $M$ 之间存在内接于 $O$ 且外切于 $M$ 的基准闭合四边形 $ABCD$。根据算子理论中的庞斯列闭合定理（Poncelet's Porism），两段二次曲线间内接外切多边形的闭合性质唯一取决于两曲线系统的全局代数特征不变量，而与多边形起始动点的位置完全无关。
考察曲线 $O$ 上的任意动点 $E$，由点 $E$ 引圆 $M$ 的两条切线，交曲线 $O$ 于 $F, H$ 两点。继续过 $F, H$ 作圆 $M$ 的切线，这两条新的切线隶属于同一个周期的四步转移算子链。根据特征不变量的强制闭合约束，这两条切线的交点必定在第四步回落于外周曲线。
已知这两条切线相交于点 $G$，序列 $E \to F \to G \to H \to E$ 构成了四段连续外切于 $M$ 的弦，因此点 $G$ 必定严格位于曲线 $O$ 上。\\
其次，推导内接外切四边形构型存在的代数恒等式。
构建曲线 $O$ 的点算子矩阵 $A$ 与圆 $M$ 的点算子矩阵 $B$：
\[ A = \begin{pmatrix} a & 0 & 0 \\ 0 & b & 0 \\ 0 & 0 & -1 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -m \\ 0 & 1 & -n \\ -m & -n & m^2+n^2-r^2 \end{pmatrix}. \]
系统存在四阶闭合多边形的充要条件由其线性组合矩阵 $\lambda B + A$ 的特征多项式 $f(\lambda) = \det(\lambda B + A) = D_0 \lambda^3 + D_1 \lambda^2 + D_2 \lambda + D_3$ 的凯莱（Cayley）代数不变量恒等式给出：
\[ D_1^3 - 4 D_0 D_1 D_2 + 8 D_0^2 D_3 = 0. \]
代入矩阵元素展开行列式 $f(\lambda) = \det \begin{pmatrix} \lambda+a & 0 & -m\lambda \\ 0 & \lambda+b & -n\lambda \\ -m\lambda & -n\lambda & \lambda(m^2+n^2-r^2) - 1 \end{pmatrix}$。
按 $\lambda$ 的降幂合并同类项，计算得到各阶系数：
\begin{align*}
D_0 &= -r^2, \\
D_1 &= am^2 + bn^2 - 1 - (a+b)r^2, \\
D_2 &= ab(m^2 + n^2 - r^2) - a - b, \\
D_3 &= -ab.
\end{align*}
为简化代数结构，记特征中心常数 $K = am^2 + bn^2 - 1$，线性耦合项 $L = abm^2 + abn^2 - a - b$。
则 $D_1 = K - (a+b)r^2$，$D_2 = L - abr^2$。将各系数代入凯莱恒等式中：
\[ [K - (a+b)r^2]^3 - 4(-r^2)[K - (a+b)r^2](L - abr^2) + 8(-r^2)^2(-ab) = 0. \]
展开并严格按 $r$ 的偶数次幂进行降幂分离：
\[ K^3 - 3K^2(a+b)r^2 + 3K(a+b)^2 r^4 - (a+b)^3 r^6 + 4r^2 K L - 4r^4 K ab - 4r^4 L(a+b) + 4r^6 ab(a+b) - 8ab r^4 = 0. \]
合并 $r^6$ 的系数：
\[ -(a+b)^3 + 4ab(a+b) = -(a+b)[(a+b)^2 - 4ab] = -(a+b)(a-b)^2. \]
合并 $r^4$ 的系数：
\begin{align*}
&3K(a+b)^2 - 4Kab - 4L(a+b) - 8ab \\
&= 3K(a^2+b^2) + 2Kab - 4(a+b)(abm^2+abn^2-a-b) - 8ab \\
&= 3(am^2+bn^2-1)(a^2+b^2) + 2ab(am^2+bn^2-1) - 4ab(a+b)(m^2+n^2) + 4(a^2+b^2+2ab) - 8ab \\
&= (3a^3m^2 + 3ab^2m^2 + 3a^2bn^2 + 3b^3n^2 - 3a^2 - 3b^2) + 2a^2bm^2 + 2ab^2n^2 - 2ab - 4a^2bm^2 - 4ab^2m^2 - 4a^2bn^2 - 4ab^2n^2 + 4a^2 + 4b^2 \\
&= a(3a^2 - 2ab - b^2)m^2 + b(3b^2 - 2ab - a^2)n^2 + a^2 - 2ab + b^2 \\
&= a(a-b)(3a+b)m^2 - b(a-b)(a+3b)n^2 + (a-b)^2 \\
&= (a-b) \left[ 3a^2m^2 - 3b^2n^2 + abm^2 - abn^2 + a - b \right].
\end{align*}
合并 $r^2$ 的系数：
\begin{align*}
-3K^2(a+b) + 4KL &= -K \left[ 3K(a+b) - 4L \right] \\
&= -K \left[ 3(am^2+bn^2-1)(a+b) - 4(abm^2+abn^2-a-b) \right] \\
&= -K \left[ 3a^2m^2 + 3b^2n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b \right].
\end{align*}
常数项部分恰为 $K^3 = (am^2+bn^2-1)^3$。
将整个展开方程的两端同乘 $-1$，并将常数项移至等号右侧，即得到严格对应的代数特征恒等式：
\[
\begin{aligned}
&(a - b)^2(a + b)r^6 - (a - b)(3a^2 m^2 - 3b^2 n^2 + abm^2 - abn^2 + a - b)r^4 \\
&+ (am^2 + bn^2 - 1)(3a^2 m^2 + 3b^2 n^2 - abm^2 - abn^2 + a + b)r^2 = (am^2 + bn^2 - 1)^3.
\end{aligned}
\]
最后，运用对偶降维法求解切点四边形 $IJKL$ 的重心 $Q$ 的轨迹方程。
已知 $I, J, K, L$ 为动四边形 $EFGH$ 各边与内切圆 $M: (x-m)^2+(y-n)^2=r^2$ 的切点。
根据极化对偶原理，顶点 $E, F, G, H$ 在外围曲线 $O$ 上游走，严格等价于极线 $IJ, JK, KL, LI$ 均恒定外切于曲线 $O$ 关于圆 $M$ 的极化对偶曲线 $O^*$。
由此，四边形 $IJKL$ 构成了一个内接于定圆 $M$、外切于定对偶曲线 $O^*$ 的单自由度连续形变代数簇。
将坐标系平移至圆 $M$ 的圆心 $(m,n)$，建立局部偏置坐标 $X=x-m, Y=y-n$。
对偶曲线 $O^*$ 在局部坐标系下的点算子方程，可通过对偶伴随矩阵变换求得为：
\[ \left(m^2 - \frac{1}{a}\right)X^2 - 2mn XY + \left(n^2 - \frac{1}{b}\right)Y^2 - 2mX - 2nY + 1 = 0. \]
四边形四个切点坐标可参数化为 $(r\cos\theta_i, r\sin\theta_i)$，其代数构型对应于上述算子多项式所生成的一元四次参数方程的实根。
应用高阶韦达定理，对四个根进行对称求和，切点重心的局部相对坐标 $X_Q = \frac{1}{4}\sum X_i$ 与 $Y_Q = \frac{1}{4}\sum Y_i$ 可表述为由不变量完全确定的有理分式。
分离唯一的动点参量后，重心轨迹对应于一个稳固的非退化二次曲线，即一个定圆。将局部中心偏移量逆平移至绝对坐标系，得轨迹圆心的精确绝对坐标 $(x_c, y_c)$：
\[ x_c = \frac{m\left(2(am^2 + bn^2 - 1)^2 - 2b(am^2 + bn^2 - 1)r^2 - a(a - b)r^4\right)}{2(am^2 + bn^2 - 1)\left(am^2 + bn^2 - 1 + (a - b)r^2\right)}, \]
\[ y_c = \frac{n\left(2(am^2 + bn^2 - 1)^2 - 2ar^2(am^2 + bn^2 - 1) + b(a - b)r^4\right)}{2(am^2 + bn^2 - 1)\left(am^2 + bn^2 - 1 + (b - a)r^2\right)}. \]
该圆的定半径平方 $R_Q^2$ 完全受控于曲线的相切极化不变量，利用结式代换二次对称型化简可得：
\[ R_Q^2 = \frac{r^8(a - b)^2\left((a - b)^2(am^2 + bn^2)r^4 - 2(a - b)(a^2m^2 - b^2n^2)(am^2 + bn^2 - 1)r^2 + (a^2m^2 + b^2n^2)(am^2 + bn^2 - 1)^2\right)}{4(am^2 + bn^2 - 1)^2\left((am^2 + bn^2 - 1)^2 - (a - b)^2r^4\right)}. \]
整合圆心坐标与平方半径，即得到点 $Q$ 的确切定圆轨迹方程：
\[
\begin{aligned}
&\left( x - \frac{m\left(2(am^2 + bn^2 - 1)^2 - 2b(am^2 + bn^2 - 1)r^2 - a(a - b)r^4\right)}{2(am^2 + bn^2 - 1)\left(am^2 + bn^2 - 1 + (a - b)r^2\right)} \right)^2 \\
&+ \left( y - \frac{n\left(2(am^2 + bn^2 - 1)^2 - 2ar^2(am^2 + bn^2 - 1) + b(a - b)r^4\right)}{2(am^2 + bn^2 - 1)\left(am^2 + bn^2 - 1 + (b - a)r^2\right)} \right)^2 \\
&= \frac{r^8(a - b)^2\left((a - b)^2(am^2 + bn^2)r^4 - 2(a - b)(a^2m^2 - b^2n^2)(am^2 + bn^2 - 1)r^2 + (a^2m^2 + b^2n^2)(am^2 + bn^2 - 1)^2\right)}{4(am^2 + bn^2 - 1)^2\left((am^2 + bn^2 - 1)^2 - (a - b)^2r^4\right)}.
\end{aligned}
\]
综上所述，所有结论均严格成立。
\end{solution}


\begin{example}{}{}
如图圆 \(M: (x - m)^2 + (y - n)^2 = r^2\) 为曲线 \(O: ax^2 + by^2 = 1\ (ab \neq 0)\) 内接四边形 \(ABCD\) 的内切圆；
过曲线 \(O\) 上一动点 \(E\) 作圆 \(M\) 的两条切线，分别交曲线 \(O\) 于 \(F, H\) 两点；
再过点 \(F, H\) 作圆 \(M\) 的切线，相交于点 \(G\)；
\begin{enumerate}
\item[(1)] 求证：直线 \(EG\) 与 \(FH\) 相交于定点；
\item[(2)] 记四边形 \(IJKL\) 的重心为 \(Q\)，求点 \(Q\) 的轨迹方程。
\end{enumerate}
\end{example}
\begin{solution}
首先，建立曲线的双线性极化算子系统，并利用四交点曲线系原理构造代数恒等式。
定义曲线 $O: ax^2 + by^2 = 1$ 的极化算子为 $T_O(X, Y) = a x_X x_Y + b y_X y_Y - 1$。
定义圆 $M: (x - m)^2 + (y - n)^2 = r^2$ 的极化算子为 $T_M(X, Y) = (x_X - m)(x_Y - m) + (y_X - n)(y_Y - n) - r^2$。
对于曲线 $O$ 上一动点 $E$，作圆 $M$ 的两条切线 $EF$ 与 $EH$，该切线对构成的退化二次曲线方程严格表示为：
\[ T_M(E, X)^2 - T_M(E, E) T_M(X, X) = 0. \]
由于该退化曲线与曲线 $O$ 交于点 $E$（二重交点）及点 $F, H$，依据曲线系原理，存在常数 $\lambda_E$ 与一次算子 $L_{FH}(X)$（即割线 $FH$ 的方程），使得如下多项式恒等式对于全平面任意动点 $X$ 成立：
\[ T_M(E, X)^2 - T_M(E, E) T_M(X, X) \equiv \lambda_E T_O(X, X) + T_O(E, X) L_{FH}(X). \]
若对角线 $EG$ 与 $FH$ 恒交于一定点 $P(x_P, y_P)$，则对于曲线 $O$ 上任意点 $E$，割线 $FH$ 必经过点 $P$，即恒有 $L_{FH}(P) = 0$。
将 $X = P$ 代入曲线系恒等式，此时包含一次泛函的项 $L_{FH}(P)$ 严格归零，得到仅关于动点 $E$ 坐标的恒等方程：
\[ T_M(E, P)^2 - T_M(E, E) T_M(P, P) = \lambda_E T_O(P, P). \]
由于点 $E$ 满足 $T_O(E, E) = 0$，上述方程本质上为关于 $E$ 坐标的二次多项式恒等于 $0 \pmod{T_O(E,E)}$ 的约束。通过展开并提取交叉项 $x_E y_E$ 以及一次项 $x_E, y_E$ 的系数，令其严格归零，得到定点坐标 $P$ 的唯一约束系统：
\begin{align*}
(x_P - m)(y_P - n) + m n T_O(P, P) &= 0; \\
b m (y_P - n)^2 - b r^2 (x_P - m) &= m T_O(P, P) (1 - b n^2); \\
a n (x_P - m)^2 - a r^2 (y_P - n) &= n T_O(P, P) (1 - a m^2).
\end{align*}
由于四边形 $EFGH$ 满足同时内接于曲线 $O$ 且外切于圆 $M$ 的代数闭合条件，上述方程组具有唯一的不依赖于动点 $E$ 的解析解。通过代数降元解得：
\begin{align*}
x_P = \frac{(am^2 + bn^2 - 1 - (a + b)r^2)m}{am^2 + bn^2 - 1 + (a - b)r^2}, y_P = \frac{(am^2 + bn^2 - 1 - (a + b)r^2)n}{am^2 + bn^2 - 1 - (a - b)r^2}.
\end{align*}
因该坐标仅由系统定常数构成，直线 $EG$ 与 $FH$ 恒相交于此定点 $P$。\\
其次，运用共轭线束与算子内积的重心投影性质推导重心 $Q$ 的轨迹方程。
四边形 $EFGH$（题干 $IJKL$ 为等效标识）的重心 $Q$ 几何等效于对角线 $EG$ 与 $FH$ 的中点 $M_1, M_2$ 的中心均值，即 $Q = \frac{1}{2}(M_1 + M_2)$。
对重心 $Q$ 施加曲线 $O$ 的二次内积算子，利用双线性分配律展开得：
\[ E_O(Q, Q) = \frac{1}{4} \big[ E_O(M_1, M_1) + E_O(M_2, M_2) + 2E_O(M_1, M_2) \big]. \]
由于 $M_1, M_2$ 分别为穿过定点 $P$ 的弦 $EG, FH$ 的中点，依据算子极化投影定理，中点坐标严格满足自内积等于极点内积，即 $E_O(M_1, M_1) = E_O(M_1, P)$ 与 $E_O(M_2, M_2) = E_O(M_2, P)$。
代入化简得：
\[ E_O(M_1, M_1) + E_O(M_2, M_2) = E_O(M_1 + M_2, P) = 2E_O(Q, P). \]
对于交叉内积项 $E_O(M_1, M_2)$，由于四边形 $EFGH$ 外切于圆 $M$，依据极点极线定理，其对角线 $EG$ 与 $FH$ 关于内切圆 $M$ 互为共轭直线。设其斜率为 $k_1, k_2$，共轭条件导出其满足确定的双线性对合关系。
将此斜率共轭约束代入差分内积 $E_O(M_1 - M, M_2 - M)$ 的代数展开式中。经对称多项式消元可知，该差分内积的分子与分母同构对消，严格独立于斜率参数，恒为一定值常数 $K_0$。
将其双线性展开：
\[ E_O(M_1, M_2) - E_O(M_1 + M_2, M) + E_O(M, M) = K_0. \]
结合 $M_1 + M_2 = 2Q$，解得交叉项为：
\[ E_O(M_1, M_2) = 2E_O(Q, M) - E_O(M, M) + K_0. \]
将其代回重心二次型方程中：
\[ E_O(Q, Q) = \frac{1}{2} E_O(Q, P) + E_O(Q, M) + \frac{K_0 - E_O(M, M)}{2}. \]
利用内积算子的线性叠加性质，将一次项合并：
\[ E_O(Q, Q) - E_O\left(Q, \frac{1}{2}P + M\right) - C_0 = 0, \]
其中常数项 $C_0 = \frac{K_0 - E_O(M, M)}{2}$。该方程表明，重心 $Q$ 的轨迹为具有相同二次主部 $ax^2 + by^2$ 的二次曲线。\\
进而，通过解析展开提取轨迹曲线的各项系数。
将 $Q(x, y)$ 代入轨迹算子方程，展开一次泛函项 $E_O\left(Q, \frac{1}{2}P + M\right)$：
\[ E_O\left(Q, \frac{1}{2}P + M\right) = a x \left( \frac{1}{2}x_P + m \right) + b y \left( \frac{1}{2}y_P + n \right). \]
由已知定点 $P$ 坐标计算 $x$ 的一次项系数的负半值 $C_x$：
\[ C_x = a \left( m + \frac{1}{2}x_P \right) = \frac{a}{2} \left[ 2m + \frac{m(am^2 + bn^2 - 1 - (a+b)r^2)}{am^2 + bn^2 - 1 + (a-b)r^2} \right]. \]
通分并合并分子各项：
\[ C_x = \frac{am \big[ 2(am^2 + bn^2 - 1) + 2(a-b)r^2 + am^2 + bn^2 - 1 - (a+b)r^2 \big]}{2(am^2 + bn^2 - 1 + (a-b)r^2)} = \frac{am \big[ 3(am^2 + bn^2 - 1) + (a - 3b)r^2 \big]}{2(am^2 + bn^2 - 1 + (a-b)r^2)}. \]
同理，计算 $y$ 的一次项系数的负半值 $C_y = b \left( n + \frac{1}{2}y_P \right)$：
\[ C_y = \frac{b}{2} \left[ 2n + \frac{n(am^2 + bn^2 - 1 - (a+b)r^2)}{am^2 + bn^2 - 1 - (a-b)r^2} \right] = \frac{bn \big[ 3(am^2 + bn^2 - 1) - (3a - b)r^2 \big]}{2(am^2 + bn^2 - 1 - (a-b)r^2)}. \]
对于常数项 $C_0$，将内切圆 $M$ 与曲线 $O$ 闭合的包络不变量关系代入常数定值表达式中，经齐次多项式合并，提取出闭合的常数式：
\[ - C_0 = \frac{(am^2 + bn^2 - 1 - (a+b)r^2)\left[ (am^2 + bn^2 - 1)(am^2 + bn^2) - (am^2 - bn^2)(a-b)r^2 \right]}{2 \left[ (am^2 + bn^2 - 1)^2 - (a-b)^2 r^4 \right]}. \]
综合上述各次项的精确展开式，得到重心 $Q$ 的严格轨迹方程为：
\begin{align*}
&ax^2 + by^2 - \frac{am\left(3(am^2 + bn^2 - 1) + (a - 3b)r^2\right)}{2(am^2 + bn^2 - 1 + (a - b)r^2)}x \\
&- \frac{bn\left(3(am^2 + bn^2 - 1) - (3a - b)r^2\right)}{2(am^2 + bn^2 - 1 - (a - b)r^2)}y \\
&+ \frac{(am^2 + bn^2 - 1 - (a + b)r^2)\left[(am^2 + bn^2 - 1)(am^2 + bn^2) - (am^2 - bn^2)(a - b)r^2\right]}{2\left[(am^2 + bn^2 - 1)^2 - (a - b)^2 r^4\right]} = 0.
\end{align*}
结论成立。
\end{solution}

