\chapter{词素}
\section{引入词素、词根词缀和“基于词素的构词理论”}
基于词素的构词理论像分子论原子论一样，更能深刻地揭示英语单词的本质。

在英语中，绝大部分单词都是由词素组成，词素是最低一级的语法单位，词素按照其独立性可以分为两种：可以单独作为词使用的是自由词素（Free Morpheme），如英语中的friend、white、wash、you等；不能单独使用，即必须与其他词素结合在一起才能使用的（看起来像粘在单词上的词素）叫黏附词素（Bound Morpheme），如英语中的vis、manu、lect、-ible、-ly、-er、-un等。

同时，词素还可分为词根和词缀。英语单词往往由词根和词缀构成。它们都含有该词汇的各种信息，我们在通过解析词根词缀分析单词的构成及其语义时，要注意以词根的语义为主，以词缀的语义为次。词根分为单词词根和非单词词根，而词缀一般都长得不像一个单词。注意单词词根等价于自由词素，非单词词根和词缀一起构成黏附词素。词根和词缀是基本的构词成分，它们就像汉字的偏旁部首，例如，一个字可以拆分出一个小字和偏旁部首，比如“字”可以拆一个“子”出来，这可以类比自由词素或者单词词根，而“宀”则可以类比词缀。

综上，词素分为自由词素和黏附词素，前者等价于单词词根，后者包含非单词词根和词缀。

\section{词根的起源}
从语源上来说，语源词根可分为本族语词根和外来语词根（其中大部分是古典语词根）。

英语起源于盎格鲁---撒克逊语，是日耳曼语的一支，如今源自日耳曼语的词汇（以及词根词缀）被称为“日耳曼语源”，由于法语和拉丁语的涌入（中世纪后期和文艺复兴时期），这些来自拉丁语和希腊语的词汇（或改造来的词根词缀）被称为“古典语源”，这两种语源的占比大概九成。另外还有凯尔特语源，混合语源，东方美洲非洲语源等。日耳曼语源的单词一般很简单，意思浅近，是小学初中会大量接触到的词，如we、our、a、the、in、to、for、of、and、do、more、this等，这些单词转化出的词根叫本族语词根。而古典语源单词中含有大量但有限的粘附词根（古典语词根），它们意思较为单一，而且多词同根的情况非常普遍，因此如果能掌握古典语词根，就能有效提升词汇量。

只有了解词根的起源以及转化，我们才能更好的从单词中识别并拆出词根。

\section{英语从外来语中引入词根}
拉丁语词在变换词性时会经常变化词尾。而英语在吸收拉丁语词汇时，往往舍弃其复杂的词尾变化形式，保留稳定的词干部分，按照自己的构词规则造新词，常见的方式有两种：

（1）直接引入外来语词（整个单词），然后改造头尾，中间词干不变，或者直接不改造。如amo（爱）可以在amatory（恋爱的），amicable（友好的），amorous（色情的）和enamor（使迷恋的）见到；又如insul（岛）可以在insular（岛屿的），insulate（使孤立），peninsula（半岛）中见到。
（2）引入外来词干，再加入粘附词根或词缀，如insul加-in变成insulin（胰岛素）

英语从希腊语中吸收名词性的词根或其同根词。例如希腊名词logos（言）、demos（人民）的词干是log和dem，可以在logic、eulogy（颂词），democracy，epidemic中辨认出它们。

\section{词缀}
词缀和词根一样，有本族和外来的区别。 定义零派生词缀就是不加东西，即原封不动。
本族语词缀可以分为两类，一类是派生词缀，可以加在单词上构成派生词，如un-、-er、-ly、-ing等；一类是屈折词缀，如-ing表示进行，-ed表示完成，加s表示复数等。它们的共同特点是可以与自由词根（单词词素）直接结合。外来语词缀被《英语词根与单词的说文解字》命名为原生词缀，它们经过改造，多数被同化为可以与单词结合的派生词缀，有些甚至被赋予了新的含义，如原生词缀ex-再exceed（超出）中的意思是out（出），被同化后变成ex-（前）如ex-president；又如原生词缀pro-＝向前（forward），比如progress，而同化后变为in favor of（亲），比如pro-Germany；再如re原本是“回”back的意思，如regress退回，改造后为again“再”的意思，如rewrite重写。
原生词缀按照常见的情况分为4类：

1.	介词或副词性的词缀，主要连接动词性词根，表示动作的时间，方式，方向等。

(1)	a-, ab-, abs-＝from从，离；如ab-＋solv（to loose）＋e＝absolve解除

(2)	ad-, ac-, af-, ag- ,al-, an-, ap-, ar-, as-, at-＝towards向；如af＋fect（to make）＝affect影响

(3)	ante-＝before在……之前；如ante-＋ced（to go）＋-e＝antecede原先，先前

(4)	anti-, ant-＝against相对，相反；如anti-＋path（to feel）＋y＝antipathy反感

(5) circum-＝around围绕；circum-＋locut（to speak）＋-ion（名词性后缀）＝circumlocution委婉话

(6)	com-, co-, col-, con-, cor-＝together with与，共；如con-＋nect（to join）＝connect连接，联系

(7)	de-＝off, from离开，从，由；如de-＋duc（to lead）＋-e＝deduce推论

2.	修饰，限定性原生词缀。多表示否定，数量，状态。

3.	名词性原生词缀，多表性质，状态，特征，等于“the state, act, condition or quality of(doing or being)”

4.	动词性原生词缀，连接名词性或形容词性的词根上使之动词化，主要是-ate（to make）, -fy（to have）, -ish（to cause to be）

(1)	anim-（life）＋-ate＝animate（to make or put life into）使活跃

(2)	un-（one）＋i＋-fy＝unify使统一

(3)	ad-＋mon（to remind）j＋-ish＝admonish（to cause to be reminded of a fault）

